{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bpb hat zu der Frage erl\u00e4utert: In Deutschland sind bekannterma\u00dfen die Sicherheitsstandards der Atomkraftwerke sehr hoch und werden streng kontrolliert.  Das sehen CDU und CSU genauso, deswegen  treten wir f\u00fcr eine Laufzeitverl\u00e4ngerung von sicheren Kernkraftwerken ein, da klimafreundliche und kosteng\u00fcnstige Alternativen noch nicht ausreichend verf\u00fcgbar sind. Einen Neubau von Anlagen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der im Atomgesetz geregelte Ausstieg wird durchgesetzt. Wir steigen bis 2021 komplett aus der Atomenergie aus. Die Nutzung der Atomkraft birgt zu gro\u00dfe Risiken und behindert die n\u00f6tigen Investitionen in Erneuerbare Energien und Energieeffizienz. Nicht zuletzt ist die Frage der Endlagerung des Atomm\u00fclls bis heute ungel\u00f6st. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausstieg aus der Kernenergie ist zum jetzigen Zeitpunkt \u00f6konomisch und \u00f6kologisch falsch. Wir brauchen die Kernenergie als \u00dcbergangstechnologie, bis erneuerbare Energien in ausreichendem Umfang grundlastf\u00e4higen Strom erzeugen k\u00f6nnen oder die CO2-Abscheidung und -Einlagerung f\u00fcr Kohlekraftwerke im gro\u00dftechnischen Ma\u00dfstab zur Verf\u00fcgung steht. Die Laufzeiten sicherer Kernkraftwerke m\u00fcssen daher in diesem Sinne verl\u00e4ngert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die unverz\u00fcgliche und unumkehrbare Stilllegung aller Atomanlagen. Der Betrieb von Atomanlagen birgt unverantwortlich hohe Risiken und eine sichere Endlagerung von Atomm\u00fcll f\u00fcr hunderttausende Jahre ist nicht zu gew\u00e4hrleisten. Die fortgesetzte Nutzung der Atomenergie behindert zudem den \u00dcbergang zu den erneuerbaren Energien und zementiert die monopolistischen Strukturen in der Energiewirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Atomkraft ist hochriskant, das zeigen die zahlreichen Unf\u00e4lle auch in deutschen Atomanlagen. Auch die  Endlagerfrage f\u00fcr Atomm\u00fcll ist ungekl\u00e4rt. Der M\u00fcll strahlt noch \u00fcber Jahrmillionen - und gef\u00e4hrdet zuk\u00fcnftige Generationen und die Umwelt. Jeder Euro, der in die Atomkraft gesteckt wird, behindert den Ausbau der erneuerbaren Energien und das Energiesparen. Die Atomkraft f\u00fchrt uns daher auch energiewirtschaftlich in die Sackgasse. Die einzig richtige Antwort ist und bleibt der Atomausstieg.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sichere Atomkraftwerke abzuschalten nur weil es politisch w\u00fcnschenswert w\u00e4re, ist v\u00f6llig verkehrt. In Grenzgebieten  zu Deutschland stehen zum Teil veraltete Anlagen, die niemand abschalten wird. Wir importieren teuren Strom und machen uns immer mehr vom Ausland abh\u00e4ngig. Wir sollten deshalb so lange wie m\u00f6glich eigenen Strom produzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Technologie ist nicht wirklich sicher und wir werden ein immenses Endlagerproblem f\u00fcr den radioaktiven Abfall bekommen. Allerdings w\u00e4re ein pl\u00f6tzliches Abschalten ebenfalls problematisch. Durch das langsame aus dem Betrieb nehmen der Atomkraftwerke in Deutschland, hat die Wirtschaft die n\u00f6tige Zeit zum Umstellen. Auf keinen Fall sollten wir Strom von Atomkraftwerken mit schlechterem Sicherheitsstandard von au\u00dferhalb der EU importieren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Atomkraft ist schon jetzt ersetzbar. Die \u00dcbergangszeiten des Atomausstiegsgesetzes sind ausreichend lang.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sofort abschalten!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Kernkraft statt Windr\u00e4derNeubau von 4.Generation HTRs statt blo\u00dfer Laufzeitverl\u00e4ngerung!Wiedereinstieg im gro\u00dfen Stil in die Kernenergie, Bau des inh\u00e4rent sicheren Hochtemperaturreaktors. Mehr Mittel f\u00fcr die Kernfusion und den ITER-Forschungsreaktor.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine Streichung der enormen Milliardensummen, mit denen die Atomindustrie in Form von Subventionen bedacht wird. Diese Mittel sollen f\u00fcr eine F\u00f6rderung und Erforschung regenerativer Energiequellen genutzt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der B\u00fcrger mu\u00df von \u00fcberh\u00f6hten Energiepreisen befreit werden. Solange nicht im gesamten Europa der Atomausstieg stattfindet und kosteng\u00fcnstige Alternativen entwickelt wurden, ist ein einseitiger Atomausstieg zu ungunsten der B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt l\u00e4ngst Alternativen, welche ohne ungekl\u00e4rte und bekannte Risiken funktionieren, wie z.B. Biomasseenergie und Sonnenenergie, welche bereits derzeit die Atomenergie bei weitem ersetzen k\u00f6nnten. Es darf nicht weiter akzeptiert werden, dass ein gigantisches Risiko aus Profitgr\u00fcnden ebenso wie viele Tote schon beim Abbau von Uranerz, die ungekl\u00e4re Endlagerung einfach hingenommen werden. (Teil 4 Kein Wiedereinstieg in die Atomenergie ADM Grundsatzprogramm)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Violetten stehen f\u00fcr saubere und zukunftssichere Energiegewinnung. Alternative und regenierbare Energien sollten weltweit erforscht, gef\u00f6rdert und bevorzugt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Atomkraftwerke sind abzuschalten zum schnellstm\u00f6glichen Zeitpunkt. Weder deren Sicherheit noch die Frage einer gefahrlosen Lagerung der Abf\u00e4lle ist gekl\u00e4rt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die Atomenergie ist die gef\u00e4hrlichste und unwirtschaftlichste Energieform. Die Stromversorgung mit Atomkraft mit gut 30% hat den niedrigsten Wirkungsgrad (z.B. Blockheizkraftwerke bis zu 80%). Die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten verursacht noch mehr Atomm\u00fcll (Problem Entsorgung), f\u00fchrt zu einem erh\u00f6hten Risiko von Unf\u00e4llen (durch veralteten technischen Standard sind Altreaktoren besonders anf\u00e4llig) und behindert einen konsequenten Umstieg auf erneuerbare Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke senkt den Anreiz erneuerbare Energiequellen weiterzuentwickeln. Die Laufzeiten der Atomkraftwerke sind bereits darauf abgestimmt die Abw\u00e4gung passend zu treffen. Eine Verl\u00e4ngerung erscheint uns deshalb zu diesem Zeitpunkt wenig sinnvoll.Dies ist eine Mehrheitsaussage des 2. Bundesparteitag 2008 (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keinen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn, weil er Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Richtig k\u00f6nnen branchenspezifische L\u00f6sungen nach Arbeitnehmerentsende- oder Mindestarbeitsbedingungsgesetz sein. Wir brauchen ein Mindesteinkommen als Kombination von marktgerechtem Lohn und staatlichen Leistungen entsprechend der famili\u00e4ren Situation. Dies sichert Arbeitspl\u00e4tze  und kann helfen, neue zu schaffen .", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist ein allgemeiner gesetzlicher Mindestlohn, der eine Grenze markiert, unter die L\u00f6hne nicht fallen d\u00fcrfen. Eine Mindestlohn-Kommission soll ihn festsetzen. Wir gehen davon aus, dass ein Mindestlohn von 7,50 Euro zurzeit eine sinnvolle Orientierungsmarke ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist gegen die Einf\u00fchrung von gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen. Sie f\u00fchren zu einer Verdr\u00e4ngung von Arbeitspl\u00e4tzen, besonders im gering qualifizierten Bereich, und einer Abwanderung in die Schwarzarbeit. Opfer von gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen sind in erster Linie Langzeitarbeitslose. Reichen geringe L\u00f6hne nicht aus, um den Lebensunterhalt zu gew\u00e4hrleisten, greift unterst\u00fctzend das B\u00fcrgergeld und sichert so jedem Betroffenen das notwendige Mindesteinkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn nach franz\u00f6sischem Vorbild einf\u00fchren, der in der n\u00e4chsten Wahlperiode auf 10 Euro steigen soll. H\u00f6here tarifliche Mindestl\u00f6hne in den betreffenden Branchen sind als allgemeinverbindlich zu erkl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass jeder von seiner Arbeit auch leben kann. Wir wollen eine Mindestlohn-Kommission und einen gesetzlichen Mindestlohn von wenigstens 7,50 Euro die Stunde sicherstellen. H\u00f6here Mindestl\u00f6hne in einzelnen Branchen w\u00e4ren davon unber\u00fchrt. Wir wollen Geringverdiener zudem bei den Sozialabgaben entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern einen steuerfreien Mindestlohn f\u00fcr alle Branchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Markt entlohnt nach Knappheit und Begehrtheit nicht nach effektiv mit Anstrengung erbrachter Arbeitsleistung, ganz gleich wie wichtig die geleistete Arbeit ist. Das f\u00fchrt zu Ausbeutung von freien Arbeitskr\u00e4ften, zu Lohndr\u00fcckerei. Hier muss der Staat korrigierend eingreifen.Das Problem ist die richtige H\u00f6he: Einerseits muss der Arbeitnehmer das N\u00f6tigste zum Leben mit dem Mindestlohn bezahlen k\u00f6nnen, andererseits m\u00f6chten wir Arbeit wieder bezahlbar machen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn darf nicht unter 10,00 Euro netto liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In der Bibel hei\u00dft es ein Arbeiter ist seines Lohnes wert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Mindestlohn 10 Euro / Stunde", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Barriere gegen Lohndumping, Sicherung eines angemessenen Lebensstandards f\u00fcr alle", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Durch den gesetzlichen Mindestlohn wird der Anreiz geschaffen, dass die B\u00fcrger auch wieder arbeiten gehen wollen, welches dem sozialen Allgemeinwohl dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Was in 20 europ\u00e4ischen Nachbarstaaten funktioniert, gelingt auch in Deutschland. D.h. Trotz Einf\u00fchrung des Mindestlohns eben kein Arbeitsplatzverlust wie die neoliberalen Politiker immer wieder vorpreschen, sondern sogar mehr Jobs durch den Erhalt von Arbeitsstandards. Dies sch\u00fctzt Deutschland vor Dumpingl\u00f6hnen und die Arbeitskr\u00e4fte vor Ausbeutung in Deutschland. (siehe Teil 4 ADM Grundsatzprogramm - Besch\u00e4ftigungspolitik - Tarifpolitik)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bedingungsloses Grundeinkommen, das nicht an Erwerbsarbeit gekoppelt ist, stellt einen besseren L\u00f6sungsansatz dar. Der Gedanke eines Mindestlohns im Sinne einer gerechten und fairen Bezahlung ist in unserem Sinne - jedoch nicht als weitere staatliche Vorschrift. Eingriffe des Staates in die Selbstregulierung des Martkes f\u00fchren in der Regel zu Chaos. Die einzelnen Gewerkschaften sollen ihre Tarife selbst aushandeln. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Mindestlohn ist zwingend notwendig. Das beweisen schon die Erfahrungen der meisten EU-Mitgliedsl\u00e4nder. Ein Lohn, der ein Leben in W\u00fcrde und Eigenverantwortung erm\u00f6glicht, ist n\u00f6tig", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Mitmenschlichkeit statt sozialer K\u00e4lte. Man motiviert einen Arbeitslosen, der sich um Arbeit bem\u00fcht, nicht dadurch, dass man ihm noch die letzten Zuwendungen wegnimmt, sondern indem man ihm einen Arbeitsplatz mit einer w\u00fcrdevollen Bezahlung in Aussicht stellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp sieht f\u00fcr 2009 einen Mindestlohn pro Stunde von 7,50 Euro f\u00fcr erforderlich an. Kurzfristig ist das an einem durchschnittlichen Einkommen orientierte Erziehungsgehalt einzuf\u00fchren. F\u00fcr andere Arbeit als Kindererziehung ist ein Mindestlohn einzuf\u00fchren, dessen Netto-Betrag deutlich genug \u00fcber dem Existenzminimum liegen muss. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Thema ist innerhalb der Partei stark umstritten. Wir k\u00f6nnen deshalb leider keine eindeutige Aussage zu dem Thema treffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bundeswehr sollte gemeinsam mit den Verb\u00fcndeten so lange in Afghanistan bleiben, bis die afghanische Regierung selber f\u00fcr Sicherheit im Land sorgen kann. Heute leistet die Bundeswehr einen unverzichtbaren Beitrag zum Aufbau des Landes.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen das deutsche Engagement in Afghanistan fort. Afghanistan darf nicht wieder zum Zufluchtsort f\u00fcr Terroristen werden. Mit unserem entwicklungspolitischen Ansatz f\u00f6rdern wir zum Beispiel den Aufbau von Schulen und Krankenh\u00e4usern. Zugleich werben wir f\u00fcr unseren zivil-milit\u00e4rischen Ansatz und verst\u00e4rken die Ausbildung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte. Die Regierung muss Sicherheit und Stabilit\u00e4t selbst gew\u00e4hrleisten. Je schneller wir dieses Ziel erreichen, desto schneller k\u00f6nnen wir unser milit\u00e4risches Engagement beenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu wenige Afghanen haben ein menschenw\u00fcrdiges, selbstbestimmtes Leben. Dies zu \u00e4ndern muss unser Ziel sein, setzt jedoch ein eigenst\u00e4ndiges Engagement der Afghanen voraus. Die FDP wird darauf hinwirken, gemeinsam mit Afghanistan und den Verb\u00fcndeten, die Strategie der vernetzten Sicherheit f\u00fcr die Stabilisierung Afghanistans endlich umzusetzen - hin zu mehr zivilem Wiederaufbau in ganz Afghanistan und zu einer verst\u00e4rkten \u00dcbernahme der Verantwortung durch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Krieg in Afghanistan ist gescheitert. Die Milit\u00e4reins\u00e4tze haben nicht zu Frieden, sondern zu mehr Gewalt und Terror im Land gef\u00fchrt. DIE LINKE steht deshalb f\u00fcr den sofortigen Abzug der Bundeswehr aus Afghanistan. Es gibt Alternativen zu diesem Krieg. Der Einsatz der Bundeswehr hat die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler bisher weit \u00fcber 2 Milliarden Euro gekostet. Dieses Geld muss f\u00fcr den zivilen Wiederaufbau des Landes eingesetzt werden", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90 / DIE GR\u00dcNEN sehen Deutschland in der Mitverantwortung f\u00fcr ein friedliches und stabiles Afghanistan. Afghanistan befindet sich noch immer in einem schweren Konflikt. Ein Sofortabzug w\u00fcrde das Land in einen neuen B\u00fcrgerkrieg st\u00fcrzen.  Wir fordern aber eine  Abzugsperspektive, d.h. \u00fcberpr\u00fcfbare Zwischenziele, eine Darlegung, wie und bis wann diese Ziele erreicht werden sollen. F\u00fcr eine erfolgreiche Stabilisierung setzen  wir auf einen Ausbau zivilen und polizeilichen Engagements.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Afghanistan herrscht Krieg. Wer diesen Einsatz noch humanit\u00e4r nennt, der l\u00fcgt. NIE WIEDER KRIEG - holt unsere Soldaten sofort zur\u00fcck.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Friedenserhaltung und die Kriegsvermeidung als wesentliche Aufgabe der Au\u00dfenpolitik an. Wir wenden uns gegen die Ausnutzung anderer V\u00f6lker und die Zerst\u00f6rung fremder Lebensr\u00e4ume zur Befriedigung eigener Bed\u00fcrfnisse. Beim Bundeswehreinsatz in Afghanistan wurde bisher nicht Frieden mit Hilfe von Waffen geschaffen. Warum dann eigene Soldaten und Angeh\u00f6rige anderer Nationen t\u00f6ten lassen?", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In diesem Land sollte Aufbauhilfe geleistet werden,Hilfe zur Selbsthilfe ist notwendig.Diplomatie statt Krieg.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein Blick in die Geschichte zeigt, dass Gro\u00dfbritannien Afghanistan nicht beherrschen konnte. Die Russen sind an dem gebirgigen Land gescheitert. Es ist nicht in Sicht, dass die Bundeswehr dazu in der Lage sein sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Zus\u00e4tzlich muss die Bundeswehr aus allen anderen Auslandseins\u00e4tzen abgezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine Beteiligung an Angriffskriegen. Nein zum Kampfeinsatz in Afghanistan! Statt dessen Beteiligung an einer effektiven Bek\u00e4mpfung von internationalem Drogenhandel und Geldw\u00e4sche.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt jeden weiteren Milit\u00e4reinsatz der Bundeswehr in Afghanistan ab und pl\u00e4diert f\u00fcr einen sofortigen Truppenabzug.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist gem\u00e4\u00df Grundgesetz ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Verteidigung in Deutschland konzipiert. Auch verfassungsrechtlich ist dieser Einsatz fraglich da dort kein Verteidigungsfall f\u00fcr Deutschland besteht. Auch der 2+4 Vertrag als Grundlage des Beitritts der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zur Bundesrepublik Deutschland untersagt Deutschland ausdr\u00fccklich schon die Beteiligung an Angriffskriegen. Daher fordern wir den sofortigen R\u00fcckzug.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland muss nicht am Hindukusch verteidigt werden. Die vorgeschobene Begr\u00fcndung des Krieges, dass eine terroristische Organisation von Afghanistan aus die Zerst\u00f6rung des World Trade Centers in New York betrieben habe, ist mehr als zweifelhaft. Dar\u00fcber hinaus besteht der begr\u00fcndete Verdacht, dass zu den Aufgaben der Bundeswehr der Schutz des Opiumanbaus in Afghanistan geh\u00f6rt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Afghanistan braucht sofortigen Frieden. Die Bundeswehr muss zur\u00fcck hinter die Grenzen, wie es das Grundgesetz verlangt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche Soldaten d\u00fcrfen kein Kanonenfutter f\u00fcr geostrategische Interessen anderer L\u00e4nder sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp fordert, deutsche und europ\u00e4ische Soldaten nur im Rahmen friedenssichernder Ma\u00dfnahmen in Krisengebiete zu entsenden. Deutsche Soldaten d\u00fcrfen in Afghanistan nur f\u00fcr Blauhelm-Eins\u00e4tze und zur Unterst\u00fctzung der Polizei eingesetzt werden. Keinesfalls d\u00fcrfen sie in kriegerische Handlungen verwickelt werden, unter denen die dortige Bev\u00f6lkerung leidet.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen dem Einsatz sehr kritisch gegen\u00fcber und empfinden die Lage in Afghanistan als sehr problematisch. Dennoch besteht keine Einigkeit dar\u00fcber, ob ein sofortiger Abzug die richtige L\u00f6sung des Problems ist.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": ".....und durch eine gemeinsame EU-Armee ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das vereinte Europa bietet seinen B\u00fcrgern alle M\u00f6glichkeiten, ihre Zukunftschancen zu verwirklichen und ihr Leben in Frieden und Freiheit zu f\u00fchren. CDU und CSU wollen ein starkes und b\u00fcrgernahes Europa. Wir stehen f\u00fcr den Weg aus der Krise, weil gemeinsames europ\u00e4isches Handeln international erfolgreicher ist. Wir stehen f\u00fcr kluge nationale und europ\u00e4ische Interessenwahrnehmung. Und wir stehen f\u00fcr eine gefestigte EU, denn Europa muss Grenzen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ische Einigung ist ein historisch einzigartiges Friedens- und Wohlstandsprojekt. Wir wollen diese Erfolgsgeschichte fortschreiben. F\u00fcr viele Aufgaben unserer Zeit  die Bew\u00e4ltigung des Klimawandels, aber auch die sozial gerechte Gestaltung der Globalisierung  brauchen wir eine starke und in Solidarit\u00e4t geeinte Europ\u00e4ische Union. Wir stehen f\u00fcr ein demokratisches und soziales Europa, das faire Regeln f\u00fcr die M\u00e4rkte und starke soziale Rechte f\u00fcr die Menschen durchsetzt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Im weltweiten Wettbewerb um Werte und Einfluss ist die EU heute wichtiger denn je. Nur sie gibt uns die Chance, in der Globalisierung erfolgreich zu sein. Die brennenden Fragen der Welt des 21. Jahrhunderts k\u00f6nnen von den Staaten Europas nicht im Alleingang beantwortet werden: Menschenrechte und Demokratie, Sicherungder Wirtschaft in der Finanzkrise, nukleare Bedrohung, Abr\u00fcstung, Zugang zu Energie und Rohstoffen, Kampf gegen Klimawandel und Terrorismus. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht und handelt in der Tradition eines Europas, das \u00fcber viele Generationen hinweg f\u00fcr die \u00dcberwindung nationalstaatlichen Vormachtstrebens, kriegerischer Auseinandersetzungen und nationaler \u00dcberheblichkeiten, f\u00fcr Gleichberechtigung, Verst\u00e4ndigung und kulturelle Vielfalt stand und steht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ische Einigung hat dem Kontinent Frieden und Wohlstand gebracht. Und wir brauchen sie auch f\u00fcr die Zukunft. In den Krisen unserer Zeit k\u00f6nnen die europ\u00e4ischen Staaten zusammen mit einer weitaus st\u00e4rkeren Stimme in der Welt sprechen. Im Rahmen der EU kann die Gestaltungskraft f\u00fcr eine solidarischere, nachhaltigere, friedlichere und stabilere Welt entwickelt werden. Gerade wir Deutschen haben von der europ\u00e4ischen Einigung enorm profitiert und tun dies noch immer.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind nur noch Zahlmeister und andere profitieren. Die ganze EU f\u00e4llt auseinander, wenn Deutschland aufh\u00f6rt zu zahlen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU bedeutet neben einer Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion auch eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Dies ist enorm wichtig f\u00fcr ein Zusammenleben in Frieden und somit f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland sollte nicht aus der EU austreten. Es sollte aber klar seine Position gegen\u00fcber andere Staaten vertreten, wo es anderer Meinung ist und sich nicht um jeden Preis anpassen wollen. Kompromisse aus Sach- und \u00dcberzeugungsgr\u00fcnden sind da was Anderes.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein reaktion\u00e4res Instrument der europ\u00e4ischen Monopole. V\u00f6lkerfreundschaft ist f\u00fcr die MLPD selbstverst\u00e4ndlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus der EU in der jetzigen Form sollte nicht nur Deutschland sofort austreten. Solange sich die europ\u00e4ischen Nationen in dem Korsett einschn\u00fcren lassen, das mit dem Proze\u00df der EU-Vertr\u00e4ge seit Maastricht begonnen hat, haben sie sich selber der Mittel und Wege beraubt, ihr eigenes Schicksal zu gestalten. Wir setzen uns f\u00fcr ein starkes Europa der souver\u00e4nen Republiken ein, die f\u00fcr die gemeinsamen Ziele der Menschheit, wie wirtschaftliche und soziale Entwicklung, zusammenarbeiten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Weiterentwicklung der EU zu einem Europa der Regionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG setzt der EU der Banken und Konzerne die Vereinigung Europas von unten entgegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Diese Option sollte sich offen gehalten werden, wenn die europ\u00e4ische Union weiterhin so undemokratisch und totalit\u00e4r bleibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland sollte nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts die demokratische Legitimation der Entscheidungsorgane der EU \u00fcberpr\u00fcfen und daf\u00fcr sorgen, dass die EU-Kommission ihre Rechte sofort auf das EU-Parlament \u00fcbertr\u00e4gt, um somit die demokratische Legitimation f\u00fcr Richtlinien und Verordnungen zu geben. Die EU-Kommission ist abzuschaffen und die Parlamentssitze gem\u00e4\u00df der Gr\u00f6\u00dfe der Bev\u00f6lkerungen in Europa zu verteilen, damit die Demokratie in Europa erhalten bleibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Ein Europa nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip im Sinne einer f\u00f6deralen Gemeinschaft w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen. Im Sinne des Lissabonner Vertrages scheint das aber nicht m\u00f6glich zu sein. Eine Diskussion \u00fcber einen m\u00f6glichen EU-Austritt Deutschlands k\u00f6nnte die Aufmerksamkeit auf mangelnde Demokratie in den Entscheidungsstrukturen der EU lenken. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Diese Europ\u00e4ische Union muss \u00fcberwunden werden. An ihre Stelle muss eine progressive Staatengemeinschaft aller L\u00e4nder Europas geschaffen werden, die den Bev\u00f6lkerungen n\u00fctzt und die Lebens-verh\u00e4ltnisse nachhaltig verbessert. Diese neue Staatengemeinschaft muss zur Grundlage Frieden, soziale Sicherheit, mehr Demokratie, Gleichheit aller Menschen haben. Letztendlich ist eine L\u00f6sung der Zukunftsprobleme in Europa nur m\u00f6glich, wenn der Sozialismus durchgesetzt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Nach vielen Kriegen zwischen den V\u00f6lkern Europas ist die Europ\u00e4ische Union ein Aufbruch zur Sicherung von Freiheit, Frieden und Demokratie.\u00dcber eine EU-Verfassung bzw. den wichtigen Vertrag von Lissabon sollten jedoch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abstimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN sind eine internationale Bewegung und als solche sehen wir die europ\u00e4ische Einigung als positiven Prozess. Ein Austritt w\u00e4re nur ein Zeichen f\u00fcr die Abschottung und Isolation Deutschlands.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Frage kann nicht mit ja oder nein beantwortet werden kann, da Unternehmen, die unter dem Bankenrettungsschirm stehen, bereits eine Beschr\u00e4nkung der Managergeh\u00e4lter haben. Es kommt also darauf an, in welcher Situation sich das Unternehmen befindet. Alle, die Unterst\u00fctzung durch den staatlichen Rettungsschirm erhalten, k\u00f6nnen als Unternehmen \u00fcber die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter nicht mehr frei entscheiden. Bei  Unternehmen ohne staatliche Unterst\u00fctzung w\u00e4re die Frage mit JA zu beantworten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter k\u00f6nnen b\u00f6rsennotierte Unternehmen frei entscheiden. Doch die SPD hat Ma\u00dfnahmen durchgesetzt, dass diese transparenter sind und sich mehr am langfristigen Erfolg des Unternehmens orientieren. Wir wollen zudem dass die steuerliche Absetzbarkeit von Managergeh\u00e4ltern begrenzt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Vorstandsverg\u00fctung in Aktiengesellschaften muss reformiert werden. Die Rechte der Aktion\u00e4re sind zu st\u00e4rken, indem die Hauptversammlung \u00fcber die Verg\u00fctung entscheidet. Verg\u00fctungen m\u00fcssen sich am dauerhaften Erfolg des Unternehmens ausrichten. Die Vorstandsmitglieder sind nicht nur am Erfolg, sondern auch am Misserfolg des Unternehmens zu beteiligen. Wer als Manager unverantwortliche Risiken eingeht, muss zur Rechenschaft gezogen werden und pers\u00f6nlich wie finanziell die Konsequenzen tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Exzesse der Managerverg\u00fctung, die wir in den vergangenen Jahren erlebt haben, sind nicht hinzunehmen. Da freiwillige Verpflichtungen nicht hinreichen, bedarf es gesetzlicher Regeln. Als erster Schritt ist der steuerliche Betriebsausgabenabzug f\u00fcr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungs-, Vorstands- und Aufsichtsratsverg\u00fctungen auf maximal das 20fache des Lohnes eines Facharbeiters bei Vollzeitbesch\u00e4ftigung in der untersten Lohngruppe zu begrenzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Managergeh\u00e4lter betragen heutzutage oft das zigfache des Einkommens einfacher Angestellter oder Arbeiter. Diese unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen und nur am kurzfristigen Erfolg orientierten Geh\u00e4lter, die gleichzeitig nur ein geringes pers\u00f6nliches Haftungsrisiko beinhalten, wollen wir beenden. Managerabfindungen \u00fcber 1 Mio. Euro sollen nicht mehr als Betriebsausgabe angerechnet werden, ebenso wie Managergeh\u00e4lter \u00fcber 500.000 Euro pro Kopf und Jahr.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir f\u00fcr die freie Marktwirtschaft. Diese h\u00f6rt f\u00fcr uns dort auf, wo unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Managergeh\u00e4lter gezahlt werden, insbesondere Boni, wenn es Unternehmen schlechter geht. Eine Risikohaftung des Managers verkn\u00fcpfen wir mit hohen Gehaltszahlungen. Eine Deckelung nach oben macht auf jeden Fall Sinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Aber die wirtschaftlichen Entscheidungen der Unternehmen m\u00fcssen auch das volkswirtschaftliche Gemeinwohl ber\u00fccksichtigen. Kapital verpflichtet zum sozialen Handeln, dazu geh\u00f6rt auch die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter.Hier muss der Staat u. a. im Aktienrecht die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr ein effektives Entscheiden der Anteilseigner schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber es mu\u00df Bedingungen f\u00fcr die Nachhaltigkeit geben. Kurzfristige Gewinne d\u00fcrfen nicht allein ma\u00dfgebend sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Unding, dass die Verursacher des Krisendesaster auch noch mit Millionen-Betr\u00e4ge nachhause gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen wieder eine Unternehmenskultur, in der soziale und produktive Faktoren im Mittelpunkt stehen und keine kurzfristigen Gewinne.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Hinsicht soll die Autonomie der Unternehmen gewahrt bleiben, solange sie keine staatlichen Hilfen beziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Managergeh\u00e4lter m\u00fcssen per Steuer auf 20 000 Euro im Monat beschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung geh\u00f6rt zur freien Marktirtschaft, jedoch m\u00fcssen Manager st\u00e4rker in die Haftung genommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter sollen die Unternehmen weiterhin selbst frei entscheiden k\u00f6nnen.Der Staat als regulierende Hand soll durch entsprechende steuerliche Richtlinien daf\u00fcr sorgen, dass ausufernde Erscheinungen unterbleiben und Manager welche versagen nicht noch reichlich versorgt werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "L\u00f6hne und Geh\u00e4lter sollten grunds\u00e4tzlich frei aushandelbar bleiben. Mit steigendem Bewusstsein der Menschen f\u00fcr wirtschaftliche und soziale Zusammenh\u00e4nge werden die Geh\u00e4lter von sogenannten Spitzenmanagern in Zukunft auch ohne staatliche Regelung niedriger sein als heute. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Managergeh\u00e4lter sind in das allgemeine Tarifsystem f\u00fcr die Branchen einzubeziehen. Besch\u00e4ftigte und Gewerkschaften sollten mitbestimmen \u00fcber Managergeh\u00e4lter.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Ab einer bestimmten Einkommensh\u00f6he soll der Gesetzgeber durch gestzliche Vorgaben das Einkommen der Manager begrenzen und eine pers\u00f6nliche Haftung von Vorst\u00e4nden und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern bei Mi\u00dfmanagement vorschreiben, die im Verh\u00e4ltnis zu der Gewinnbeteiligung stehen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen sollen die Managergeh\u00e4lter nur bis zu einer gewissen j\u00e4hrlichen Maximalh\u00f6he festlegen d\u00fcrfen. Zu kl\u00e4ren w\u00e4re zuk\u00fcnftig auch die Frage nach einer pers\u00f6nlichen Haftung von Spitzenmanagern bei Verlustgesch\u00e4ften. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung nach einer gesetzlichen Deckelung von Managergeh\u00e4ltern verletzt in unseren Augen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip, da die Allgemeinheit keine direkten Interessen an Managergeh\u00e4ltern privater Unternehmen hat.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch nach oben begrenzen (nur nachhaltiger Erfolg z\u00e4hlt f\u00fcr Boni)", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben durchgesetzt, dass das Bundeskriminalamt zur Abwehr von Gefahren des internationalen Terrorismus bereits vorbeugend t\u00e4tig werden kann. Um etwa Terrorplanungen im Internet zu verhindern, haben wir die Rechtsgrundlage f\u00fcr Online-Durchsuchungen geschaffen, die unter strengen rechtsstaatlichen Voraussetzungen bei konkreter Gef\u00e4hrdung k\u00fcnftig m\u00f6glich sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat daf\u00fcr gesorgt, dass die strengen Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr eine verfassungskonforme Regelung der Online-Durchsuchung im BKA-Gesetz eins zu eins umgesetzt wurde.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP fordert die Abschaffung der Vorratsdatenspeicherung und den Verzicht auf heimliche Online-Durchsuchungen privater Computer. Bereits heute ist die \u00dcberwachung der E-Mail-Kommunikation und die Suche danach, welche Webseiten ein Internetnutzer aufsucht, m\u00f6glich. Kommunikation per E-Mail ist rechtstechnisch gesehen nichts anderes als Kommunikation \u00fcber Telefon. In die Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger darf nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingegriffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Computer sind immer mehr das private Ged\u00e4chtnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Der staatliche Anspruch, darauf verdeckt zugreifen zu d\u00fcrfen ist eine umfassende Misstrauenserkl\u00e4rung des Staates an seine B\u00fcrger, die in einer demokratischen Gesellschaft nichts zu suchen hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Eindringen in Computer, das Mitlesen von Eingaben und das Durchw\u00fchlen von Festplatten ist ein tiefer Eingriff in die Privatsph\u00e4re. Wenn ein konkreter Verdacht und ein Gerichtsbeschluss vorliegen, sind Telekommunikations\u00fcberwachung, Wohnungsdurchsuchung und Beschlagnahme schon jetzt m\u00f6glich und ausreichend. Es gibt keinen Grund, dass der Staat Trojaner installiert - schon gar nicht wenn es - wie beim BKA-Gesetz- um Pr\u00e4vention geht - und nicht um Strafverfolgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kriminelle finden immer L\u00fccken im System. Deshalb sollte f\u00fcr jede Durchsuchung eine richterliche Verf\u00fcgung vorliegen. Das ist das mindeste und auch das wird oft genug mi\u00dfbraucht, weil Richter zu schnell Durchsuchungen anordnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Denn damit werden alle B\u00fcrger verd\u00e4chtigt  und die Privatsph\u00e4re wird verletzt! Diesbez\u00fcgliche Einschr\u00e4nkungen sind nur bei konkreten Verdachtsmomenten auf schwere Straftaten hinzunehmen. F\u00fcr eine Online-Durchsuchung soll eine richterliche Genehmigung eingeholt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Hausdurchsuchungen erfolgen offen und sichtbar und es ist m\u00f6glich, als Betroffener, Zeugen hinzuzuziehen. Wenn dies f\u00fcr Computer nicht mehr gilt, ist es nur noch ein kleiner Schritt bis zu einem \u00dcberwachungsstaat. So etwas besch\u00e4digt das Vertrauen in die Demokratie.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr die Aufl\u00f6sung aller imperialistischen Geheimdienste ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Datenspeicherung und \u00dcberwachung werden zunehmend \u00fcbertrieben und f\u00fchren zu einer nicht hinnehmbaren Beeintr\u00e4chtigung der Privatsph\u00e4re. Die Bayernpartei fordert daher, die das Internet betreffende Rechtsnormen zu \u00fcberpr\u00fcfen und abzuschaffen, sofern ihre unbedingte Notwendigkeit nicht nachgewiesen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG verteidigt prinzipiell die demokratischen Rechte der Bev\u00f6lkerung. Sie versteht gleichzeitig, dass es eine deutliche Verbindung zwischen der wachsenden sozialen Ungleichheit und dem Abbau demokratischer Rechte gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der sich immer weiterentwickelnden Technologisierung von schwersten Straftaten mu\u00df eine solche Durchsuchung erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Durchsuchungen sind ausreichend und bed\u00fcrfen keiner weiteren Versch\u00e4rfung.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Eine verdeckte Online-Durchsuchung verletzt die Privatsph\u00e4re. Ausnahmen mit richterlicher Genehmigung bei besonders schweren Straftaten k\u00f6nnen m\u00f6glich bleiben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Online-Durchsuchungen sind generell abzulehnen. Auch bisherige gesetzliche Bestimmungen geben z. B. der Staatsanwaltschaft bei kriminellen Delikten ausreichend M\u00f6glichkeiten zur Sicherung von Tathinweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Der Datenschutz wird durch solche Ma\u00dfnahmen weiter untergraben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wie bereits vom Bundesverfassungsgericht geurteilt, umgehen heimliche Online-Durchsuchungen die H\u00fcrden der Hausdurchsuchung. Der Computer ist in der heutigen Zeit eine unverzichtbare Erweiterung des pers\u00f6nlichen Lebensraums und genie\u00dft deswegen den selben Schutz wie die Wohnung. Heimliche Durchsuchungen sind deswegen rechtsstaatlich nicht akzeptabel.Diese Aussage ist aus den Kernthemen der PIRATEN abgeleitet (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bildung darf keine Frage des Einkommens der Eltern sein. Wir haben das BAf\u00f6G massiv erh\u00f6ht, die Begabtenf\u00f6rderung ausgebaut und Studienkredite f\u00fcr mehr finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit im Studium aufgelegt. Studieren ist attraktiver geworden. 2008 gab es ein Rekordniveau bei Studienanf\u00e4ngern und rund 30 000 Erstsemester mehr als 2005. Mit sozialvertr\u00e4glichen Studienbeitr\u00e4gen sollen die Hochschulen ihre Lehrangebote gezielt verbessern und besondere Lehrprofile entwickeln. Das nutzt den Studenten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Studium darf nicht am Geld scheitern. Wir stehen zu einem geb\u00fchrenfreien Erststudium bis einschlie\u00dflich zum Master. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Niemand darf aus finanziellen Gr\u00fcnden am Studium gehindert werden. Zur Steigerung der Qualit\u00e4t der Lehre soll jede Hochschule selbst entscheiden, ob, in welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Studieng\u00e4nge sie Studienbeitr\u00e4ge erhebt. Wir erm\u00f6glichen allen Studierenden, die Beitr\u00e4ge nachlaufend zu bezahlen. Das hei\u00dft, dass die effektive Zahlung erst nach dem Studium und nur bei Erzielung eines ausreichenden Einkommens erfolgt.  Zus\u00e4tzlich fordert die FDP den Aufbau eines Stipendiensystems.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt jede Form von Studiengeb\u00fchren ab. Nicht nur das Erststudium, sondern auch das Masterstudium muss vollst\u00e4ndig geb\u00fchrenfrei sein. Bildung ist keine Ware, sondern ein Menschenrecht. Studiengeb\u00fchren sind unsozial und schrecken besonders Menschen aus einkommensschwachen Elternh\u00e4usern sowie junge Frauen vom Studium ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren machen den Bildungserfolg noch abh\u00e4ngiger vom Bildungsstand der Eltern. Daher wollen wir Studiengeb\u00fchren abschaffen bzw. deren Einf\u00fchrung verhindern. In Hessen haben wir sie Ende 2008 abgeschafft und in Hamburg in einem ersten Schritt zumindest deutlich gesenkt. Auf Bundesebene hatten wir schon einmal versucht, ein allgemeines Verbot von Studiengeb\u00fchren festzuschreiben. Dies wurde aber 2005 vom Bundesverfassungsgericht mit Verweis auf die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit aufgehoben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Studium soll nicht davon abh\u00e4ngig sein, ob die Eltern es finanzieren k\u00f6nnen oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schule, Ausbildung und Studium nach Vollendung des 18. Lebensjahres sollte der Staat als Erstausbildung sowohl hinsichtlich der institutionellen Kosten der Bildungstr\u00e4ger als auch der unabdingbaren individuellen Lebenshaltungskosten in einem angemessenen Zeitrahmen finanzieren. Die Finanzierung sollte an regelm\u00e4\u00dfige Nachweise des Bildungserfolges gekn\u00fcpft werden.Studiengeb\u00fchren belasten Eltern und halten viele Begabte vom Studium ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Einen gewissen Grundteil sollte jeder Studierende beitragen, er hat ja auch sp\u00e4ter gewisse Vorteile. Oder aber man verpflichtet sich,  wenn man sp\u00e4ter erwerbst\u00e4tig ist, seinen Anteil an den Studiengeb\u00fchren zur\u00fcck zu zahlen. Welche M\u00f6glichkeit man w\u00e4hlt  sollte freigestellt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind generell gegen Studiengeb\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr umfassende und kostenfreie Bildung f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland mu\u00df ein Bildungsland bleiben und das Erststudium mu\u00df geb\u00fchrenfrei bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und Grundvoraussetzung den Mangel an Hochqualifizierten zu beenden. Noch nie war die Anzahl derer welche ein Studium erst gar nicht angetreten haben so gro\u00df wie heute. Die fehlerhafte Bildungspolitik der letzten Jahre wird somit die Misere und die Probleme unserer Gesellschaft durch fehlende Steuereinnahmen gerade der Hochqualifizierten weiter versch\u00e4rfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Bildung sollte grunds\u00e4tzlich geb\u00fchrenfrei sein, denn es handelt sich um ein geistiges Gebiet, das nicht vom Wirtschaftsleben bestimmt werden darf. Die Geb\u00fchrenfreiheit sollte insbesondere f\u00fcr die Regelstudienzeit im Erststudium gelten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Studiengeb\u00fchren sind sofort \u00fcberall wieder abzuschaffen. Die Tatsachen belegen, dass vor allem Kinder aus Arbeiterfamilien darunter leiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Das Studium geh\u00f6rt zur Ausbildung. Studenten, die ihr Studium mit Erfolg und ohne Existenz\u00e4ngste abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, zahlen sp\u00e4ter in der Regel auch mehr Steuern und mehr Geld in die Sozialkassen ein", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Beteiligung der Studierenden an den eigenen Ausbildungskosten soll nur in Sonderf\u00e4llen erfolgen, etwa bei einer erheblichen \u00dcberschreitung der Studienzeit. In jedem Fall muss der erste, qualitativ dem Diplom oder Magister vergleichbare Abschluss geb\u00fchrenfrei bleiben. Allgemeine Studiengeb\u00fchren w\u00fcrden bestimmte soziale Schichten vom Studium ausgrenzen und die Studienzeiten verl\u00e4ngern, da h\u00e4ufig zeitintensive Nebenjobs zur Erwirtschaftung der Studiengeb\u00fchren angenommen werden m\u00fcssten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen das Recht auf Bildung genau wie die UNO als eines der elementaren Grundrechte an. Bildungsgeb\u00fchren jeglicher Art schr\u00e4nken den Zugang zu Wissen ein und sind deshalb kategorisch abzulehnen.Diese Aussage ist aus den Kernthemen der PIRATEN abgeleitet (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gute Bildung f\u00fcr alle braucht Chancengerechtigkeit von Anfang an. Die deutsche Sprache ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Bildung und Ausbildung. Wir unterst\u00fctzen die gezielte Sprachf\u00f6rderung vor der Schule, verbindliche Sprachstands-Tests f\u00fcr alle Kinder ab vier Jahren und eine intensive F\u00f6rderung bei erkannten Defiziten sowie unterrichtsbegleitende Sprachprogramme.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass alle Kinder mit guten Startchancen in die Schule kommen. Die verbindliche Sprachf\u00f6rderung muss Schwerpunkt der vorschulischen Bildung sein. M\u00f6gliche Defizite m\u00fcssen durch eine Sprachstandsfeststellung aufgedeckt werden, damit bei Bedarf noch gef\u00f6rdert werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist \u00fcberzeugt: Bildung ist der Schl\u00fcssel zur Freiheit, zur sozialen Teilhabe, zum pers\u00f6nlichen Gl\u00fcck und Wohlstand. Im vierten Lebensjahr m\u00fcssen Kinder verpflichtend auf ihren sprachlichen Entwicklungsstand gepr\u00fcft werden. Kinder mit Schw\u00e4chen sollten dann intensiv und  im Vorgriff auf die Schulpflicht  verbindlich gef\u00f6rdert werden. Ab dem f\u00fcnften Lebensjahr wollen wir eine verbindliche Schulvorbereitung, in der Begabungen gef\u00f6rdert und Schw\u00e4chen systematisch behoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sprachtests bringen keinen Fortschritt, wenn nicht zun\u00e4chst die Angebote zur individuellen Sprachf\u00f6rderung verbessert werden. In erster Linie geh\u00f6rt dazu der Ausbau einer kostenlosen und qualitativ hochwertigen \u00f6ffentlichen Kinderbetreuung. Vorrangig ist auch die bessere Qualifizierung und Bezahlung der Erzieher und Erzieherinnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90 / DIE GR\u00dcNEN halten Sprachstandserhebungen f\u00fcr Kinder mit und ohne Migrationshintergrund im Alter von 4 Jahren f\u00fcr unverzichtbar. Sprachdefizite m\u00fcssen durch begleitende, obligatorische F\u00f6rderma\u00dfnahmen ausgeglichen werden. Sprachtests allein f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Und dann? Bitte verbindliche Einschul-Klassen f\u00fcr Kinder, die die Sprache nicht beherrschen um den anderen den Start nicht unn\u00f6tig zu erschweren.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Schulniveau muss so hoch wie m\u00f6glich gehalten werden. Allerdings d\u00fcrfen festgestellte Defizite nicht zur Ausgrenzung f\u00fchren, sondern m\u00fcssen durch gezielte F\u00f6rderung abgebaut werden. So k\u00f6nnen besser gleiche Voraussetzungen beim Schuleinstieg geschaffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Was sollte als Konsequenz daraus folgen? Mancher Fehler w\u00fcrde vielleicht fr\u00fcher bemerkt und behoben. Wichtiger w\u00e4re dass jedes Kind zu Hause jemand hat mit dem es sich unterhalten kann, der auf das Kind eingeht. Es fehlen Ansprechpartner.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD ist gegen b\u00fcrokratische Sprachtests. Diese Test m\u00fcssen an eine fl\u00e4chendeckende, ausreichende und allseitige Sprachf\u00f6rderung der Kinder gekn\u00fcpft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte allgemein auf Sprachf\u00f6rderung in KiTas geachtet werden und eine Einschulung erst bei gen\u00fcgend geistiger Reife der Kinder erfolgen. Verbindliche Tests wie DELFIN 4 sind zu begr\u00fc\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Vorschulkinder mit ungen\u00fcgenden Sprachkenntnissen sollten bis zur Einschulung besonders gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration von Migranten ist zuallererst eine soziale Frage, die durch Sprachtest individualisiert und nicht gel\u00f6st wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Sprache ist w\u00e4hrend der Schulzeit das Hauptkommunikationsmittel, was es unabdingbar macht, dass die Sch\u00fcler der deutschen Sprache absolut m\u00e4chtig sein m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch einheitliche Bildungsstandards in ganz Deutschland gew\u00e4hrleisten wir, dass keine Auslese der Jungendlichen in den weiterf\u00fchrenden Schulden stattfindet und somit die Chancen der Jugendlichen vom Elternhaus abh\u00e4ngig macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Begr\u00fcndung: Wir haben viele Migrantenkinder, die bei der Einschulung die deutsche Sprache noch nicht beherrschen. Sie blockieren so den Unterricht in der Grundschule und besetzen den angebotenen F\u00f6rderunterricht, der eigentlich von allen Kinder genutzt werden sollte, die Schw\u00e4chen aufzeigen.Da angebotene Sprachlehrg\u00e4nge f\u00fcr Migranten-Eltern und deren Kindern im Vorschulalter leider vielfach nicht genutzt werden, k\u00f6nnten verbindliche Sprachtests und konsequente Sprachschulungen bei Nichtbestehen den Grundschul-Start aller Kinder mit gleichen Voraussetzungen erm\u00f6glichen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp fordert die verst\u00e4rkte Integration von Kindern aus anderen Sprachbereichen und Kulturen, die gezielte F\u00f6rderung lernschwacher Kinder durch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen innerhalb und au\u00dferhalb des regul\u00e4ren Unterrichts und Kindergartens, aber auch die F\u00f6rderung besonders begabter Kinder im Rahmen selbst gew\u00e4hlter Projekte. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dass Kinder sich unterschiedlich schnell entwickeln ist bereits lange bekannt. Verbindliche Sprachtests sind in unseren Augen keine Hilfe beim Umgang mit dieser Problematik. Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Begrenzung auf das absolut notwendige Ma\u00df ein. Ein ausnahmsloses Verbot ist leider nicht m\u00f6glich, da Tierversuche z.B. f\u00fcr die Medikamentenentwicklung und in der Medizin unverzichtbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Tierversuche deutlich reduzieren und auf das wirklich unerl\u00e4ssliche Ma\u00df beschr\u00e4nken. Parallel werden wir in die Erforschung von Ersatzmethoden investieren. Ein ausnahmsloses Verbot von Tierversuchen w\u00fcrde jedoch bedeuten, dass diese auch nicht f\u00fcr wichtige medizinische Zwecke zur Rettung von Menschenleben m\u00f6glich sind. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr einen fairen Kompromiss zwischen hohen Schutzstandards f\u00fcr Tiere und dem Wunsch nach medizinischem Fortschritt ein. Die Schaffung von Ersatzmethoden muss gef\u00f6rdert werden, um kein Tier unn\u00f6tigen Tests auszusetzen. Die medizinische Forschung wird auf absehbare Zeit ohne Tierversuche nicht auskommen. Denn vor der Durchf\u00fchrung klinischer Studien am Menschen gibt es in vielen F\u00e4llen immer noch keine Alternativen zu Tierversuchen um lebensrettende Medikamente zu entwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr die Abschaffung von Tierversuchen ein. Bis zum endg\u00fcltigen Verbot sollten Tierversuchen nur als Ausnahme - statt als Regelverfahren Anwendung finden. Solange Tierversuche noch ausnahmsweise stattfinden, muss ihre wissenschaftliche Notwendigkeit und ethische Unbedenklichkeit nachgewiesen sein. F\u00fcr Primaten soll es nach dem Beispiel \u00d6sterreichs \u00fcberhaupt keine Ausnahmen mehr geben. Deutlich gest\u00e4rkt werden muss die F\u00f6rderung und Standardisierung alternativer Testverfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der Tierversuche wollen wir sofort drastisch reduzieren. Tierversuche sollen nur noch dann durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, wenn sie unerl\u00e4sslich sind und es keine Alternative gibt, um die Gesundheit von Mensch, Tier und Umwelt zu sch\u00fctzen. Und wenn dabei keine Tiere gequ\u00e4lt werden. Perspektivisch soll ganz auf Tierversuche verzichtet werden, daf\u00fcr wollen wir Alternativmethoden f\u00f6rdern und ihren verbindlichen Einsatz in der Praxis vorschreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In nahezu allen F\u00e4llen sind Tierversuche entbehrlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir nicht f\u00fcr Tierversuche. Allerdings sind diese z.T. f\u00fcr die Gesundheitsversorgung unabdingbar. Sie sollen jedoch erst ein einer sp\u00e4ten Phase - also unmittelbar vor den menschlichen Testreihen - angesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Langfristig weiter Abbau zugunsten von Labormethoden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD ist eine Partei des Tierschutzes und tritt f\u00fcr die weitestgehende Einschr\u00e4nkung sinnloser Tierversuche ein. Nur in ganz wenigen, begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann dies notwendig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Reduzierung auf ein Mindestma\u00df und schneller \u00dcbergang zu anderen Testmethoden, z.B. Versuche mit  Zellkulturen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein Verbot unn\u00f6tiger Tierversuche, z. B. zur Erprobung von Kosmetika, ein. Generell d\u00fcrfen Tierversuche nur dann zugelassen werden, wenn es f\u00fcr die medizinische Forschung keine Alternative dazu gibt und eine \u00dcbertragung der Ergebnisse auf die Humanmedizin wissenschaftlich zweifelsfrei begr\u00fcndet werden kann. ", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Tierversuche lehnen wir ab. Tierversuche m\u00fcssen konsequent durch alternative Testmethoden ersetzt werden. (siehe Teil 4 ADM Wirtschaftspolitik -Tiere brauchen Rechte-)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Violetten sind f\u00fcr ein klares Verbot von Tierversuchen. Tierversuche sind nutzlos und erzeugen unn\u00f6tiges Leid.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "So weit Tierversuche nicht unumg\u00e4nglich der Notwendigkeit zur Erforschung lebensnotwendiger Medikamente oder zur Unterbindung von Krankheiten sind, sind sie zu verbieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme des Tierschutzes ins Grundgesetz war ein richtiger Schritt. Dem m\u00fcssen nun aber auch Taten folgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp setzt sich f\u00fcr ein Verbot aller physisch oder psychisch qu\u00e4lerischen und leidvollen Experimente an und mit Tieren ein.Tiere sind keine Sachen. Sie haben einen eigenen Rechtsstatus als Lebewesen. Als Konsequenz daraus sind Tierqu\u00e4lerei und Tierdiebstahl als Straftatbest\u00e4nde neu zu fassen sowie sch\u00e4rfer als bisher zu bestrafen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind uns des ethischen Dilemmas bei Tierversuchen durchaus bewusst, aber insbesondere das Wort ausnahmslos in der These k\u00f6nnen wir nicht unterst\u00fctzen. Gerade bei Arzneien gibt es Situationen, in denen die Risikominimierung f\u00fcr den Menschen Vorrang hat.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn ein Ausstieg des Staates verantwortungsvoll - insbesondere gegen\u00fcber dem Steuerzahlern - m\u00f6glich ist, sollte dieser so z\u00fcgig wie m\u00f6glich erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "In Zukunft geht es nicht um dauerhafte staatliche Beteiligungen an privaten Banken, sondern um andere und wirksamere Regeln f\u00fcr den Finanzsektor. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dass der Staat nicht der bessere Banker ist, haben die Beispiele IKB, KfW und die gescheiterten Landesbanken gezeigt. Sobald die Rahmenbedingungen gegeben sind, muss sich der Staat wieder aus den Privatbanken zur\u00fcckzuziehen. Die deutsche Bankenaufsicht muss verst\u00e4rkt und professionalisiert werden. Solange der Staat sich an Unternehmen des Finanzsektors beteiligt, hat er Steuermittel zur\u00fcckhaltend einzusetzen, Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden und unverantwortliche Risiken zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wie die weltweite Finanzkrise zeigt, ist die Geld- und Kreditversorgung ein \u00f6ffentliches Gut, das nicht Spekulanten \u00fcberlassen werden darf. Deshalb will DIE LINKE den Finanzsektor \u00f6ffentlicher Kontrolle unterwerfen und strikt regulieren. Au\u00dferbilanzielle Zweckgesellschaften, Derivate, Hedgefonds, Private-Equity-Gesellschaften und volkswirtschaftlich unsinnige Finanzprodukte sind zu verbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Steuerzahlerinnen einen Gegenwert f\u00fcr die \u00dcbernahme wirtschaftlicher Risiken erhalten und an k\u00fcnftigen Wertsteigerungen teilhaben k\u00f6nnen. Deswegen geben wir vor\u00fcbergehenden staatlichen Beteiligungen an Banken  den Vorzug gegen\u00fcber Krediten oder B\u00fcrgschaften ohne Einfluss. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich gegen eine Beteiligung des Staates an privaten Banken. Gewinne privater Banken haben Aktion\u00e4re und Manager kassiert; die Verluste soll jetzt der Steuerzahler tragen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Je mehr der Staat in die Wirtschaft eingreift, desto mehr Verzerrungen gibt es. Besser als eine Beteiligung w\u00e4re eine geordnete Insolvenz mit dem Ziel einer tragf\u00e4higen Neueingliederung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die einzelne Bank soll frei gef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Bankengesamtheit sind strenge Auflagen n\u00f6tig (Lehren aus der Finanzkrise).", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD lehnt es grunds\u00e4tzlich ab, dass mit Steuergeldern die Spekulationsgesch\u00e4fte der Banken subventioniert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Zeitweise Nationalisierung der Banken bzw. Insolvenzverfahren, um rechtliche Grundlagen zu schaffen, den Giftm\u00fcll abzuschreiben, die Bilanzen in Ordnung zu bringen und nicht-\u00fcberlebensf\u00e4hige Banken zu schlie\u00dfen. Schutz der Einlagen und Aufrechterhaltung traditioneller Bankfunktionen. (Girokonten, Kreditwesen usw.)Ersatz des monet\u00e4ren Systems durch ein Kreditsystem, in dem staatl. Kredite f\u00fcr Infrastruktur und die Wirtschaftsproduktivit\u00e4t steigernde Bereiche ausgegeben werden. ( www.bueso.de)", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei pl\u00e4diert f\u00fcr Staatshilfen mit Augenma\u00df. Zu diesem Mittel darf nur in absoluten Ausnahmef\u00e4llen gegriffen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Bleibt die Beteiligung des Staates an Banken eine Notl\u00f6sung, bedeutet das die Sozialisierung der Verluste und die Privatisierung der Gewinne. Die PSG steht f\u00fcr eine Vergesellschaftung der gro\u00dfen Banken und Konzerne, damit die Wirtschaft f\u00fcr die Interessen der Mehrheit eingesetzt werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte die Unabh\u00e4ngigkeit der Banken gew\u00e4hrleisten, sich nach R\u00fcckzahlung der geleisteten B\u00fcrgschaften und Unterst\u00fctzungen aus dem Finanzsektor herausziehen und nur eine Kontrollfunktion wahrnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Beteiligung ist nur solange erforderlich wie die Interessen der Steuerzahler gewahrt werden m\u00fcssen.Dies ist vor allem ratsam um zu verhindern, dass diese f\u00fcr eigene Belange wie Abfindungen etc. missbraucht werden k\u00f6nnten.Leider kann die Beteiligung des Staates alleine keine Gew\u00e4hr sein, siehe das Versagen der Landesbanken, KfW oder IKB. Dazu ben\u00f6tigen wir strengere Kontrollfunktionen und bessere Ausstattung und Eingriffsm\u00f6glichkeiten der Bafin. (Teil 4 Wirtschaftspolitik ADM)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Es kann ein Vorteil sein, wenn der Staat einen Teil der Banken besitzt und damit Zinseinnahmen erh\u00e4lt. Das Banken- und Zinssystem insgesamt ist zu \u00fcberdenken. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Beteiligung an Banken haben gerade jetzt viele Sparerinnen und Sparer und Kleinanleger bitter bezahlen m\u00fcssen. Gro\u00dfbanken m\u00fcssen vergesellschaftet und demokratisch kontrolliert werden. Es ist ein Skandal, wenn durch fiktive Gesch\u00e4fte und Spekulationen Milliardenprofite gescheffelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Beteiligung an systemrelevanten Banken kann nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein. Ansonsten ist es im Prinzip eine Einzelfallentscheidung.Der Einlagensicherungsfonds der privaten Banken war zu niedrig und muss k\u00fcnftig aufgestockt werden. So musste man gleich f\u00fcr die erste Pleite nach dem Staat rufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Private Banken durch Beteiligung mit Steuermitteln zu st\u00fctzen ist in unseren Augen grunds\u00e4tzlich keine Aufgabe des Staates.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Handelsbeziehungen k\u00f6nnen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, durch eine Vernetzung und durch den Austausch Einfluss auf die Situation in einem Land zu nehmen, in dem Menschenrechte verletzt werden. Eine pauschale Einstellung der Handelsbeziehungen mit solchen Staaten k\u00f6nnte sich daher auch negativ auf die Menschenrechtssituation auswirken. Die Frage der Einstellung der Handelsbeziehungen muss daher in jedem Einzelfass individuell beantwortet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz f\u00fcr Menschenrechte ist zentraler Bestandteil unserer Au\u00dfen- und Friedenspolitik. Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar  das gilt in Deutschland und muss ebenso weltweit gelten. Wir versuchen auch mit schwierigen Staaten einen kritischen Dialog \u00fcber Menschenrechte zu f\u00fchren. Nur wenn wir im Dialog bleiben, haben wir die Chance, den Menschen tats\u00e4chlich zu helfen. Auch durch wirtschaftlichen Handel kann ein Wandel zum Positiven bewirkt werden. Sanktionen kommen dann in Betracht, wenn auf anderen Wegen keine Erfolge zu erreichen sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die konsequente Ber\u00fccksichtigung menschenrechtlicher Aspekte in der deutschen Au\u00dfenpolitik ein. Menschenrechtliche Themen d\u00fcrfen nicht anderen politischen oder wirtschaftlichen Interessen untergeordnet werden. Stattdessen muss Deutschland auch gegen\u00fcber anderen Staaten Menschenrechtsdefizite klar ansprechen und auf die Einhaltung international anerkannter Standards bestehen. Handelsbeschr\u00e4nkung stellen eine M\u00f6glichkeit dar, menschenrechtsfeindliche Regierungen zu sanktionieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nach Auffassung der LINKEN soll Handelspolitik grunds\u00e4tzlich so gestaltet werden, dass sie die  Einhaltung der Menschenrechte, z.B. das Menschenrecht auf Nahrung, beg\u00fcnstigt. Die Einschr\u00e4nkung oder der vollst\u00e4ndige Abbruch von Handelsbeziehungen ist in F\u00e4llen extremer Menschenrechtsverletzungen denkbar. Dabei muss sichergestellt werden, dass die Ma\u00dfnahmen zielf\u00fchrend sind und die Bev\u00f6lkerung nicht unter ihnen leidet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine  generelle Einstellung der Handelsbeziehungen w\u00e4re  in vielen F\u00e4llen kontraproduktiv. Aber Ver\u00e4nderungen der Menschenrechtslage eines Landes m\u00fcssen immer Auswirkungen auf die politischen Beziehungen haben. In der Wahl der Reaktion sind alle Ebenen der au\u00dfenpolitischen Beziehungen von Bedeutung. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer entscheidet dar\u00fcber, welcher Staat Menschenrechte missachtet? Amerika geh\u00f6rt u.E. auch dazu. Sollen deshalb Handelsbeziehungen eingestellt werden - mitnichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei Deutschlands wendet sich gegen die in solchen Staaten oft praktizierte Ausbeutung ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen, die meist mit der Zerst\u00f6rung dortiger Lebensr\u00e4ume einhergeht. Die Einstellung der Handelsbeziehungen sollte dabei in Einklang mit internationalem Recht und Vereinbarungen geschehen. Die Sorge f\u00fcr die Wiederherstellung der Menschenrechte darf aber nicht vergessen werden und somit kann die Wiederaufnahme von Handelsbeziehungen in Aussicht gestellt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Oft trifft die Missachtung der Menschenrechte nur auf die Regierungsverantwortlichen der Staaten zu, deshalb mit Firmen in diesen Staaten keinen Handel betreiben ist nicht immer gut aber manchmal notwendig um Druck auf die Regierung zu machen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr die Garantie der Menschenrechte weltweit ein. Aber diese Frage ist v\u00f6llig unreal. Dann m\u00fcsste sofort der komplette Welthandel eingestellt werden. Wer k\u00f6nnte  trotz Guantanamo und Irak-Krieg zum Beispiel dann noch Handel mit den USA treiben?", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das beste Mittel, um Menschenrechtsverletzungen vorzubeugen, ist die Entwicklung der Staaten auf souver\u00e4ner Basis. Sanktionen treffen immer die breite Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage, welche Handelsbeziehungen eingestellt oder sanktioniert werden, hat nichts mit Menschenrechten, sondern mit konkurrierenden Wirtschaftsinteressen zu tun. Die USA z.B. haben systematisch die Menschenrechte verletzt ohne dass ein einziges Land die Wirtschaftsbeziehungen in Frage gestellt h\u00e4tte. Die Arbeiter aller L\u00e4nder m\u00fcssen ihre eigene Antwort auf die Menschenrechtsverletzungen der herrschenden Eliten finden - und sich international dagegen zusammenschlie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz, Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar mu\u00df auch f\u00fcr die Handelsbeziehungen G\u00fcltigkeit haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Handelsbeziehungen mit Staaten welche Menschenrechte offen missachten sollten unverz\u00fcglich eingestellt werden und Staaten mit wenigen Menschenrechten und fehlender Demokratie motiviert und belohnt werden, diese weiterzuentwickeln und Standards einzuhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Handelsbeziehungen und Menschenrechtsverletzungen sollten getrennt voneinander betrachtet werden. Allzu oft wurden Menschenrechtsverletzungen angeprangert, um unliebsame L\u00e4nder in die Knie zu zwingen. Au\u00dferdem treffen Sanktionen teilweise oder auch \u00fcberwiegend die Bev\u00f6lkerung und k\u00f6nnen sogar zur Sicherung der bestehenden Herrschaft beitragen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Generell sind Handelsbeziehungen auszubauen, zu erweitern, wobei die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Beachtung finden m\u00fcssen. Handelsbeziehungen sind heute ausschlie\u00dflich auf die Profitrate orientiert organisiert. Handelsbeziehungen m\u00fcssen demokratisch sein und die Beziehungen zwischen den V\u00f6lkern verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Es d\u00fcrfen keine Zusch\u00fcsse und keine Kredite (z.B. Hermes-B\u00fcrgschaften) f\u00fcr Regime vergeben werden, die die Menschenrechte nicht akzeptieren. Gleiches gilt auch f\u00fcr Handelsbeziehungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wirtschaftliche Sanktionen treffen die unterdr\u00fcckte Bev\u00f6lkerung h\u00e4ufig viel schlimmer als das Regime und sind deshalb ausschlie\u00dflich auf kritische G\u00fcter wie Waffen oder \u00dcberwachungstechnik zu begrenzen. Wir sind daf\u00fcr Menschenrechtsverletzungen grunds\u00e4tzlich stattdessen mit voller diplomatischer und politischer H\u00e4rte zu begegnen. Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU setzen auf Freiwilligkeit und die Einsicht der Wirtschaft, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen die Zukunftsf\u00e4higkeit des Unternehmens st\u00e4rken. Wir werden die Vereinbarung der Bundesregierung mit der Wirtschaft zur F\u00f6rderung von Frauen in F\u00fchrungspositionen fortschreiben und auf ihre Einhaltung und Umsetzung dringen. Wir fordern von Unternehmen in Deutschland ein, eine h\u00f6here Repr\u00e4sentanz von Frauen imAufsichtsrat und auch im Vorstand zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden mit verbindlichen Regelungen und Zielvorgaben daf\u00fcr sorgen, dass Frauen und M\u00e4nner gleiche Aufstiegschancen in den Unternehmen haben und der Frauenanteil in den F\u00fchrungspositionen deutlich erh\u00f6ht wird. Ausl\u00e4ndischen Beispielen (wie etwa Norwegen) folgend wollen wir in den Aufsichtsgremien von Unternehmen eine Frauenquote von mindestens 40 Prozent einf\u00fchren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesetzliche Frauenquote lehnt die FDP ab. \u00dcber eine Arbeitsstelle sollte Qualifikation, nicht das Geschlecht entscheiden. Die FDP setzt auf die F\u00f6rderung der Frauen in Wirtschaft und Wissenschaft. Die momentanen Abg\u00e4ngerquoten der Hochschulen weisen darauf hin, dass es sich Unternehmen nicht mehr leisten k\u00f6nnen, auf das gro\u00dfe Potential weiblicher F\u00fchrungskr\u00e4fte zu verzichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die private Wirtschaft, das Unternehmen so lange zu Ma\u00dfnahmen verpflichtet, bis mindestens eine 50%-Quote f\u00fcr Frauen auf allen Qualifikationsstufen bis hin zu Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten erreicht ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fchrung der deutschen Wirtschaft ist fest in M\u00e4nnerhand. In Gro\u00dfunternehmen waren 2008 nur 4 % der F\u00fchrungskr\u00e4fte weiblich. Der Frauenanteil in Aufsichtsr\u00e4ten lag bei 7,5 %. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Aufsichtsr\u00e4te zu mindestens 50% mit Frauen besetzt sein m\u00fcssen. Das norwegische Beispiel zeigt, dass eine solche Quote funktioniert. Zudem setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass mehr Frauen in Vorst\u00e4nden von Unternehmen vertreten sind und wir wollen mehr Frauen als Unternehmerinnen gewinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ganz bestimmt nicht - wir sind grunds\u00e4tzlich gegen Quoten. Wer gut ist, wird sich durchsetzen. Das schreibt eine Frau!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichberechtigung von Mann und Frau sollte wie bisher den allgemeinen marktwirtschaftlichen Gesetzen unterliegen und soziale Gesichtspunkte ber\u00fccksichtigen. Eine Frauenquote w\u00fcrde nicht im Sinner einer guten Volkswirtschaft sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen sind, entsprechend ihrer Qualifikation und Eignung. Leider werden heute noch viele Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern unterbezahlt. Erzwingen kann man so etwas nicht, das ist Einstellungssache eines jeden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung der Frau ein und fordert eine besondere F\u00f6rderung der Frauen - unabh\u00e4ngig von formalen Quoten. Allerdings: selbstbewusste und befreite Frauen haben \u00fcberhaupt kein Interesse in unterdr\u00fcckerischen und ausbeuterischen F\u00fchrungspositionen t\u00e4tig zu werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fchrungspositionen sollten immer von den kompetentesten BewerberInnen besetzt werden. Im \u00fcbrigen hat die B\u00fcSo Helga Zepp-LaRouche als Kanzlerkandidatin. Gleichberechtigung ist in einer humanistischen Gesellschaft, wie wir sie anstreben, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wenn es ausreichend Kitapl\u00e4tze und Schulbetreuung gibt, k\u00f6nnen Eltern besser \u00fcber ihr berufliches Engagement entscheiden und auch Qualifikationen erzielen, um F\u00fchrungspositionen zu besetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Eignung f\u00fcr F\u00fchrungspositionen sollte sich ausschlie\u00dflich an der beruflichen Qualifikation festmachen, nicht am Geschlecht. Ob eine F\u00fchrungsposition m\u00e4nnlich oder weiblich besetzt ist, ist in unseren Augen nicht relevant.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Emanzipation der Frau l\u00e4sst sich nicht \u00fcber Frauenquoten in F\u00fchrungs\u00e4mtern erreichen! Viel wichtiger sind Ma\u00dfnahmen, die die Lebensbedingungen der Mehrheit der Frauen verbessern. Hierzu geh\u00f6rt das Recht auf Abtreibung ebenso wie die gesellschaftliche Absicherung der Kindererziehung. Die Emanzipation der Frau muss mit der allgemeinen sozialen Emanzipation verbunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fchrungspositionen sollten einzig und allein auf Leistung und Bef\u00e4higung beruhen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen die Einf\u00fchrung von Quoten oder sonstigen staatlichen Eingriffen durch Gesetze etc. in Unternehmen. Wesentlich wichtiger ist, Frauen f\u00fcr die gleiche Arbeit auch gleichwertig zu entlohnen. (siehe Teil 4 Grundsatzprogramm ADM Wirtschaftspolitik)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in F\u00fchrungspositionen sollte bei der Auswahl des Stellenbewerbers ausschlie\u00dflich auf soziale und emotionale Kompetenz und fachliche Qualifikation geachtet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "In der DKP ist die 50-prozentige Quotierung Bestandteil des Statuts. In der Gesellschaft k\u00e4mpfen wir mit vielen anderen gemeinsam seit langem um Frauenf\u00f6rderung und um einen Anteil an gesellschaft-lichen Positionen, die dem Anteil der Frauen an der Gesamtbev\u00f6lkerung entsprechen. Ein wichtiger Schritt zu diesem Ziel w\u00e4re zun\u00e4chst einmal die Durchsetzung der Forderung: Gleicher Lohn f\u00fcr glei-che Arbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen auch bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, Frauen nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Sie m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden.Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, sondern es kommt auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Diskriminierung beginnt mit Unterscheidung. Wir stehen f\u00fcr eine uneingeschr\u00e4nkte Gleichberechtigung der Geschlechter. Dies bedeutet insbesondere, dass bei der Besetzung von Positionen ausschlie\u00dflich die Qualifikation der Bewerber und nicht deren Geschlecht ausschlaggebend sein darf.Diese Aussage ist aus der Satzung der PIRATEN abgeleitet (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bpb erkl\u00e4rt zu der These: Die These will politische Grundsatzentscheidungen abfragen: Sollen Unternehmen (vor allem jetzt in der Krise) weniger durch Steuern belastet werden, damit sie mehr Freir\u00e4ume gewinnen, die Krise mit eigenen Mitteln zu bew\u00e4ltigen? Oder soll sich der Staat st\u00e4rker einmischen bzw. regulieren und daf\u00fcr die Steuereinnahmen nutzen? ... CDU und CSU wollen die Unternehmensteuereform und die Erbschaftsteuerreform auf krisenversch\u00e4rfende Wirkungen \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen wurden steuerlich bereits erheblich bessergestellt. Weitere Steuersenkungen sind nicht geplant. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht eine international wettbewerbsf\u00e4hige Besteuerung seiner Unternehmen. Die Fehler der Unternehmensteuerreform 2008 will die FDP beseitigen. Die Steuerbelastung deutscher Unternehmen darf das durchschnittliche Besteuerungsniveau der entwickelten Industriel\u00e4nder nicht \u00fcbersteigen, sonst ist die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft gef\u00e4hrdet. F\u00fcr Unternehmen gleich welcher Rechtsform soll ein Zwei-Stufen-Tarif von 10 und 25 Prozent gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die Senkung der K\u00f6rperschaftssteuer von 25% auf 15% zur\u00fccknehmen und die Bemessungsgrundlage verbreitern. Gleichzeitig will DIE LINKE den erm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatz von sieben Prozent ausweiten auf Produkte und Dienstleistungen f\u00fcr Kinder, apothekenpflichtige Arzneimittel und arbeitsintensive Dienstleistungen des Handwerks sowie des Gastgewerbes. Die 1990 ausgesetzte B\u00f6rsenumsatzsteuer will DIE LINKE wieder einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht die Steuer- sondern die Sozialabgabenbelastung ist ein Problem. Wir wollen mit unserem Progressivmodell die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge sozial staffeln und damit Geringverdiener und Unternehmen von hohen Sozialabgaben entlasten. Niedrigere Lohnnebenkosten k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen nur durch Unternehmen geschaffen werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssen Steuererleichterungen her. Es macht wenig Sinn, Unternehmen hoch zu besteuern, die ihre Produktion dann ins Ausland verlegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig ist eine einheitliche Unternehmenssteuer in Europa, um Wettbewerbsverzerrungen zu reduzieren. Die Steuerflucht der Firmen innerhalb Europas w\u00e4re dann vom Tisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die sind etwa ausgewogen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Augenblick der Krise machen Steuersenkungen oder Erh\u00f6hungen wenig Sinn, da dadurch die Probleme nur verschoben, aber nicht gel\u00f6st werden.  In einer neuen Weltwirtschaftsordnung sollte das produzierende Gewerbe steuerlich besser gestellt werden, als Branchen die dem Gemeinwohl nicht dienlich sind. Besonders kleine Betriebe sollten durch h\u00f6here Freibetr\u00e4ge oder eine Staffelung der Gewerbesteuer entlastet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmenssteuer muss massiv erh\u00f6ht werden, um damit eine staatliches Investitionsprogramm f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1500 zu finanzieren. F\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen muss es hingegen steuerliche Vorteile und Unterst\u00fctzung geben, sofern sie hohe soziale und \u00f6kologische Standards erf\u00fcllen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere die Abgabenbelastung national t\u00e4tiger Mittelst\u00e4ndler ist enorm hoch, die eine Konkurrenzf\u00e4higkeit zu multinationalen Unternehmen extrem erschweren, die Ihre Steuern im Ausland abf\u00fchren demhingegen aber Subventionen von der Bundesrepublik erhalten, so dass der steuerzahlende B\u00fcrger nur einen geringen Mehrwert hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Gerade die Handwerker und der Mittelstand, KMU leiden unter hoher Steuerbelastung vergleicht man diese weltweit. Gewerbesteuern sind sehr b\u00fcrokratisch und wenig effizient. Diese sollten abgeschafft und als Ausgleich f\u00fcr die Kommunen und Gemeinden der Anteil an Umsatz- und Lohnsteuer erh\u00f6ht werden. (Siehe Teil 4 Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungspolitik ADM Grundsatzprogramm)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein einfaches, \u00fcberschaubares und gerechtes Steuersystem, das den Menschen dient, nicht den Unternehmen zum Selbstzweck. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Skandal, dass viele Unternehmen \u00fcberhaupt keine Steuern bezahlen, muss zun\u00e4chst beendet werden. Unternehmen sind viel st\u00e4rker als bisher zu kontrollieren. Sie m\u00fcssen entsprechend minde-stens der g\u00fcltigen gesetzlichen Grundlagen Steuern zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Zumindest klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen m\u00fcssen eine sp\u00fcrbare Entlastung erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen zahlen bei schlechter Wirtschaftslage auch weniger Steuern, z.B. Gewerbesteuern an Kommunen. Gleicherma\u00dfen halten wir aber auch eine Erh\u00f6hung der Unternehmenssteuern derzeit nicht angezeigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn wir uns durchaus bewusst sind, dass Unternehmenssteuern ein klarer Standortfaktor sind, denken wir dennoch, dass der Ausgleich zwischen der Belastung der B\u00fcrger und der Unternehmen nicht weiter zu Lasten der B\u00fcrger verschoben werden darf.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Nur bei mittelst. Unternehmen, nicht bei Konzern-AG", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Volksinitiative, Volksbegehren und Volksabstimmung haben sich auf der f\u00fcr den B\u00fcrger \u00fcberschaubaren kommunalen und auf der Landesebene bew\u00e4hrt. Plebiszit\u00e4re Formen der Staatswillensbildung stellen gegen\u00fcber dem parlamentarischen Gesetzgebungsverfahren kein Mehr an Demokratie dar.  Au\u00dferdem stellt es die nach Artikel 79 Abs. 3 Grundgesetz notwendige Mitwirkung der Bundesl\u00e4nder an der Gesetzgebung sicher, die bei nationalen Plebisziten fehlen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Volksbegehren und Volksentscheide auch auf Bundesebene erm\u00f6glichen und dabei die Erfahrungen in den L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie lebt von der Teilhabe der B\u00fcrger. Die FDP will mehr Freiheit wagen, indem mehr Menschen an der Gestaltung des Gemeinwesens mitwirken k\u00f6nnen. Der B\u00fcrger muss sich besonders in seinem unmittelbaren Umfeld st\u00e4rker an Entscheidungen beteiligen k\u00f6nnen. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr B\u00fcrgerentscheide, B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerbefragungen auf Landes- und auf Bundesebene ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide sollen auf Bundesebene eingef\u00fchrt und bei wichtigen \u00c4nderungen des Grundgesetzes soll obligatorisch eine Volksabstimmung vorgesehen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die parlamentarische Demokratie in der Bundesrepublik funktioniert und ist auch das richtige Regierungssystem. Aber das darf nicht bedeuten, dass nur das Parlament entscheiden soll. Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide sind eine sinnvolle Erg\u00e4nzung. So k\u00f6nnen einerseits Themen auf die Agenda gesetzt werden, die vielen Menschen wichtig sind. Andererseits wird so eine verbindlich von einer Mehrheit unterst\u00fctzte konkrete Entscheidung zu wichtigen Fragen m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk ist der Souver\u00e4n und mu\u00df in entscheidenden Fragen direkt mitreden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Verfahren zur direkten Demokratie sollen m\u00f6glichst oft eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte in einer Demokratie m\u00f6glich sein und w\u00e4re in bestimmten F\u00e4llen besser gewesen (Einf\u00fchrung des Euro, Beitritt zur EU). So f\u00fchlt sich ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung als \u00fcbergangen. Die Wahlm\u00fcdigkeit w\u00e4re nicht so gro\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "In einer Demokratie geh\u00f6rt die Souver\u00e4nit\u00e4t dem Volk, wie im Grundgesetz Artikel 20 festgeschrieben - mit Wahlen UND Abstimmungen! Allerdings darf dabei nicht das Prinzip der repr\u00e4sentativen Demokratie ausgeh\u00f6hlt werden.Wir fordern einen Volksentscheid \u00fcber den Vertrag von Lissabon!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei setzt sich f\u00fcr mehr Beteiligung der B\u00fcrger am politischen Geschehen ein. Generell sind der B\u00fcrgerwille und Volksabstimmungen tiefer zu verankern, um den Menschen vor allem bei wichtigen Entscheidungen mehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten zu geben. Alle grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen sollen dem Volk zur Abstimmung vorgelegt werden. Den Ergebnissen von Volksentscheiden ist auf jeder politischen Ebene Vorrang einzur\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk ist der oberste Souver\u00e4n des Staates und bedarf keiner weiteren Legitimation. Die vielbesagte Einflussnahme durch die Medien ist durch die Vielseitigkeit dergleichen nicht mehr gegeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Volksentscheiden und Referendum auf Bundesebene ist eines der Kernziele der Allianz der Mitte (ADM).  Grundvoraussetzung f\u00fcr Volksentscheide und Referendum w\u00e4re eine Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes in Art. 20 und weiterhin eine vom Volk beschlossene deutsche Verfassung gem. Art. 146 GG. Auch nach 60 Jahren Grundgesetz haben die deutschen bisherigen Politiker die Verfassungsfrage durch Volksentscheid stets unterdr\u00fcckt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Volks- bzw. B\u00fcrgerentscheide sind ein Mittel echter und unmittelbarer gesellschaftlicher Mitbestimmung. Sie sollten bei allen Themen durchgef\u00fchrt werden, die f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wichtig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Volksentscheide sind n\u00f6tig, m\u00fcssen weiter entwickelt werden. Die jetzigen H\u00fcrden sind zu hoch, um Volksentscheide durchzusetzen. Und es muss bindend sein, dass die Ergebnisse von Volksentschei-dungen auch in politische Entscheidungen umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Die direkte Demokratie mu\u00df gest\u00e4rkt werden. Die B\u00fcrger d\u00fcrfen nicht weiter bevormundet werden und m\u00fcssen daher bei wichtigen Themen direkt mitentscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Mit 100.000 Unterschriften kann dem Bundestag ein Gesetzentwurf (Volksinitiative) vorgelegt werden. Lehnt der Bundestag die Volksinitiative ab, kann ein Volksbegehren eingeleitet werden. F\u00fcr dessen Erfolg m\u00fcssen in sechs Monaten eine Million Unterschriften zusammenkommen. Im Anschluss folgt die Volksabstimmung. Hier entscheidet - wie bei Wahlen - die Mehrheit der abgegebenen Stimmen.Zus\u00e4tzlich sollen es die M\u00f6glichkeit geben, eine Volksabstimmung gegen Beschl\u00fcsse des Bundestages einzuleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Politische Beteiligung f\u00f6rdert die Akzeptanz und Transparenz von politischen Entscheidungen. Volksbegehren haben sich auf Landes- und Kommunalebene bereits bew\u00e4hrt. Wir sehen keinen Grund, warum dies auf Bundesebene anders sein sollte. Diese Aussage ist aus den Kernthemen der PIRATEN abgeleitet (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um Eltern Wahlfreiheit zu erm\u00f6glichen, sollen diejenigen, die nach dem bedarfsgerechten Ausbau keinen Krippenplatz f\u00fcr ihre unter dreij\u00e4hrigen Kinder in Anspruch nehmen, ein Betreuungsgeld erhalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau von Kitas f\u00fcr Kinder unter drei Jahren ist eine \u00fcberf\u00e4llige und kostentr\u00e4chtige Aufgabe im Interesse der ganzen Gesellschaft. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sich Eltern daf\u00fcr entscheiden, ihre Kinder nicht in Betreuungseinrichtungen zu geben. Allerdings ist nicht einzusehen, dass sie - \u00fcber bestehende finanzielle Unterst\u00fctzungen hinaus - daf\u00fcr Geld bekommen.  Es gibt schlie\u00dflich auch kein Fu\u00dfg\u00e4ngergeld f\u00fcr B\u00fcrger, die die Stra\u00dfen nicht benutzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Liberalen steht das Kind im Mittelpunkt. Deshalb ist es sinnvoller, f\u00fcr jedes einzelne Kind Bildungs- und Betreuungsgutscheine einzuf\u00fchren und damit den Familien direkt zu helfen statt Einrichtungen zu unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus setzt sich die FDP f\u00fcr einen Rechtsanspruch auf einen ganzt\u00e4tigen Kinderbetreuungsplatz ab Vollendung des ersten Lebensjahres eines Kindes ab 2013 ein. Die Einf\u00fchrung eines Betreuungsgeldes lehnt die FDP ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine geb\u00fchrenfreie, fl\u00e4chendeckende und qualitativ hochwertige Kinderbetreuung. Wir wollen einen Rechtsanspruch auf geb\u00fchrenfreie Ganztagsbetreuung f\u00fcr jedes Kind ab dem ersten Lebensjahr einf\u00fchren. Die \u00d6ffnungszeiten der Betreuungseinrichtungen sind flexibel zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN halten das Betreuungsgeld f\u00fcr eine bildungspolitische Katastrophe. Denn es steigert die Wahrscheinlichkeit, dass gerade die Kinder, die die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung dringend br\u00e4uchten, von Kitas und Kinderg\u00e4rten ferngehalten werden, weil die Eltern f\u00fcrs zu-Hause-Betreuen Geld bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Krippenpl\u00e4tze sollten grunds\u00e4tzlich nur Kinder erhalten, deren M\u00fctter berufst\u00e4tig sein m\u00fcssen. Kinder bis zum 3. Lebensjahr sollten von ihren M\u00fcttern/V\u00e4tern betreut werden und Betreuungsgeld dann erhalten, wenn sie hierf\u00fcr ihre Berufst\u00e4tigkeit unterbrechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Grundforderung der Familien-Partei. Erst ein steuer- und sozialversicherungspflichtiges Erziehungsgehalt garantiert echte Wahlfreiheit in Bezug auf die Kinderbetreuung.Alle Eltern sollten das Erziehungsgehalt bekommen, auch dann, wenn sie erwerbst\u00e4tig sind. Sie k\u00f6nnten davon die kompletten Kosten eines Krippenplatzes selbst bezahlen oder eben ihre Kinder selber betreuen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur dann, wenn sie sich selbst um ihre Kinder k\u00fcmmern oder jemanden daf\u00fcr beauftragen. Sonst w\u00e4re der Sinn des Betreuungsgeldes verfehlt, es findet ja dann keine Betreuung statt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Familienfreundliche Politik, die Eltern entlastet und den Arbeitsplatz w\u00e4hrend der Kindererziehung sichert, ist eine wichtige Investition in die Zukunft der Gesellschaft. F\u00fcr welche Betreuung sich Eltern f\u00fcr ihre Kinder entscheiden, sie sollten gerechterweise gleiche Unterst\u00fctzung durch den Staat  genie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nur so haben die Eltern die echte Wahl zwischen einem Krippenplatz und der eigenen elterlichen Sorge um die Kinder. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr eine gesellschaftliche Absicherung der Kindererziehung. Eltern sollten bei der Erziehung gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung erfahren. Eine Bezahlung als Alternative zur Kita w\u00fcrde unter den gegebenen gesellschaftlichen Bedingungen zur Fesselung der Frau an die Familie f\u00fchren, anstatt sie zu entlasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eltern, die ihre Eigenverantwortung nutzen um ihr gewolltes Kind zu erziehen, sollten f\u00fcr den Verzicht ihres Freiraumes entsprechende Verg\u00fcnstigungen erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Es muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass keine Bildungsgeb\u00fchren anfallen. Bildung beginnt bereits im Kindergarten und daher fordern wir die Befreiung der Eltern von Kindergartengeb\u00fchren wie bereits in einigen Kommunen in Deutschland \u00fcblich. Wenn diese Pl\u00e4tze somit kostenfrei zur Verf\u00fcgung stehen darf kein Betreuungsgeld f\u00fcr die Sonderbetreuung zu Hause gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Hier geht es um Krippenpl\u00e4tze, also um Kinder von 1 bis 3 Jahren. Krippenpl\u00e4tze sind ein staatliches Angebot. Die Annahme dieses Angebots ist freiwillig. Staatliches Geld zu verteilen, damit ein staatliches Angebot nicht angenommen wird, w\u00e4re kontraproduktiv. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld ist l\u00e4cherlich; es muss erh\u00f6ht werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Das von der \u00f6dp geforderte sozialversicherungspflichtige Erziehungsgehalt ist entweder Lohn f\u00fcr die Betreuung der Kinder durch die Eltern, oder - wenn beide Eltern anderweitig voll erwerbst\u00e4tig sein wollen - Entgelt f\u00fcr die Fremdbetreuung (Tagesmutter, Kinderkrippe, h\u00e4usliche Kinderbetreuung durch Fremdkr\u00e4fte, u.a.). Das  jetzige Elterngeld sollte nicht vom vorherigen Einkommen abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der Verzicht auf eine staatliche Leistung kann in unseren Augen nicht das Recht begr\u00fcnden, sich diese in Geld auszahlen zu lassen. Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ausbildung ist eine Investition in die Zukunft. Das muss in wirtschaftlich schwierigen Zeiten Vorrang haben. Von 2005 bis 2008 haben wir die Jugendarbeitslosigkeit um 45 Prozent gesenkt. 2008 gab es erstmals seit 2001 wieder mehr Ausbildungspl\u00e4tze als Bewerber. Wegen r\u00fcckl\u00e4ufiger Geburten werden in den kommenden Jahren immer weniger Jugendliche eine Ausbildung beginnen. Die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung hat eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungschancen entwickelt. Das wirkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass jede und jeder Jugendliche einen Schul- und einen Berufsabschluss hat.Mit dem Instrument des Ausbildungsbonus helfen wir denen, die sich schon l\u00e4nger um einen Ausbildungsplatz bem\u00fchen. Wir wollen eine Berufsausbildungsgarantie f\u00fcr alle, die \u00e4lter als 20 Jahre sind und weder Berufsabschluss noch Abitur haben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die berufliche Bildung stellt ein zentrales Element der Innovationsf\u00e4higkeit eines Staates dar. Nur wenn junge Menschen eine qualitativ gute Ausbildung haben, werden sie dauerhaft im Arbeitsleben bestehen k\u00f6nnen. Jugendliche mit mangelnder Ausbildungsreife m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, sich durch den Abschluss von zertifizierten Ausbildungsmodulen nachtr\u00e4glich zu qualifizieren. H\u00f6here Bildungsabschl\u00fcsse sind nach wie vor die beste Chance f\u00fcr einen erfolgreichen Beruf und sozialen Aufstieg.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine gesetzlich vorgeschriebene Ausbildungsumlage im dualen System einf\u00fchren, die allen interessierten Jugendlichen einen Ausbildungsplatz garantiert. Die Entgelte sind grunds\u00e4tzlich tariflich zu vereinbaren. Au\u00dfer- und \u00fcberbetriebliche Ausbildungen sind mit betrieblichen gleichzustellen. Dar\u00fcber hinaus will DIE LINKE den Jugendarbeitsschutz ausbauen und die Jugendvertretung st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die solche rechtliche Garantie hilft wenig, weil die Ausbildungswege zu vielf\u00e4ltig sind. Mit unserem Modell DualPlus wollen wir jedoch z. B. Jugendlichen ohne Schulabschluss den Anspruch auf einen Platz in einer Produktionsschule verschaffen, um dort entweder den Schulabschluss nachzuholen oder den \u00dcbergang in eine Ausbildung zu schaffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist die verdammte Pflicht des Staates, der Jugend Perspektiven zu bieten. Es ist absolut unverst\u00e4ndlich, dass viele junge Leute nach der Schule auf der Stra\u00dfe landen. Die Bildungspolitik ist eine Schande und die Leidtragenden sind die Arbeitnehmer von morgen. Es ist deshalb sinnvoll, sich hier direkt nach der Schule um die jungen Menschen zu k\u00fcmmern und nicht sp\u00e4ter Hartz-IV-Leistungen zu zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugend hat ein Recht auf Bildung und Ausbildung. Dies ist unserer Meinung nach Gegenstand eines gerechten Generationenvertrages.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer soll diese Garantie abgeben? Unsere Regierung kann dies nicht, sie w\u00fcrde es gerne. Das w\u00fcrde unter Umst\u00e4nden hei\u00dfen, einen Ausbildungsplatz anzunehmen, der mir nicht zusagt und/oder f\u00fcr den ich nicht geeignet bin. Ob wir dies aber wollen?", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es sind vor allem betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze n\u00f6tig, eine Ausbildungsquote von 10% in der Gro\u00dfindustrie und eine unbefristete \u00dcbernahme aller Auslerner. Das m\u00fcssen Jung und Alt gemeinsam erk\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Ausbildungspl\u00e4tze sind ein Eigeninteresse der Betriebe, die in einer produktiven Volkswirtschaft in ausreichender Zahl vorhanden sein werden. Die Industrie sollte zu einem bestimmten Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen verpflichtet werden. Wenn diese Pl\u00e4tze nicht ausreichen, dann sollte der Staat Wege finden, zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze bereit zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In der Praxis ist dieser Gedanke nicht umsetzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die soziale Verantwortung des Arbeitsplatzes liegt nicht bei der Politik, sondern bei den einzelnen Unternehmen. Es mu\u00df daraufhin gewirkt werden, dass Unternehmen ihrem Ausbildungsm\u00f6glichkeiten gerecht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist noch Aufgabe der L\u00e4nder und damit des Staates. Egal ob schulische oder handwerkliche Ausbildung. Der Staat sollte daf\u00fcr sorge tragen, dass s\u00e4mtliche Jugendlichen eines Jahrgangs eine Ausbildungschance erhalten, d.h. wer keinen betrieblichen Ausbildungsplatz findet soll durch staatliche Ausbildungsbetriebe die gleichen Qualifikationen erwerben k\u00f6nnen wie in betrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten. (siehe ADM Grundsatzprogramm Teil 6 Jugendpolitik)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Ausbildungspl\u00e4tze und Arbeit k\u00f6nnen nicht gesetzlich garantiert werden. Das ist Wunschdenken. Garantien lenken oftmals von der Eigenverantwortung ab. Jedoch kann durch ein bedingungsloses Grundeinkommen die Vorstellung aufgel\u00f6st werden, das Leben sei zum Arbeiten da, und folglich sei es das Wichtigste, dass jeder einen Arbeitsplatz hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es muss endlich ein Gesetz her, das festlegt, dass entsprechend der Besch\u00e4ftigtenanzahl prozentual Ausbildungspl\u00e4tze durch jeden Betrieb und jede Verwaltung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wird das Gesetz nicht eingehalten, so m\u00fcssen die Betriebe nachhaltig bestraft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp ist der Auffassung, dass dies ein anzustrebendes Ziel ist, jedoch eine gesetzliche Umsetzung h\u00f6chst problematisch ist. Im Prinzip m\u00fcsste bei einer solchen Regelung der Staat und seine Institutionen dann zwangsweise Ausbildungspl\u00e4tze anbieten, wenn die Angebote ansonsten ausgesch\u00f6pft sind. Offen ist auch die Frage, ob man Unternehmen und Firmen zwingen kann, Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten. Wir meinen durch positive Anreize an die Unternehmen und Firmen kann man letztlich mehr erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir stimmen dem klaren Recht eines Jugendlichen auf Ausbildung uneingeschr\u00e4nkt zu. Betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze k\u00f6nnen aber nicht per Gesetz geschaffen werden. Stattdessen m\u00fcssen diese direkt gef\u00f6rdert werden oder entsprechende staatliche Alternativen (z.B. Ausbildungsschulen) angeboten werden.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sehen im Bereich des K\u00fcndigungsschutzes keinen \u00c4nderungsbedarf. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den K\u00fcndigungsschutz in der bestehenden Form erhalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das vor allem f\u00fcr den Mittelstand komplizierte K\u00fcndigungsschutzgesetz muss besch\u00e4ftigungsfreundlicher werden. Der K\u00fcndigungsschutz sollte erst f\u00fcr Betriebe mit mehr als 20 Besch\u00e4ftigten und nach einer Besch\u00e4ftigungsdauer von zwei Jahren gelten. Der K\u00fcndigungsschutz gegen willk\u00fcrliche K\u00fcndigungen bleibt uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr alle Arbeitnehmer bestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Weniger K\u00fcndigungsschutz bedeutet mehr Erpressung der Besch\u00e4ftigten. DIE LINKE will den K\u00fcndigungsschutz ausweiten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der K\u00fcndigungsschutz darf nicht ausgeh\u00f6hlt werden.  Bessere soziale Absicherung muss es aber auch f\u00fcr Leiharbeit, befristete Besch\u00e4ftigung und die Solo-Selbstst\u00e4ndigen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes stellt kein Unternehmer zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte ein. Die gesetzlichen Bestimmungen reichen hier v\u00f6llig aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der sozialen Verantwortung der Arbeitgeber gegen\u00fcber den Arbeitnehmern sollte durch die Beibehaltung des aktuellen K\u00fcndigungsschutzes nachtr\u00e4glich Ausdruck verliehen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nicht immer l\u00e4sst sich K\u00fcndigung vermeiden, sie sollte aber eine der letzten M\u00f6glichkeiten sein. Vorher \u00fcberlegen, ob Mitarbeiter nicht auf einem anderen Arbeitsplatz eingesetzt werden k\u00f6nnen, z.B. im  Servicebereich; hier haben wir in Deutschland noch viel aufzuholen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ein Unternehmen sollte nicht gezwungen werden in Insolvenz zu gehen, damit Arbeitspl\u00e4tze nicht vornherein verloren gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Der K\u00fcndigungsschutz sollte lediglich f\u00fcr Neueinstellungen gelockert werden, damit Unternehmen gerade jetzt flexibel auf Besch\u00e4ftigungsschwankungen reagieren k\u00f6nnen und langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte weiterhin solide planen k\u00f6nnen. (siehe Teil 4 ADM Grundsatzprogramm - Besch\u00e4ftigungspolitik)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Unter der derzeitigen Bedingung von Erwerbsarbeit darf der K\u00fcndigungsschutz nicht gelockert werden.Sollte aber  z.B. durch Einf\u00fchrung des Bedingungslosen Grundeinkommens  Arbeit und Einkommen entkoppelt werden, so dass K\u00fcndigung Freisetzung im w\u00f6rtlichen Sinne bedeutet, kann der K\u00fcndigungsschutz durchaus gelockert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der K\u00fcndigungsschutz darf nicht weiter aufgeweicht werden. Zun\u00e4chst ist die Wiederherstellung des alten K\u00fcndigungsschutzes von 2000 wieder n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in der jetzigen Zeit brauchen auch Angestellte und Arbeiter Sicherheit. Ein Arbeitsplatz wird nicht dadurch geschaffen, dass man eine erleichterte K\u00fcndigung erm\u00f6glicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Bisher ist der Beweis ausgeblieben, dass die Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes mehr Arbeitspl\u00e4tze schafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aussage ist innerhalb der Partei stark umstritten. Aus diesem Grund k\u00f6nnen wir hierzu leider keine klare Aussage treffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn dadurch mehr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse entstehen, ja.", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bisherigen EU-Erweiterungen waren ein Erfolg und im Interesse Deutschands und Europas. F\u00fcr Staaten mit einer europ\u00e4ischen Beitrittsperspektive gilt, dass f\u00fcr die Aufnahme neuer Mitglieder in die Europ\u00e4ische Union das Kriterium der Aufnahmef\u00e4higkeit der EU ebenso wichtig ist, wie die vollst\u00e4ndige Erf\u00fcllung aller politischen und wirtschaftlichen Kriterien durch die Bewerberl\u00e4nder. Die T\u00fcrkei erf\u00fcllt die Voraussetzungen nicht. Wir halten eine Privilegierte Partnerschaft f\u00fcr die richtige L\u00f6sung", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Am Ziel eines EU-Beitritts der T\u00fcrkei halten wir fest. Deshalb f\u00fchren wir die einstimmig von den EU-Staats- und Regierungschefs beschlossenen Beitrittsverhandlungen fort. Angesto\u00dfen durch die Beitrittsperspektive hat die T\u00fcrkei bereits Fortschritte zu mehr Demokratie, Rechtstaatlichkeit und politischer Stabilit\u00e4t erreicht, die es weiter auszubauen gilt. Ein Beitritt der T\u00fcrkei liegt auch im wirtschaftlichen und sicherheitspolitischen Interesse Deutschlands. Klar ist zugleich: F\u00fcr einen Beitritt muss die T\u00fcrkei die geltenden Kriterien der EU voll erf\u00fcllen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber einen EU-Beitritt der T\u00fcrkei steht in den n\u00e4chsten Jahren noch nicht an. Die T\u00fcrkei hat zwar eine Reihe wichtiger Reformschritte gemacht, in vielen Bereichen gibt es aber noch erhebliche Defizite bei der Erreichung der EU-Standards (Kopenhagener Kriterien), die f\u00fcr einen Beitritt erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. Schl\u00fcssel f\u00fcr den Beitritt zur EU sind die Umsetzung der Reformen in der T\u00fcrkei und die Aufnahmef\u00e4higkeit der EU. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei sind mit dem Ziel fortzusetzen, die T\u00fcrkei aufzunehmen, wenn und sobald sie die Kopenhagener Kriterien im Hinblick auf eine demokratische und rechtsstaatliche Ordnung, auf die Wahrung der Menschenrechte sowie die Achtung und den Schutz von Minderheiten in vollem Umfang erf\u00fcllt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen verl\u00e4ssliche und faire Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei. Seit mehr als vierzig Jahren hat die T\u00fcrkei eine Beitrittsperspektive, seit Oktober 2005 werden Beitrittsverhandlungen gef\u00fchrt. Davon abzur\u00fccken w\u00e4re ein Wortbruch der EU und w\u00fcrde vor allem die t\u00fcrkischen Reformkr\u00e4fte schw\u00e4chen. Es ist in unserem ureigenen Interesse, die T\u00fcrkei in die EU einzubinden, denn ein Beitritt w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sicherheit Europas, und die EU w\u00fcrde auch \u00f6konomisch profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist kein europ\u00e4isches Land und wird es nie sein. 97 % geh\u00f6ren zu Asien. Wie weit will die EU sich ausbreiten?", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei tritt ein f\u00fcr ein vereintes Europa und die Verwirklichung der Menschenrechte weltweit, insbesondere auch der Kinderrechte im Sinne der UN-Kinderrechtskonvention und der europ\u00e4ischen Menschenrechtskommission. Es darf keine Diskriminierung wegen ethischer, kultureller und religi\u00f6ser Lebensweisen erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Erst m\u00fcssen die Menschenrechte eingehalten werden.Ebenso die Tierrechte, kein bet\u00e4ubungsloses Sch\u00e4chten mehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist weder historisch noch kulturell noch religi\u00f6s ein Teil Europas. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist keine fortschrittliche Einrichtung und die MLPD lehnt ihre St\u00e4rkung ab. Die MLPD wendet sich allerdings auch entschieden gegen die von rechten Kr\u00e4ften betriebene Hetze gegen die t\u00fcrkischen Mitb\u00fcrger oder die Bev\u00f6lkerung in der T\u00fcrkei.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Solange die EU unter der Kontrolle der Vertr\u00e4ge seit Maastricht steht, sollten alle weiteren EU-Beitritte unterbleiben.Im Rahmen einer reformierten EU w\u00fcrde die T\u00fcrkei, als Mittler zwischen Europa und Asien, als EU-Mitglied eine konstruktive Rolle beim Aufbau der Eurasischen Landbr\u00fccke spielen k\u00f6nnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die wirtschaftlichen und kulturellen Unterschiede sind zu gro\u00df. Eine Mitgliedschaft der T\u00fcrkei w\u00fcrde Gefahren f\u00fcr die westlichen Gesellschaften und Volkswirtschaften bergen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG setzt der EU der Banken die Vereinigung Europas von unten entgegen. Die t\u00fcrkischen Arbeiter spielen dabei eine ganz entscheidende Rolle.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist aufgrund ihrer Tradition und geographischen Lage kein Teil Europas", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Grundvoraussetzung f\u00fcr die Vollmitgliedschaft sind Werte und Lebensbedingungen welche in der EU bisher selbstverst\u00e4ndlich gelten. Diese Werte und Lebensbedingungen sollte die T\u00fcrkei bald erreichen, um danach in die EU als Vollmitglied aufgenommen zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Eine assoziierte Mitgliedschaft w\u00e4re denkbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen davon aus, dass die Menschen dort in ihrem Kampf nicht nachlassen, um demokratische und soziale Verh\u00e4ltnisse im Sinne der Bev\u00f6lkerung durchzusetzen. Darin haben sie unsere Solidarit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist kein europ\u00e4isches Land und kann daher nicht Vollmitglied in der EU werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei muss erst die Menschenrechte f\u00fcr alle ethischen und religi\u00f6sen Gruppen und andere (politische) Minderheiten sicherstellen.Auf die Einhaltung der Kopenhagener Kriterien als klare Bedingungen f\u00fcr einen Beitritt (Schutz der Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit, Minderheitenschutz, wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, \u00dcbernahme desgemeinschaftlichen Besitzstands) ist bei allen Beitrittskandidaten, also auch der T\u00fcrkei, \u00e4u\u00dferst strikt zu achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage fand innerhalb der Partei leider noch kein Meinungsbildungsprozess statt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen lehnen wir ab. Die deutschen Autobahnen sind die sichersten Stra\u00dfen, um die wir weltweit beneidet werden. Bereits heute sind knapp 40 Prozent des Autobahnnetzes dauerhaft oder zeitweise geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkt. Sinnvoll sind Verkehrsbeeinflussungsanlagen, die das Tempo abh\u00e4ngig von Verkehrsaufkommen und Witterung regeln und so eine optimale Nutzung der Autobahnen erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Durch Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen ist bereits auf vielen Autobahnen ein Tempolimit erreicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit ist reine Symbolpolitik und entspringt dem  Wunsch, die Autofahrer in Deutschland zu schikanieren. Es gibt bereits eine Begrenzung auf 130 km/h als Richtgeschwindigkeit auf deutschen Autobahnen. Diese Richtgeschwindigkeit hat sich bew\u00e4hrt. \u00dcberall dort, wo aus Sicherheitsgr\u00fcnden oder zur besseren Verkehrsf\u00fchrung ein Tempolimit sinnvoll ist, ist dies bereits angeordnet. Auf knapp der H\u00e4lfte des deutschen Autobahnnetzes ist bereits dauernd oder zeitweise das Tempo begrenzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert ein Tempolimit von 120 auf alle Autobahnen. Es tr\u00e4gt erwiesenerma\u00dfen dazu bei, Menschenleben zu retten. Au\u00dferdem hilft es beim Klimaschutz. Direkt, weil mit gr\u00f6\u00dferer Geschwindigkeit der Spritverbrauch deutlich steigt. Indirekt, in dem die Autoindustrie weniger Anreize hat, Pkw zu bauen, die sehr schnell fahren k\u00f6nnen. Kleinere, geringer motorisierte Fahrzeuge verbrauchen auch bei niedrigeren Geschwindigkeiten deutlich weniger als Spritfresser.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein generelles Tempolimit von 120 km/h auf deutschen Autobahnen einf\u00fchren und damit folgenschwere Unf\u00e4lle vermeiden und ohne Kosten 1,5  2,2 Mio. Tonnen CO2 einsparen. Wir wollen zus\u00e4tzlich den Ausbau intelligenter Verkehrszeichenanlagen auf bestimmten Strecken, mit denen flexibel auf das Verkehrsgeschehen und die Witterungsbedingungen reagiert werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist kein Kleinstaat, die M\u00f6glichkeit schnellen Reisens auch \u00fcber weite Distanzen mu\u00df gegeben sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, L\u00e4rmimmissionen verursachen viele zivilisatorische Krankheiten und m\u00fcssen st\u00e4rker als bisher einged\u00e4mmt werden. Das Tempolimit auf deutschen Autobahnen w\u00e4re dazu ein Beitrag. Ein Tempolimit w\u00fcrde zudem den Kauf weniger starker und somit sparsamerer Autos f\u00f6rdern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Luxus bringt auch wirtschaftliche Vorteile.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Flexible Tempobegrenzung je nach Verkehrs- und Stra\u00dfenlage.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen halten wir f\u00fcr unsinnig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit verhindert vor allem t\u00f6dliche Unf\u00e4lle, auch auf deutschen  Autobahnen wie Untersuchungen auf Teilabschnitten deutlich belegten. Um bis zu 60 % haben sich die schweren Unf\u00e4lle dort reduziert! Daher gibt es eigentlich kein Argument mehr zu Lasten der Sicherheit lediglich in Deutschland ein Tempolimit von z.B. 130 km auf Autobahnen weiter zu verhindern, auch im Hinblick auf die leider immer schlechteren Stra\u00dfen in Deutschland. (siehe Teil 4 ADM - 0 Verkehrstote in Deutschland)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Regelungen haben sich bew\u00e4hrt. Wir setzen auf Aufkl\u00e4rung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimit ist sinnvoll und notwendig. Vor allem die Kraftfahrzeug- und \u00d6lindustrie verhindern dies.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits auf allen Stra\u00dfen: 120 km/h auf den Autobahnen, 80 au\u00dferorts, 30 inner\u00f6rtlich mit Ausnahme einiger Hauptstra\u00dfen mit Tempo 50.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind uns der Gefahren von hohem Tempo auf deutschen Autobahnen durchaus bewusst, halten ein generelles Tempolimit allerdings f\u00fcr keine brauchbare L\u00f6sung. Stattdessen sollten individuelle Tempolimits und konsequentes Vorgehen gegen Raser in Erw\u00e4gung gezogen werden.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ende der Raserei bringt mehr Sicherheiten auf den Autobahnen. Ein Tempolimit von 130 km/h w\u00e4re ein Sicherheitsgewinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "130 km pro Stunde", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bildung darf keine Frage des Einkommens der Eltern sein. Wir wollen Chancengleichheit beim Zugang zu Bildung. Eltern \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder. Dies bedeutet auch, dass sie sich nach ihren M\u00f6glichkeiten an den Kosten der Erstausbildung beteiligen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Knappe Mittel konzentrieren wir auf den wirklichen Bedarf - und der liegt in der F\u00f6rderung von Sch\u00fcler/innen und Studierenden aus Familien mit geringeren finanziellen M\u00f6glichkeiten.Wir wollen das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G f\u00fcr die Oberstufe wieder einf\u00fchren und das BAf\u00f6G f\u00fcr Studierende so ausweiten, dass Studieren auch in sp\u00e4teren Phase der Erwerbsbiografie erm\u00f6glicht wird. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedem Studierenden soll die M\u00f6glichkeit einer elternunabh\u00e4ngigen Finanzierung er\u00f6ffnet werden. Dabei ist die BAf\u00f6G-F\u00f6rderung zur Finanzierung von Studienbeitr\u00e4gen und Lebenshaltungskosten grundlegend. Eine solche Finanzierung aus einem Guss w\u00fcrde den vielen Studierenden, die bislang keinen Anspruch auf BAf\u00f6G haben, das Studium erleichtern, den Zwang zur Arbeitsaufnahme verringern und damit die Studienzeiten verk\u00fcrzen helfen und im Einzelfall eine soziale Absicherung gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G will DIE LINKE zu einer elternunabh\u00e4ngigen, bedarfsdeckenden und repressionsfreien Grundsicherung f\u00fcr die Zeit der durchschnittlichen Studiendauer ausbauen. Im ersten Schritt soll es f\u00fcr alle eine Mindestsicherung geben, in die Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge einflie\u00dfen. Hinzu kommt ein am sozialen Bedarf ausgerichteter Vollzuschuss. Der Bildungsweg von Studierenden darf nicht vom Geldbeutel und den Berufsw\u00fcnschen der Eltern abh\u00e4ngen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das gr\u00fcne BAf\u00f6G-Modell steht auf zwei S\u00e4ulen: dem Studierenden- und dem Bedarfszuschuss. Ersterer ist eine einheitliche Sockelf\u00f6rderung f\u00fcr alle Studierenden, unabh\u00e4ngig vom Elterneinkommen. Der  -nicht zur\u00fcckzuzahlende- Bedarfszuschuss soll den sozialen Ausgleich gew\u00e4hrleisten. Auch das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G wollen wir so reformieren, dass es f\u00fcr Jugendliche aus einkommensarmen und bildungsfernen Familien attraktiv wird, die Schule bis zur Hochschulreife zu besuchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schule, Ausbildung und Studium nach Vollendung des 18. Lebensjahres sollte der Staat als Erstausbildung sowohl hinsichtlich der institutionellen Kosten der Bildungstr\u00e4ger als auch der unabdingbaren individuellen Lebenshaltungskosten in einem angemessenen Zeitrahmen finanzieren. Die Finanzierung sollte an regelm\u00e4\u00dfige Nachweise des Bildungserfolges gekn\u00fcpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sonst w\u00e4ren Kinder einkommensschwacher Eltern noch mehr benachteiligt. BAf\u00f6G sollte nur zur Sicherung des notwendigen Lebensunterhaltes w\u00e4hrend Zeiten, wo kein ausr. Einkommen vorhanden ist, gew\u00e4hrt werden (Ausb., Schule, Studium). Einkommen der Eltern dabei ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD ist gegen eine F\u00f6rderung unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern. Arbeiterkinder und bed\u00fcrftige m\u00fcssen mehr gef\u00f6rdert werden, als dies heute der Fall ist. Gleichzeitig lehnt die MLPD es ab, dass die Massen mit ihren Steuergeldern auch noch die Ausbildung der Kinder von Ausbeutern, Spitzenverdienern oder Superreichen finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein gewisser Grundbetrag sollte bedingungslos sein, \u00e4hnlich der Sozialhilfe, h\u00f6here F\u00f6rderungen je nach individueller finanzieller Lage.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr ein Grundeinkommen von 1500 Euro f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der Auszubildende sollte selbst die M\u00f6glichkeit erhalten Eigenverantwortung f\u00fcr seine Zukunft zu \u00fcbernehmen und nicht an seinen Eltern gemessen zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6g sollen nur diejenigen erhalten, welche auch eine Berechtigung aufgrund von fehlenden M\u00f6glichkeiten der Eltern haben. Kinder von Million\u00e4ren ben\u00f6tigen kein BAf\u00f6G aber sie w\u00fcrden es auch nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Violetten setzen sich f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr alle B\u00fcrger ein. Entsprechend sollen auch alle Studentinnen und Studenten eine Grundversorgung unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern erhalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "BAF\u00f6G muss jede und jeder, der studiert, erhalten k\u00f6nnen, mit Ausnahme jener, die aus solchen Familien kommen, f\u00fcr die es keinerlei Problem darstellt, die eigenen Kinder zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Zur \u00dcberwindung der Baf\u00f6g-Misere schlagen wir z.B. eine solidarische Studienfinanzierung \u00fcber einen Fonds vor, der einkommensabh\u00e4ngig von den ehemaligen Studierenden getragen wird. F\u00fcr Hochbegabte m\u00fcssen einkommensunabh\u00e4ngige Stipendien zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Vollj\u00e4hrige Sch\u00fcler, Studenten und Auszubildende m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten ihren Bildungsweg unabh\u00e4ngig von den Eltern zu beschreiten. Insbesondere f\u00fcr diejenigen ohne eigenes Einkommen ist das BAf\u00f6G dabei ausschlaggebend.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir  haben gerade  jetzt in der Finanzmarktkrise mit einem stabilen Euro sehr gute Erfahrungen gemacht. Er hat bspw. Unsicherheit und Spekulationen bzgl. der W\u00e4hrungen innerhalb des Euro-Raums weitgehend vermieden und damit der deutschen Exportwirtschaft geholfen. Der Euro sorgt  f\u00fcr Stabilit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro ist ein Erfolg und wird von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptiert. Die R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen w\u00e4re wirtschaftspolitisch falsch, w\u00fcrde die europ\u00e4ische Einigung massiv gef\u00e4hrden.    ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns Liberale ist die Stabilit\u00e4t des Erfolgsmodells Euro ein Garant f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg Deutschlands und Europas. Ohne den Euro h\u00e4tte sich die Finanzkrise in Europa noch sehr viel schlimmer niedergeschlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00e4hrungsunion in der Eurozone wieder abzuschaffen, w\u00e4re falsch und unverantwortlich. Die Europ\u00e4ische Zentralbank allerdings bedarf einer grundlegenden Reform. Sie ist nicht nur auf Preisstabilit\u00e4t, sondern auch auf Besch\u00e4ftigung, Nachhaltigkeit und au\u00dfenwirtschaftliche Gleichgewichte zu verpflichten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung des Euro ist ein historischer Meilenstein des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses. F\u00fcr die europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist der Euro inzwischen beliebtes und anerkanntes Zahlungsmittel. \u00d6konomisch w\u00e4re eine deutsche Abkopplung aus dem Euroraum katastrophal.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland darf nicht f\u00fcr die Finanzprobleme anderer europ\u00e4ischer Staaten in Haftung genommen werden. Vom Euro profitieren Inflations- und Schuldenstaaten auf Kosten der deutschen Bonit\u00e4t. Das bedeutet j\u00e4hrlich Milliardenverluste f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Selbst wenn es viele Probleme zu l\u00f6sen gibt, die bei der Einf\u00fchrung der gemeinsamen W\u00e4hrung bagatellisiert wurden, so gibt es so viele gro\u00dfe Vorteile, dass eine R\u00fcckkehr Unsinn ist. Man muss auch bedenken, dass die Wiedereinf\u00fchrung der D-Mark nicht automatisch eine gute W\u00e4hrung hervorbringt. Das Vertrauen m\u00fcsste sich die neue D-Mark wieder erk\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das k\u00f6nnen und wollen wir nicht, auch wenn es uns an einigen Stellen was kostet, um des Friedens in Europa willen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrungshoheit wiederherstellenDa mit dem Scheitern der EU-Verfassung die EU keine Gesch\u00e4ftsgrundlage mehr hat und die EZB als Notenbank privater Finanzinteressen die notwendige Investitionspolitik in den einzelnen L\u00e4ndern blockiert, k\u00fcndigen wir den Maastrichter Vertrag, f\u00fchren die D-Mark wieder ein und behalten den Euro nur als Verrechnungseinheit. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvolle Wirtschaftszusammenarbeit der europ\u00e4ischen L\u00e4nder/Regionen ist nur mit einem aufeinander abgestimmten W\u00e4hrungssystem denkbar. Ob die W\u00e4hrung Euro, D-Mark oder bayerischer Gulden hei\u00dft, ist dabei nicht relevant.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Sollten sich die B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland dazu entschlie\u00dfen aus der EU auszutreten, w\u00e4re es sinnvoll wieder eine Deutsche Mark einzuf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro hat sich als Zahlungsmittel etabliert und mehr oder weniger bew\u00e4hrt. Wenn die Stabilit\u00e4tskriterien nicht weiter von der EZB aufgeweicht werden und instabile L\u00e4nder, gerade in Osteuropa zur Eurozone dazukommen gibt es kein Grund den Euro als Zahlungsmittel in Deutschland in Frage zu stellen. Sollte jedoch der Euro weiter an Wert verlieren und die Teuerung und Inflation wieder deutlich zulegen bef\u00fcrworten wir dar\u00fcber einen Volksentscheid anzustreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Violetten blicken nach vorne. Wir besch\u00e4ftigen uns mit der Gestaltung eines Geldsystems, das dem Wohle aller Menschen dient und weltweite Finanzkrisen umm\u00f6glich macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Name der Geldmittel ist v\u00f6llig schnurz. Die Massenkaufkraft f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und die Erwerbslosen muss nachhaltig erh\u00f6ht werden, egal ob in DM oder Euro. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, das ist aus unserer Sicht ohnehin nicht realistisch, aber: Der Beitritt zur Euro-Zone muss an die Euro- (Maastricht-) Kriterien gekoppelt bleiben. Diese sind von allen Euro-L\u00e4ndern und m\u00f6glichen Beitrittskandidaten strikt einzuhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine R\u00fcckabwicklung der W\u00e4hrungsreform erscheint in unseren Augen wenig sinnvoll. Sie w\u00fcrde lediglich Kosten verursachen und keinen Gewinn bringen, erst recht nicht die Inflation r\u00fcckg\u00e4ngig machen.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die unterschiedlichen Formen der Landwirtschaft nicht gegeneinander ausspielen. Wir werden auch weiterhin den \u00d6kolandbau f\u00f6rdern und in die Forschung investieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten an dem Ziel fest, bis 2015 20 % der Fl\u00e4che \u00f6kologisch zu bewirtschaften. Die politischen Rahmenbedingungen werden wir entsprechend gestalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr eine effiziente und nachhaltige High-Tech-Landwirtschaft ein. Nicht die Landwirtschaft selbst soll der Staat st\u00e4rker f\u00f6rdern, sondern die Agrarforschung. Sie sichert Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum und im Bereich der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft mehr als vier Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Sie ist Impulsgeber f\u00fcr technologische Entwicklungen im Maschinenbau und sichert dadurch Exportm\u00e4rkte und Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil der \u00d6kolandwirtschaft stagniert, obwohl die Nachfrage nach \u00d6koprodukten in vielen L\u00e4ndern Europas w\u00e4chst. \u00d6kolandbau bringt Arbeit und Wertsch\u00f6pfung in die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und ist die umweltvertr\u00e4glichste Art der Landwirtschaft. Eine Steigerung des Anteils \u00f6kologischer Landwirtschaft ist gesellschaftlich erw\u00fcnscht. Die st\u00e4rkere finanzielle F\u00f6rderung ist ein Ausgleich f\u00fcr die h\u00f6here Umweltleistung des \u00d6kolandbaus im Vergleich zur konventionellen Landwirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Klasse statt Masse. Die \u00f6kologische Landwirtschaft erbringt besondere Umwelt- und Klimaleistungen. Und sie schafft krisenfeste Arbeitspl\u00e4tze, allein 160.000 in der gesamten Biobranche. Unsere Politik folgt dem Grundsatz: \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche G\u00fcter. Die finanzielle Unterst\u00fctzung ist gerade deshalb gerechtfertigt, weil Leistungen z.B. im Klima-, Arten-, Umwelt- oder Tierschutz klar \u00fcber den gesetzlichen Standard hinausgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich gegen subventionierte Landwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Je mehr der Staat in die (Land)wirtschaft eingreift, desto mehr Verzerrungen gibt es. Sobald der Verbrauch steigt, wird auch das Angebot an \u00f6kologisch erzeugten Agrarprodukten steigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Marktsache. Der Staat sollte B\u00fcrokratie abbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rdermittel m\u00fcssen allerdings auf Klein- und Mittelbauern konzentriert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen eine weltweite Mobilisierung f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche Verdoppelung der landwirtschaftlichen Produktion und Parit\u00e4tspreise f\u00fcr die Landwirtschaft.Dazu geh\u00f6rt eine neue Gr\u00fcne Revolution wie in den 1960er Jahren, ebenso wie mittelfristige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Ausbau von Infrastruktur, den Aufbau einer nahrungsmittelverarbeitenden Industrie in den Entwicklungsl\u00e4ndern, die diese nicht haben, sowie Wasserentwicklung und -regulierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dies soll \u00fcber eine faire Preispolitik f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte sichergestellt werden, wobei sich der zu erzielende Preis nicht allein nach der Menge, sondern auch nach der Qualit\u00e4t gesunder und m\u00f6glichst r\u00fcckstandsfreier Erzeugnisse richten soll. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Landwirtschaft allgemein muss vom Staat unterst\u00fctzt werden, da diese die Keimzelle der bezahlbaren und gesunden Ern\u00e4hrung der Bev\u00f6lkerung ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologische Landwirtschaft sollte vom Staat als Zukunftsinvestition st\u00e4rker unterst\u00fctzt und durch direkte Starthilfen f\u00fcr die Landwirte erleichtert werden, anstatt \u00dcberschussproduktion oder Tabakanbau zu f\u00f6rdern welche gesundheitlich bedenklich sind. Im Einklang mit Bioenergie und Biolandwirtschaft zu lohnenden Erzeugerpreisen ohne \u00dcbersch\u00fcsse zur Erhaltung unserer Umwelt. (Siehe Teil 4 Agrarwende f\u00fcr gesunde Lebensmittel ADM Grundsatzprogramm)", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Umstellung der Landwirtschaft auf kontrolliert biologischen Anbau sollte st\u00e4rker vom Staat gef\u00f6rdert werden, damit langfristig f\u00fcr alle Verbraucher, die sich gesund ern\u00e4hren wollen, preisg\u00fcnstig produziert werden kann (nicht nur f\u00fcr Wohlhabende). Ein bedingungsloses Grundeinkommen erm\u00f6glicht dar\u00fcber hinaus allen B\u00fcrgern die Teilhabe. Nach einiger Zeit, wenn der kontrolliert biologische Anbau sich wirtschaftlicht tr\u00e4gt, kann die F\u00f6rderung schrittweise wieder abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft ist sinnvoll. Langfristig muss die gesamte Landwirtschaft umgestellt werden auf \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Erzeugung von Produkten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eigentlich m\u00fcssten die Folgekosten der konventionellen Landwirtschaft mit auf den Preis geschlagen werden. Insofern w\u00fcrde sich ein fairer Wettbewerb ergeben. So lange das nicht der Fall ist, sollte die \u00f6kologische Landwirtschaft gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6kologische Landbau bietet eine Chance f\u00fcr die Bauern zu mehr Unabh\u00e4ngigkeit und Preisstabilit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Langfristiges Ziel der \u00f6dp ist eine nachhaltige Landwirtschaft. Sie erfordert eine extensive und nachhaltige Bewirtschaftungsweise. Weil aber der \u00f6kologische Landbau die nachhaltigste Form b\u00e4uerlicher Landwirtschaft darstellt, ist diese bew\u00e4hrte Anbaumethode besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdig.Lebensmittel sollen dezentral erzeugt wie auch vermarktet werden, damit feste regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe entstehen k\u00f6nnen und die Abh\u00e4ngigkeit von Gro\u00dfkonzernen abnimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema fand innerhalb der Piratenpartei leider noch kein ausreichender Meinungsbildungsprozess statt.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes hei\u00dft es: Im Bewu\u00dftsein seiner Verantwortung vor Gott... sei das Grundgesetz beschlossen worden. Dieser Hinweis auf die christlichen Werte ist eindeutig. CDU und CSU messen den christlichen Kirchen und  Religionsgemeinschaften eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr das geistige Klima und das menschliche Miteinander in Deutschland zu. Sie stiften f\u00fcr viele Menschen den Sinn ihres Lebens und tragen so zur Wertorientierung bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt eine hohe \u00dcbereinstimmung zwischen christlichen Werten und den Werten der Sozialdemokratie - Freiheit, Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t.Doch politische Leitbilder m\u00fcssen offen sein f\u00fcr unterschiedliche Begr\u00fcndungen, religi\u00f6se und nicht-religi\u00f6se.Leitbild f\u00fcr politisches Handeln ist in Deutschland das Grundgesetz. Auf dieser Basis ringen politische Parteien um unterschiedliche Wertvorstellungen und Ziele. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Werte wie Freiheit, Frieden und Rechtsstaatlichkeit, auf die sich Deutschland verpflichtet hat, sind mehr als christliche Werte. Auch nicht-religi\u00f6se Menschen und Menschen mit nichtchristlichem Glauben k\u00f6nnen sich mit diesen Werten identifizieren. Au\u00dferdem wird die religi\u00f6se Vielfalt der in Deutschland lebenden Menschen durch den Begriff christliche Wertegemeinschaft nicht gew\u00fcrdigt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine politische Gemeinschaft sollte sich auf politische Wertvorstellungen (Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Menschenrechte, Sozialstaatlichkeit usw.) gr\u00fcnden, nicht jedoch auf weltanschaulich-religi\u00f6se. Sie w\u00fcrde sonst nicht- und andersgl\u00e4ubige Menschen ausgrenzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Garantie der Glaubens- und Gewissensfreiheit hat der demokratische Rechtsstaat ein- und f\u00fcr allemal darauf verzichtet, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weltanschaulich festzulegen. F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist die Religions- und Weltanschauungsfreiheit ein hohes Gut. Christliche Werte haben eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr Politik und Gesellschaft, eine christliche Leitkultur f\u00fcr alle Menschen in Deutschland kann es aber nicht geben. Unsere Gesellschaft lebt weltanschaulichen und religi\u00f6sen Pluralismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland garantiert das Recht auf Glaubensfreiheit. Dass unsere Kultur in weiten Teilen auf christlichen Werten basiert, braucht deswegen aber nicht geleugnet zu werden. Eine Gesellschaft ohne gemeinsame Werte ist schwer organisierbar, kommt erst gar nicht zustande oder gibt sich ihrem Scheitern hin.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Aber allgemeine ethische Grundwerte sollten definiert werden und in einem Grundwertekatalog bereits in den Schulen im Rahmen eines Pflichtfaches Ethik vermittelt werden.Christliche Werte, wie sie von der CDU/CSU vertreten werden (der Mensch als Krone der Sch\u00f6pfung) lehnen wir ab. Allein wegen ihrer tierfeindlichen Einstellung sollte das C in ihrem Parteinamen gestrichen werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Europa ist auf christlichen Werten gegr\u00fcndet, das soll auch so bleiben. Wo dies nicht mehr der Fall ist, muss es auch wieder so werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Wert des individuellen Menschenlebens, wie er im Christentum definiert ist, muss im Zentrum politischer Entscheidungen stehen.Das Gemeinwohl auf dieser Grundlage zu bef\u00f6rdern, schlie\u00dft keine andere monotheistische Religion aus, sondern erm\u00f6glicht den \u00f6kumenischen Dialog zwischen allen Zivilisationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Unser Land ist im positivsten Sinn von christlichen Werten und Tugenden gepr\u00e4gt. Ehrlichkeit und Wahrhaftigkeit sollten auch wieder das Leitbild der Politik werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr die Trennung von Kirche und Staat und die Religionsfreiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland befindet sich im christlichen Abendland und auf diese christlichen Werte ist das Zusammenlaben in Deutschland und Europa aufgebaut, weswegen dieses Leitbild auch weiterhin in der Politik beibehalten werden mu\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist ein moderner Staat und ben\u00f6tigt keine Leitbilder, sondern ist offen f\u00fcr alle welche das Grundgesetz in Deutschland respektieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Allgemeine menschliche Werte und die Achtung der Sch\u00f6pfung sollen das Leitbild sein. Dies schlie\u00dft das friedliche Zusammenleben aller Religionen ein. F\u00fcr Die Violetten als sprituelle Partei sind solche ethischen Werte wichtig. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Christliche Werte sind positiv zu sehen, werden allerdings selten von jenen Politikerinnen und Politikern in praktische Entscheidungen umgesetzt, die sich namentlich in ihrer Partei auf christlich beziehen. Vieles an den christlichen Werten findet durchaus \u00dcbereinstimmung mit marxistischen Positionen. Auch wenn bei den Christen die gesellschaftliche Frage oft ausgeblendet bleibt, ist doch der Gerechtigkeitssinn und das Engagement vieler Christinnen und Christen sehr positiv zu bewerten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Frieden, Gerechtigkeit und die Bewahrung der Sch\u00f6pfung sind christliche Werte, die das Leitblid deutscher Politik pr\u00e4gen m\u00fcssen. Das hei\u00dft nicht, dass andere Werte, z.B. aus dem Humanismus oder anderen Religionen, nicht auch in ein solches wertorientiertes Leitbild einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Dennoch stehen wir f\u00fcr die Trennung von Staat und Kirche.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Leitbild der Politik m\u00fcssen die Grundwerte der freiheitlich-demokratischen Gesellschaft sein. Dieses umfasst Werte aus vielen verschiedenen Weltanschauungen. Darunter nicht nur die christlichen, sondern insbesondere auch die der Aufkl\u00e4rung und des Humanismus.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die 1994 begonnene Bahnreform auf ihrem erfolgreich eingeschlagenen Weg zum Wohle des Kunden weiterf\u00fchren.  Der Bund sollte Mehrheitseigent\u00fcmer bleiben. Dar\u00fcber hinaus bleibt die DB AG und mittelbar der Bund zu 100 Prozent Eigent\u00fcmer der Infrastruktur, also des Netzes, der Bahnh\u00f6fe und der Energieversorgung.  Die Erl\u00f6se der Privatisierung wollen wir f\u00fcr den Erwerb von Z\u00fcgen, f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr Schienenwege, f\u00fcr die Sanierung von Bahnh\u00f6fen und f\u00fcr den L\u00e4rmschutz einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Bahn muss stark, wettbewerbsf\u00e4hig und kundenfreundlich sein. Eine Zerschlagung der Deutschen Bahn AG lehnen wir ab. Die Bahn soll auch k\u00fcnftig als integrierter Konzern bestehen bleiben. Wir werden die ausreichende finanzielle Ausstattung der Bahn in der kommenden Legislaturperiode gew\u00e4hrleisten. Deshalb findet eine Kapitalprivatisierung nicht statt, auch nicht teilweise. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung der Bahn ohne Netz ist der richtige Weg zu mehr Kundenfreundlichkeit der Bahn. Am Ende der Entwicklung m\u00fcssen die Vollprivatisierung von Personen- und -G\u00fcterverkehr sowie die Logistik stehen. Das Schienennetz wird getrennt und bleibt in einer bundeseigenen Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist Mehr Verkehr auf die Schiene. Das vertr\u00e4gt sich nicht mit der Fixierung auf die Rendite, das haben 10 Jahre Mehdorn gezeigt. Bei einem B\u00f6rsengang bzw. dem Verkauf von Bahnanteilen wird der Einfluss des Bundes auf den Schienenverkehr noch geringer. Zudem w\u00fcrde die Privaten Gewinne kassieren, obwohl die Steuerzahler f\u00fcr das Schienennetz und das Nahverkehrsangebot aufkommen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bahn ist f\u00fcr die Menschen da und nicht f\u00fcr die B\u00f6rse! Mit uns bleibt die Eisenbahninfrastruktur dauerhaft in \u00f6ffentlicher Hand, wird in eine unabh\u00e4ngige Gesellschaft \u00fcberf\u00fchrt und st\u00e4rker durch die Bundesnetzagentur reguliert. Der Fernverkehr findet in \u00f6ffentlicher Verantwortung statt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00e4chendeckende Verkehrsinfrastruktur geh\u00f6rt zur \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und kann nicht ausschlie\u00dflich von Aktion\u00e4rsinteressen geleitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Vorhaltekosten f\u00fcr das Transportnetz und die Folgekosten f\u00fcr die Umwelt sollen in voller H\u00f6he erfasst werden. Dies kann f\u00fcr das Schienennetz erfolgen, wenn es wie Stra\u00dfen oder Luftwege durch staatliche Hand kontrolliert wird. Allerdings zeigt die Erfahrung, dass private Bahnlinien oft deutlich n\u00e4her am Kunden sind, auch wenn sie etwas teurer sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Schienennetz ist - wie die Autobahnen - nationale Infrastruktur und darf nicht privatem Gewinnstreben unterworfen werden. Bei den Z\u00fcgen mag es Wettbewerb geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Infrastruktur dient dem Gemeinwohl und muss vom Staat unterhalten werden. Von kosteng\u00fcnstigen Transportm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen und G\u00fcter profitiert die Allgemeinheit am besten.Privatisierungen verschlechtern, da sie wichtiges Kapital in die Taschen von Aktion\u00e4ren umleitet, auf Kosten von Personal und Inventar.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Bahn hat einen \u00f6ffentlichen Versorgungsauftrag und muss diese Leistung auch auf weniger lukrativen Strecken sicherstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Eine Teilprivatisierung mit staatlicher Beteiligung und deutlicher Mitsprache der \u00f6ffentlichen Hand bez\u00fcglich Sicherheit und Tarifen bei Transport und Personenverkehr w\u00fcrden wir von der ADM begr\u00fc\u00dfen, da auf lange Sicht ohne privates Kapital und Know How  das Verkehrssystem finanziell nicht tragbar ist. Vorbild k\u00f6nnten die erfolgreichen L\u00f6sungen in Frankreich, Schweiz und weiteren Staaten sein, wo vor allem die Sicherheit immer zuerst kommt. (siehe Teil 4 Wirtschaftspolitik ADM Grundsatzprogramm)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bahn und ihre staatseigenen Vorl\u00e4uferunternehmen haben in 150 Jahren ein Verkehrsnetz geschaffen, das f\u00fcr die pers\u00f6nliche und berufliche Entfaltung vieler Menschen wichtig ist. Diesen nicht nur materiellen Wert einem privaten, gewinnorientierten Unternehmen zu \u00fcberlassen macht keinen Sinn, denn voraussichtlich w\u00e4ren Preissteigerungen, Mitarbeiterentlassungen und Einschr\u00e4nkungen der Leistungen die Folge.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Bahnprivatisierung ist eine Katastrophe. Es wurde weder mehr Sicherheit noch eine Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der Leistung erreicht. Genau das Gegenteil ist der Fall. Wo der Profit bestimmt, fallen die Interessen der Besch\u00e4ftigten und Kunden weg.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Seit der Privatisierung der Bahn stellt sich zunehmend das Problem, dass das Netz weiter ausged\u00fcnnt wird und rein wirtschaftlich Aspekte im Vordergrund stehen. Dies gef\u00e4hrdet auch die infrastrukturelle Versorgung von l\u00e4ndlichen R\u00e4umen.Zudem f\u00fchrt die Privatisierung oft dazu, dass regelm\u00e4\u00dfige Wartungen der Z\u00fcge vernachl\u00e4ssigt werden und somit die Sicherheit der Fahrg\u00e4ste gef\u00e4hrdet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, dass insbesondere die Infrastruktur, also das Schienennetz, in staatlicher Hand verbleiben muss. Solange dies im Bahnkonzern verankert ist, muss deshalb von einer Privatisierung abgesehen werden.Dies ist eine Mehrheitsaussage des zweiten Bundesparteitags 2008 und der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU wollen f\u00fcr mehr Wehrgerechtigkeit sorgen und die Wehrpflicht attraktiver gestalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Allgemeine Wehrpflicht erhalten und weiterentwickeln. Zum Dienst in den Streitkr\u00e4ften sollen k\u00fcnftig nur noch diejenigen einberufen werden, die sich zuvor bereit erkl\u00e4rt haben, den Dienst in der Bundeswehr leisten zu wollen. Die allgemeine Musterung bleibt erhalten. Wir wollen den Bedarf der Bundeswehr aber vollst\u00e4ndig aus freiwillig Wehrdienstleistenden decken. Durch Anreize wollen wir diesen freiwilligen Dienst f\u00f6rdern. Das ist auch ein Beitrag zu erh\u00f6hter Wehrgerechtigkeit. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrpflicht ist nicht mehr zu begr\u00fcnden. Sie ist in ihrer Ausgestaltung zutiefst ungerecht und f\u00fcr die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr mittlerweile sogar kontraproduktiv. Sie muss schnellstens ausgesetzt werden. Deutschland ben\u00f6tigt Streitkr\u00e4fte, die gut ausgebildet, modern ausger\u00fcstet, voll einsatzbereit und schnell verlegbar sind. Das kann nur eine Freiwilligenarmee gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Abschaffung der Wehrpflicht. Die Bundeswehr soll zu einer Verteidigungsarmee umgestaltet und deutlich verkleinert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrpflicht ist sicherheitspolitisch nicht mehr zu rechtfertigen.  Zugleich nimmt die Wehrungerechtigkeit immer weiter zu, immer mehr gleicht die Wehrpflicht einem Lotteriespiel. Die Wehrpflicht l\u00e4hmt zudem die notwendige Strukturreform der Bundeswehr. Wir  wollen die Bundeswehr zur Freiwilligenarmee machen, sie auf 200.000 Soldatinnen und Soldaten verkleinern, die Wehrpflicht abschaffen, den Zivildienst umwandeln und die Freiwilligendienste ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Programm fordern wir noch die Beibehaltung; allerdings ist diese Beibehaltung in der heutigen Zeit wenig sinnvoll. Nur 15 % eines Jahrgangs wird tats\u00e4chlich noch gezogen. Diese Forderung ist deshalb von unserer Seite aus zu \u00fcberdenken.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Familien sorgen f\u00fcr die nachwachsende Generation, die beim derzeitigen Wehr- oder Ersatzdienst zum Taschengeldtarif alle B\u00fcrger unseres Landes verteidigt bzw. versorgt. Eltern m\u00fcssen i.d.R. weiter zum Unterhalt der jungen Menschen beitragen und zahlen so den Service f\u00fcr den Rest der Gesellschaft mit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland und die anderen Mitgliedsstaaten der EU sollten sich auf Berufsarmeen verst\u00e4ndigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrgerechtigkeit ist schon jetzt nicht mehr gegeben. Eine gut ausgebildete Armee von freiwilligen Spezialisten w\u00e4re besser, insbesondere deshalb, weil wir, Gott sei Dank, mitten in Europa heute nur von Freunden umgeben sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD ist gegen die immer weitere Umwandlung der Bundeswehr in eine Berufsarmee mit internationalen Eingreiftruppen. Dar\u00fcber hinaus muss die Bundeswehr \u00fcberhaupt infrage gestellt werden. So sieht zum Beispiel das Potsdamer Abkommen keine milit\u00e4rische Wiederbewaffnung Deutschlands vor.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur eine B\u00fcrgerarmee ist mit der Demokratie vereinbar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben die Umgestaltung der Bundeswehr zur Berufsarmee um.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr die Abschaffung der Bundeswehr. In der Abschaffung der Wehrpflicht besteht aber kein Schritt dorthin sondern zu der Schaffung einer schlagkr\u00e4ftigen Interventionsarmee, die die Interessen der deutschen Wirtschaft international durchsetzen soll. Dies lehnt die PSG ebenso ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrpflicht hat sich in Verbindung mit dem Zivildienst zu einer Einheit des funktionierenden Staatssystems etabliert.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der fehlenden Gerechtigkeit beim Einzug der Wehrpflichtigen lehnen wir die Wehrpflicht insgesamt ab. Auch sind die Wehrpflichtigen in der kurzen Ausbildungszeit kaum den heutigen Erfordernissen mit Material und Technik gewachsen. Vielmehr bef\u00fcrworten wir eine europ\u00e4ische Berufsarmee welche die Interessen aller Staaten in Europa durchsetzen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Es macht Sinn, die Bundeswehr in ein Berufsheer umzuwandeln und danach schrittweise abzuschaffen. Eine allgemeine Dienstpflicht f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner - in Anlehnung an das Freiwillige Soziale Jahr - k\u00f6nnte eine Alternativl\u00f6sung sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine Zukunft, in der keinerlei Milit\u00e4r notwendig ist. Aktuell fordern wir die sofortige K\u00fcrzung des R\u00fcstungshaushaltes um 10 Prozent, den Verzicht auf alle Waffenbeschaffungen moderner Art, die sofortige Beendigung aller Auslandseins\u00e4tze. Da kein Land die Bundesrepublik Deutschland bedroht, k\u00f6nnte die Armee auf ein Minimum des Jetzt-Standes zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Zum Wehrdienst werden alle Bev\u00f6lkerungsschichten eingezogen. Das f\u00fchrt zu einer Kontrolle der Bundeswehr von innen. Wehrdienst ist ein Dienst f\u00fcr den Staat, eine Identifikation mit dem Staat und entspricht dem demokratischen Verst\u00e4ndnis. Er macht alle B\u00fcrger f\u00fcr Sicherheit verantwortlich und sensibilisiert die Politik f\u00fcr die Einsatzrisiken. Die Umwandlung der Bundeswehr in eine Berufsarmee ist unrealistisch und schafft neue Gefahren wie z.B. das Auftreten extremistischer Auffassungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Anforderungen an die Bundeswehr haben sich seit Einf\u00fchrung der Wehrpflicht entscheidend ge\u00e4ndert. Die Organisation der Bundeswehr versucht zwar dem gerecht zu werden, dabei bleibt aber die Wehrgerechtigkeit auf der Strecke. Der Zwangsdienst sollte deshalb abgeschafft werden.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sicherheit und Schutz der B\u00fcrger hat  Vorrang. Wir wollen Gentechnik dort erlauben, wo sie dem Menschen nutzt, sicher und f\u00fcr Gesundheit und Umwelt unbedenklich ist. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD lehnt gentechnisch genver\u00e4nderte Lebensmittel nicht grunds\u00e4tzlich ab. Aber 80% der Verbraucherinnen und Verbraucher tun das, deshalb sorgt die SPD f\u00fcr Wahlfreiheit: Wir wollen die gentechnikfreie Produktion sch\u00fctzen und f\u00fcr Transparenz durch Kennzeichnung sorgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP nutzt die Chancen moderner Technik und lehnt Denkverbote und ideologische Fixierung auf bestimmte Technologien ab. Durch Gentechnik werden Lebensmittel weniger durch Herbizide belastet und die Erntequalit\u00e4t erh\u00f6ht. Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen und die daraus resultierenden Produkte stellen keine Gefahr f\u00fcr Verbraucher und Umwelt dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE streitet f\u00fcr eine gentechnikfreie Land-, Forstwirtschaft und Imkerei. Die Agro-Gentechnik ist teuer und nutzlos. Die von ihr ausgehenden Gefahren f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Umwelt sind erheblich. Ihre Verbreitung vertieft die Abh\u00e4ngigkeiten von internationalen Saatgut- und Pharmakonzernen. Bis ein europaweites Verbot transgener Pflanzen durchgesetzt ist, muss eine l\u00fcckenlose Kennzeichnung gentechnisch ver\u00e4nderter Produkte eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns schon seit Jahren konsequent gegen Gentechnik auf unseren \u00c4ckern und auf unseren Tellern ein. Nicht nur wir, auch die Mehrheit der Verbraucherinnen und Verbraucher, B\u00e4uerinnen und Bauern, Imker und Imkerinnen lehnt Gentechnik ab. In vielen Orten sind bereits gentechnikfreie Regionen ausgerufen worden. Agro-Gentechnik gef\u00e4hrdet die Natur und die Landwirtschaft und dr\u00e4ngt die Bauern in neue Abh\u00e4ngigkeit von Konzernen wie Monsanto. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Langzeitfolgen sind unerforscht und rechtfertigen nicht, um des kurzfristigen Profits von Agrarkonzernen willen mit der Gesundheit der B\u00fcrger zu experimentieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken bei Genfood sind so hoch, vor allem in ihrer langfristigen Wirkung unkalkulierbar. Das kann niemand guten Gewissens zulassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern mehr Grundlagenforschung \u00fcber Lebensprozesse.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt die gr\u00fcne Gentechnik ab. Sie ist nicht zu verantworten, solange nicht sicher gestellt ist, dass sie keine Bedrohung f\u00fcr Mensch und Tier darstellt. Au\u00dferdem unterwirft diese Technologie die Landwirte den Interessen der einschl\u00e4gigen Gro\u00dfkonzerne und bringt sie in deren Abh\u00e4ngigkeit. Der Anbau von genmanipulierten Pflanzen ist zu verbieten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Wechselwirkung gentechnisch ver\u00e4nderter Lebensmittel mit der Umwelt m\u00fcssen zun\u00e4chst hinreichend untersucht werden. Das ist z.Z. nicht der Fall.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Auswirkungen von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmitteln ist weder lang- noch mittelfristig getestet worden. Abgesehen davon, dass gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel extreme Ver\u00e4nderungen in der heimischen Fauna und Flora hervorrufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbraucher und Erzeuger wollen keine gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel und die Welt braucht diese ebenso nicht. Auch sind deren Folgen f\u00fcr Mensch und Tier derzeit noch unkalkulierbar. Die Gentechnik beseitigt den Hunger der Welt nicht, wie dies von gro\u00dfen Gentechnikproduzenten propagiert wird, sondern verschlimmert diesen sogar. Schlu\u00dfendlich geht es bei der Gentechnik um Lizenzenhandel. (Teil 4 ADM Grundsatzprogramm - Wirtschaftspolitik - Gen-Food-die Agrar Katastrophe) ", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel wiedersprechen einer nat\u00fcrlichen und gesunden Lebens- und Ern\u00e4hrungsweise. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel wurden vor allem geschaffen, um den Profit zu erh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus wei\u00df niemand bisher genau, welche Folgen der Genuss entsprechender Lebensmittel langfristig haben kann. Deswegen verbieten!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen gentechnisch ver\u00e4nderte Pfanzen so lange ab, bis gesicherte Erkenntnisse f\u00fcr Mensch, Tier und Flora unsch\u00e4dlichen Anbau ohne Monopolbildung durch Saatzuchtkonzerne vorliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp lehnt den Einsatz der Gentechnik bei landwirtschaftlichen Erzeugnissen ab, da er zu einer weiteren Industrialisierung und Monopolisierung dieser Bereiche f\u00fchrt, einer Dezentralisierung und Extensivierung entgegenwirkt und den weiteren Verlust genetischer Vielfalt zur Folge hat. Die \u00f6dp fordert daher ein Verbot der Gentechnik in der Landwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Meinung neigt in Deutschland sehr stark dazu, gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel abzulehnen. Da wir keinen direkten Gewinn bei der Verwendung genetisch ver\u00e4nderter Lebensmittel erkennen k\u00f6nnen, sehen wir keinen Grund diese zu produzieren.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage des zweiten Bundesparteitags 2008 und der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unter welchen Voraussetzungen Personen zur Adoption zugelassen werden, bestimmt allein das Kindeswohl. Es ist von der Natur vorgegeben, dass jedes Kind eine Mutter undeinen Vater hat, die f\u00fcr die Entwicklung des Kindes jeweils ihre spezifische Bedeutung haben. Entsprechend dem nat\u00fcrlichen Kindesverh\u00e4ltnis ist die gemeinsame Adoption durch ein Ehepaar die Regel. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Aus der Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften ergibt sich auch, dass wir uns f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Adoptionsrecht einsetzen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften m\u00fcssen bei Erf\u00fcllung der notwendigen Voraussetzungen das Recht haben, ein Kind zu adoptieren. F\u00fcr Liberale sind alle Lebensgemeinschaften wertvoll, in denen Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Verantwortungsgemeinschaften d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Wer gleiche Pflichten hat, verdient auch gleiche Rechte. Lebenspartnerschaften m\u00fcssen der Ehe gleichgestellt werden, insbesondere im Steuerrecht, bei Adoptionen und im Beamtenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bereitschaft und die F\u00e4higkeit zur Kinderbetreuung und -erziehung stehen in keiner Beziehung zu sexueller Identit\u00e4t oder sexueller Orientierung von Menschen. Es ist diskriminierend und menschenrechtswidrig, Lesben, Schwulen, Transgender oder Intersexuellen das Adoptionsrecht zu verweigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Juli 2009 wurde die erste umfassende wissenschaftliche Studie \u00fcber Kinder in gleichgeschlechtlichen Lebensgemeinschaften in Deutschland ver\u00f6ffentlicht. Sie zeigt deutlich: F\u00fcr das Wohl des Kindes ist eine gute Beziehung zwischen Kind und Eltern entscheidend und nicht deren sexuelle Identit\u00e4t. Wie bei allen Paaren, die sich um eine Adoption bem\u00fchen, sollte auch bei gleichgeschlechtlichen Paaren vorurteilsfrei die Eignung gepr\u00fcft werden. Ein pauschaler Ausschluss ist diskriminierend.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Grundlage der Familie ist die Ehe als dauerhafte Gemeinschaft von Mann und Frau.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei h\u00e4lt an der traditionellen Familie als vorrangige Partnerschaft fest. Andere Lebensgemeinschaften, in denen Personen f\u00fcreinander sorgen und sich gegenseitig in der Lebensbew\u00e4ltigung helfen, sind gesetzlich sch\u00fctzenswert, da sie den Staat in vielerlei Hinsicht entlasten. Kinder entstehen durch die Vereinigung von Mann und Frau. Ein Kind braucht Eltern (das hei\u00dft Vater und Mutter).  ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen Mama und Papa.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahmesituationen, wie bei verwandtschaftlichen Beziehungen, sollten gegeben sein, jedoch darf es kein generelles Adoptionsrecht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht ist im Sinne der Gleichbehandlung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Grundgesetz schreibt vor: Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutz des Staates. Nach allen erziehungswissenschaftlichen und medizinischen Erkenntnissen w\u00e4chst ein Kind in einer Umgebung von m\u00e4nnlichem Vater und weiblicher Mutter am besten auf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits d\u00fcrfen gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen nicht diskriminiert werden. Andererseits sehen wir das Kindeswohl als vorrangig an. Da zur Adoption durch gleichgeschlechtliche Verbindungen noch keine belastbaren Aussagen zur Auswirkung auf das Kindeswohl vorliegen, stellen wir unsere Meinungsbildung zur\u00fcck bis es solche Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern, die diese Adoptionsm\u00f6glichkeit zulassen, gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Gleichberechtigung aller Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Orientierung ein. Ein Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare d\u00fcrfte also nur verwehrt werden, wenn die Rechte des adoptierten Kindes entgegen stehen. Dies sehen wir nicht gegeben.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Substanzbesteuerung ist wachstumsfeindlich. Wir brauchen aber neues, nachhaltiges Wachstum, um die Krise schnell und gest\u00e4rkt zu \u00fcberwinden. Au\u00dferdem ist eine Verm\u00f6gensteuer ein b\u00fcrokratisches Monstrum und wir wollen B\u00fcrokratie abbauen, nicht zus\u00e4tzliche einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD ist der Meinung, dass wer durch hohe Einkommen und Verm\u00f6gen Vorteile genie\u00dft, auch einen st\u00e4rkeren Solidarbeitrag vor allem zur Finanzierung von Kinderbetreuung und Bildung leisten muss. Dass Verm\u00f6gende einen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit entsprechenden steuerlichen Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens leisten, ist sozial gerecht und wirtschaftlich vern\u00fcnftig.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ab. In der gegenw\u00e4rtigen wirtschaftlichen Situation ist jede Steuererh\u00f6hungsdiskussion sch\u00e4dlich. Verm\u00f6gen wird aus bereits versteuertem Einkommen gebildet. Die Sparer verzichten auf Konsum, um sich mit der Verm\u00f6gensbildung gegen die Risiken des Lebens und des Alters abzusichern oder um ihren Kindern bessere Startchancen zu erm\u00f6glichen. Sparer sollten nicht durch eine Verm\u00f6gensteuer bestraft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die Verm\u00f6genssteuer als Million\u00e4rssteuer wieder einf\u00fchren. Privatverm\u00f6gen von \u00fcber einer Million Euro ist mit mindestens f\u00fcnf Prozent zu besteuern. Dadurch will DIE LINKE erreichen, dass vor allem diejenigen, die jahrelang von exorbitanten Gewinnen und Spekulationswellen profitierten, jetzt die Last der Krise tragen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Finanzierung der erh\u00f6hten Staatsverschuldung in Folge der Finanzmarktkrise schlagen wir eine zeitlich befristete, einmalige Verm\u00f6gensabgabe nach Art. 106 des Grundgesetzes vor, mit der zweckgebunden die Kosten der Krise getilgt werden sollen. Es ist falsch, diese Kosten durch allgemeine Steuererh\u00f6hungen gegenzufinanzieren.  Stattdessen sollten vor allem jene einen Beitrag leisten, die in den Zeiten vor der Krise vom Finanzmarktkapitalismus profitiert und gro\u00dfe Verm\u00f6gen aufgebaut haben. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer wird in Deutschland durch viele anderen Steuern bereits erhoben. Es ist eine Augenwischerei, wenn die Wiedereinf\u00fchrung dieser Reichen-Steuer gefordert wird. Jeder Netto-Euro wurde bereits vielfach versteuert und wer Geld gewinnbringend anlegt, zahlt wiederum Steuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, f\u00fcr Verm\u00f6gen ab einer bestimmten H\u00f6he, die nicht sonst wie steuerlich zu Buche schlagen, ist eine Verm\u00f6genssteuer wieder einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen sind Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberlegen, welche verantwortlichen Umgang mit Besitz belohnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Da der Aufwand zur Erhebung in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Einnahmen steht und die Verm\u00f6genssteuer vom Bundesverfassungsgericht als nicht mit dem Grundgesetz vereinbar eingestuft wurde, sollten Spitzenverdiener \u00fcber die Einkommenssteuer veranlagt werden.Gewinne aus Verm\u00f6gen wie Zinsgewinne werden ohnehin besteuert und die Schenkungs- und Erbschaftssteuer bestehen auch.Zuerst aber mu\u00df die Weltwirtschaftskrise \u00fcberwunden werden. Bankrotte Firmen und Arbeitslose zahlen keine Steuern!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger w\u00e4re stattdessen eine Abschaffung von Sondertatbest\u00e4nden und Ausnahmeregelungen. Dies w\u00fcrde f\u00fcr mehr Gerechtigkeit bei den Steuern sorgen und die Steuerlast insgesamt senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Eintreibung der Verm\u00f6genssteuer ist mit zu hohen Kosten verbunden, als dass sie volkswirtschaftlich interessant w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Steuern auf Verm\u00f6gen lehnen wir ab. Wir sind f\u00fcr ein einfaches und solidarisches Steuersystem. Wer einmal Erarbeitetes versteuert hat, soll sp\u00e4ter nicht daf\u00fcr bestraft werden, dass er gespart, Verm\u00f6gen aufgebaut oder f\u00fcrs Alter vorgesorgt hat. Dies ist gerade f\u00fcr Betriebe bei der \u00dcbergabe h\u00e4ufig ein gro\u00dfes Problem. (Siehe Teil 4 Wirtschaftspolitik Grundsatzprogramm der ADM)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Statt einer zus\u00e4tzlichen Steuer bef\u00fcrworten wir ein einfaches, \u00fcberschaubares und gerechtes Steuersystem in Verbindung mit einem bedingungslosen Grundeinkommen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6gensteuer muss erh\u00f6ht werden, die Steuern f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, insbesondere f\u00fcr Geringver-dienende, muss reduziert bzw. abgeschafft werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp lehnt die Verm\u00f6genssteuer ab, da es sich hier um eine Doppelbesteuerung handelt, die der Steuergerechtigkeit widerspricht.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Thema ist innerhalb der Bundestagskandidaten umstritten. Wir k\u00f6nnen deshalb leider keine klare Aussage treffen.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "So steht es in unserer Verfassung. Auch die F\u00f6deralismuskommission hat das noch einmal best\u00e4tigt. Gleichzeitig wachsen die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Verantwortung und die Notwendigkeit, in zentralen Handlungsfeldern nationale Ziele und abgestimmte Ma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern zu verabreden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Teile der Bildungspolitik geh\u00f6ren in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Dies wollen wir im Grundsatz nicht \u00e4ndern.  Gleichwohl hat der Bund - zum Beispiel in der beruflichen Bildung - eine Mitverantwortung f\u00fcr das Bildungssystem. Doch der notwendige Qualit\u00e4tssprung im Bildungswesen wird nur gelingen, wenn Bund, L\u00e4nder und Kommunen gemeinsam handeln. Wir wollen im Grundgesetz die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass eine solche Kooperation m\u00f6glich ist.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist L\u00e4ndersache und Bildung bleibt L\u00e4ndersache. Denn im Wettbewerb um die beste Bildung, um die besten Konzepte, um die besten Schulen kann/darf es nur einen Gewinner geben: den Sch\u00fcler. Gleichzeitig machen sich die Liberalen f\u00fcr bundesweite Bildungsstandards stark, die eine Mindestqualit\u00e4t sichern und Bildungsabschl\u00fcsse vergleichbar machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bildungspolitik soll zur Gemeinschaftsaufgabe von Bund und L\u00e4ndern werden - mit gemeinsamen Programmen f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsschulen, f\u00fcr sozialp\u00e4dagogische Betreuung an jeder Schule und f\u00fcr die Ausbildung von mehr Lehrerinnen und Lehrern, Erzieherinnen und Erziehern. Die \u00f6ffentlichen Bildungsausgaben m\u00fcssen auf mindestens sieben Prozent des Bruttosozialprodukts steigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bildungspolitik ist f\u00fcr uns eine grundlegende \u00f6ffentliche und wichtige gesamtstaatliche Aufgabe. Bund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen zusammenarbeiten, damit m\u00f6glichst alle m\u00f6glichst fr\u00fch und individuell gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Es war ein schwerer Fehler, dem Bund die Mitwirkung in der Bildungspolitik zu untersagen. Deshalb wollen wir das widersinnige Kooperationsverbot im Bildungsbereich wieder aufheben. Wir brauchen einen kooperativen F\u00f6deralismus statt bildungspolitischer Kleinstaaterei.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten in Deutschland ein einheitliches Bildungssystem anstreben. Es macht wenig Sinn, 16 verschiedene Bildungsministerien zu unterhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die f\u00f6deralistische Bildungspolitik ist okay. Allerdings sollten keine strukturbedingten Nachteile aus einem Schulwechsel in ein anderes Bundesland entstehen. Sonst sind Familien weniger freiz\u00fcgig als Kinderlose und somit weniger konkurrenzf\u00e4hig am Arbeitsmarkt. Wichtig ist eine verbindliche Einheitlichkeit und Vergleichbarkeit der zentralen Lerninhalte und angestrebten Kompetenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die jeweiligen Lehrpl\u00e4ne in den Bundesl\u00e4ndern einander angeglichen werden.Erleichterung f\u00fcr Sch\u00fclerInnen bei umzugsbedingtem Wechsel des Bundeslandes!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zum Teil ja. Was aber die Normen und Standards betrifft, soll ein einheitliches System bzw. einheitliche Anerkennung von Ausbildung und Abschl\u00fcssen geschaffen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Lehrpl\u00e4ne sollen jedoch inhaltlich universal sein, Lehrb\u00fccher sind von den Schulen frei w\u00e4hlbar, Lehrer brauchen mehr Mitsprache bei der Auswahl. Zentrale Pr\u00fcfungen, um ungleiche Abschl\u00fcsse zu vermeiden.Die Infrastruktur muss auch deshalb L\u00e4ndersache bleiben, da die Kommune f\u00fcr ihre \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude Sorge tr\u00e4gt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Wettbewerb zwischen den L\u00e4ndern um die besten Schulformen und Lerninhalte ist ein wichtiger Motor f\u00fcr Innovation. Einmischungen seitens des Bundes lehnt die Bayernpartei ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Bildungspolitik sollte L\u00e4ndersache bleiben, jedoch sollte eine entsprechende Vereinheitlichung der Standards und Ziele durch den Bund \u00fcberpr\u00fcft und herbeigef\u00fchrt werden, so dass es nicht zu einem Bildungsgef\u00e4lle kommt.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bildungspolitik ist bundesweit zu vereinheitlichen und damit ist die Beibehaltung von 16 verschiedenen Bildungssystemen und Ministerien \u00fcberfl\u00fcssig. Nirgends weltweit gibt es soviel Kleinstaaterei als in der Bildungspolitik in Deutschland. ", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Begr\u00fcndung: Ohne ein gut durchdachtes, auf einer breiten Basis stehendes Konzept ist eine \u00c4nderung des Status quo nicht kommunizierbar und auch nicht durchsetzbar. Unterschiede zwischen den L\u00e4ndern bestehen real und sind deswegen auch in der Bildungspolitik sinnvoll. So ist es beispielsweise wichtiger, im Saarland Franz\u00f6sisch zu lernen als in Brandenburg, Kleinstschulen auf D\u00f6rfern passen mehr zu Mecklenburg-Vorpommern als zu Nordrhein-Westfalen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Bildungspolitik muss durchl\u00e4ssig sein. Sie muss besonders jene f\u00f6rdern, die es schwer haben, sich ein gutes Ma\u00df an Bildung zu erarbeiten. Sie darf nicht Konzern- und Profitinteressen untergeord-net werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass auf der einen Seite eine Flexibilit\u00e4t im Besch\u00e4ftigsbereich erwartet bzw. verlangt wird, auf der anderen Seite m\u00fcssen unsere schulpflichtigen Kinder dann die Zeche durch auseinanderklaffende Bildungstandards bezahlen. Bundesweit einheitliche und vergleichbare Bildungsstandards erh\u00f6hen au\u00dferdem die Wettbewerbsf\u00e4higkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollte eine bessere Koordinationen in Bildungsfragen, insbesondere in Schulfragen, seitens der Bundesl\u00e4nder besser gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aussage ist innerhalb der Partei und auch der Kandidaten nicht unumstritten. Wir empfinden die deutlichen Unterschiede im Bildungsniveau der Bundesl\u00e4nder allerdings als gro\u00dfes Problem. Aus diesem Grund ist eine Tendenz hin zur Vereinheitlichung unumg\u00e4nglich.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Asyl f\u00fcr Schutzbed\u00fcrftige ist durch das Grundgesetz garantiert. Es gibt keine Notwendigkeit f\u00fcr eine \u00c4nderung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Grundrecht auf Asyl f\u00fcr politisch Verfolgte. Wer vor Verfolgung oder Diskriminierung, seien sie staatlich oder nichtstaatlich oder auch geschlechtsspezifisch, fliehen muss, soll in Deutschland Schutz und Zuflucht, schlie\u00dflich auch einen gesicherten Aufenthalt bekommen. Wir sind f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik, die auch die Ursachen von Flucht und Vertreibung bek\u00e4mpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht f\u00fcr eine humanit\u00e4re Zuwanderungspolitik auf Grundlage des internationalen Fl\u00fcchtlingsrechts. Deutschland ist ein Einwanderungsland. Liberale sehen das Zusammenleben verschiedener Kulturen als Chance und Bereicherung an. Die Zusammenarbeit im Einwanderungs- und Asylbereich auf EU-Ebene darf nicht zu einem Absenken der Zuwanderung auf das niedrigste Niveau f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Humanit\u00e4t einer Gesellschaft misst sich an ihrem Umgang mit Menschen in Not. Daran gemessen haben die \u00c4nderungen im deutschen und europ\u00e4ischen Asylrecht in den letzten Jahren dem Recht, vor allem aber den Menschen geschadet, die es dringend gebraucht h\u00e4tten. Die Substanz des Asylrechts muss deshalb wieder hergestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Politik, die auf der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention beruht. Man darf Fl\u00fcchtlinge nicht in L\u00e4nder abschieben, in denen Menschenrechte systematisch verletzt werden und Gefahr f\u00fcr Leib, Leben und Freiheit droht. Auch k\u00f6nnen Staaten nicht als sicheres Drittland gelten, wenn sie keinen vollst\u00e4ndigen Schutz gew\u00e4hrleisten. Ein humanit\u00e4rer Skandal ist, dass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Flucht positive Asylbescheide in hoher Zahl widerruft.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenw\u00e4rtige Praxis zeigt, das fast 100 % der Antr\u00e4ge abgelehnt werden - das hat seine Berechtigung. Trotzdem bleiben viele der abgelehnten Antragsteller aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden in Deutschland. Wenn die M\u00f6glichkeit, Asyl zu erhalten noch weiter erleichtert werden soll, k\u00f6nnen wir die Asylgesetze ganz abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Asyl sollte jedem gew\u00e4hrleistet werden, wenn ein sicheres Asylland aus dem Kulturkreis der Betroffenen nicht zu Verf\u00fcgung steht. Die baldige Integration (etwa \u00fcber Spracherwerb, Zugang zu Bildung und zu Arbeit) ist w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Manche Einzelf\u00e4lle, die in den Medien berichtet werden, deuten darauf hin, dass es den Beh\u00f6rden manchmal an Barmherzigkeit fehlt. Grunds\u00e4tzlich halten wir unser Asylrecht in der derzeitigen Form aber f\u00fcr gut. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings nur f\u00fcr fortschrittliche, revolution\u00e4re, demokratische und antifaschistische Kr\u00e4fte. Kein Asylrecht f\u00fcr Faschisten, Diktatoren und \u00c4hnliches!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine verst\u00e4rkte Ausrichtung der EU-Entwicklungs- und Handelspolitik, die zuvorderst die Ursachen der N\u00f6te von Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge in ihrem Heimatland bek\u00e4mpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr internationale Solidarit\u00e4t und das Bleiberecht f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Aufweichung des Asyls in Deutschland f\u00fchrt unweigerlich zu einer Ausnutzung der deutschen Sozialsysteme von Personen, die sich die wirtschaftliche Prosperit\u00e4t der Deutschen zu Nutze machen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das deutsche Asylrecht ist ausreichend und bedarf keiner weiteren Nachbesserung.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Asylpolitik h\u00e4ngt vor allem von wirtschafltichen und demoskopischen sowie b\u00fcndnispolitischen Fragen ab, deren Vorgaben sich schnell \u00e4ndern. Eine grunds\u00e4tzliche Beantwortung dieser Frage ist also nicht m\u00f6glich. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Asylrecht muss wieder hergestellt werden. Es ist ein Skandal, wenn politische Verfolgte im Prinzip heute schon keine M\u00f6glichkeit mehr haben, z. B. in der Bundesrepublik Deutschland politisches Asyl zu beantragen. Die entsprechenden Zahlen belegen Jahr und Jahr, welche Folgen die Aush\u00f6hlung des Asylrechtes hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrung von Asyl ist ein unverzichtbarer Akt der Menschlichkeit (Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention). Die \u00f6dp bekennt sich deshalb uneingeschr\u00e4nkt zum Grundrecht auf Asyl f\u00fcr politisch Verfolgte, f\u00fcr Menschen, deren Leib, Leben oder Freiheit wegen ihrer ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit, Religion, Volks- oder Staatsangeh\u00f6rigkeit, sowie zu einer bestimmten sozialen Gruppe, ihres Geschlechts oder wegen ihrer politischen \u00dcberzeugung bedroht sind. Der Umgang mit potentiellen Umweltfl\u00fcchtlingen ist zu kl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema fand in der Partei leider noch keine Meinungsbildung statt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das heutige stabile finanzielle Fundament versetzt die gesetzliche Krankenversicherung in die Lage, die notwendige medizinische Versorgung f\u00fcr kranke Menschen sicherzustellen. Aber klar ist, dass wir auch in Zukunft nicht auf eine sozialvertr\u00e4gliche und damit begrenzte Selbstbeteiligung verzichten k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr die Praxisgeb\u00fchr.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr funktioniert. Sie ist eine sozial vertr\u00e4gliche Eigenbeteiligung der Patienten. Sie leistet einen wichtigen Beitrag dazu, die hohen Kosten unseres Gesundheitssystems im Interesse der Versicherten stabil zu halten, um teure Behandlungen f\u00fcr alle bezahlbar zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr ist b\u00fcrokratisch und hat keine dauerhafte Steuerungsfunktion. Die FDP will stattdessen die Anreize so setzen, dass Leistungen verantwortlich in Anspruch genommen werden. Erg\u00e4nzend m\u00fcssen verst\u00e4ndlich aufbereitete Informationen \u00fcber eine sachgerechte Nutzung der Leistungen des Gesundheitssystems zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will alle Zuzahlungen, also auch die Praxisgeb\u00fchr, r\u00fcckg\u00e4ngig machen, da sie sozial Schwache von der medizinischen Versorgung ausgrenzt. Als Steuerungsinstrument hat sich dar\u00fcber hinaus die Praxisgeb\u00fchr nicht bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die mit ihrer Einf\u00fchrung verbundenen Hoffnungen haben sich nicht erf\u00fcllt. Die Praxisgeb\u00fchr stellt jedoch gerade f\u00fcr arme Menschen eine gro\u00dfe H\u00fcrde da und f\u00fchrt daduch in nicht wenigen F\u00e4llen zur Verschleppung notwendiger Behandlung. Das wollen wir beenden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Verwaltungsaufwand steht in keinem Verh\u00e4ltnis zur Zahlung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr finanzschwache B\u00fcrger (vor allem auch f\u00fcr Kinder \u00fcber 18, die noch keinen eigenen Verdienst haben) sollte sie abgeschafft werden, aber gleichzeitig m\u00fcssen Wege zu gesundheitsbewussterem Verhalten und zu weniger h\u00e4ufiger Inanspruchnahme unbegr\u00fcndeter \u00e4rztlicher Leistungen gefunden werden. Die Praxisgeb\u00fchr ist geeignet, die Kosten der Krankenkassen zu reduzieren, indem die Bev\u00f6lkerung dazu gebracht wird, sparsamer mit den Ressourcen umzugehen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sie hat die Lenkungsfunktion nicht erf\u00fcllt und die Arztpraxen noch mehr mit B\u00fcrokratie \u00fcberh\u00e4uft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der B\u00fcrger mu\u00df die freie Entscheidung \u00fcber seine Gesundheit erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr soll beibehalten werden, jedoch die sozialen Belange und Verh\u00e4ltnisse st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Bei Personen welche unterhalb des Existenzminimus leben oder chronisch Kranken soll die Praxisgeb\u00fchr wieder abgeschafft werden, damit nicht noch weitere h\u00f6here Gesundheitskosten entstehen k\u00f6nnen. (siehe Teil 5 ADM Grundsatzprogramm - Gro\u00dfe Sozial- und Rentenreform)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Der Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Praxisgeb\u00fchr ist unangemessen hoch. Wir stehen f\u00fcr eine Reform des Krankenkassen- und Gesundheitssystems. Dass der B\u00fcrger an den Kosten, die er verursacht, beteiligt wird, ist jedoch der richtige Ansatz.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr ist eine besonders widerliche Form zur Belastung von Kranken, chronisch Kranken und vor allem \u00e4lteren Menschen. Sie muss sofort abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Die Beitr\u00e4ge zu den Krankenkassen sind in Deutschland hoch genug. Einsparungen und Qualit\u00e4tskontrollen bei den Krankenkassen und dem jetzigen Krankenkassensystem k\u00f6nnen das ben\u00f6tigte Geld aufbringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr die Praxisbeb\u00fchr steht in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen. Die Praxisgeb\u00fchr wird von \u00c4rzten wie auch von Patienten ohnehin seit langem in Frage gestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr missbraucht die \u00c4rzte als Inkassobetriebe der Krankenkassen und verursacht lediglich B\u00fcrokratieaufwand ohne die Finanzierung der Krankenkassen zu verbessern.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Bundestag hat mit den Stimmen von CDU und CSU in diesem Jahr eine Rentengarantie beschlossen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Viele Menschen m\u00fcssen mit einer verl\u00e4sslichen Rente planen. F\u00fcr den unwahrscheinlichen Fall allgemein sinkender L\u00f6hne haben wir ein Gesetz beschlossen, das eine K\u00fcrzung der Renten verhindert.Allerdings werden diese K\u00fcrzungen dann zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachgeholt, wenn die Lohnentwicklung dies zul\u00e4sst und die Renten entsprechend steigen. Eine Mehrbelastung der j\u00fcngeren Generation wird so vermieden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage hat sich in der Geschichte der Bundesrepublik noch nicht gestellt und sie stellt sich auch aktuell nicht. Wir lehnen es ab, mit den \u00c4ngsten der Rentnerinnen und Rentner Wahlkampf zu machen. Die Rentengarantie war ein Wahlkampfman\u00f6ver. Denn zuvor hat Schwarz-Rot mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung insbesondere die Rentner belastet.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine Sozialstaatsgarantie f\u00fcr alle Transfereinkommen. Wer mitten in der Krise Renten oder Sozialleistungen k\u00fcrzt, versch\u00e4rft die Rezession und vertieft die Spaltung in Arm und Reich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten daran fest, dass die Einkommen der RentnerInnen den Einkommen der Besch\u00e4ftigten folgen, denn die Renten werden aus den aktuell erwirtschafteten L\u00f6hnen finanziert. Das hei\u00dft: Wenn L\u00f6hne sinken, sinken auch die Renten. Wenn die Lage auf dem Arbeitsmarkt gut ist, dann kommt das auch den RentnerInnen zugute. Gegen Altersarmut wollen wir eine Garantierente einf\u00fchren, die sicherstellt, dass jeder, der ein Leben lang gearbeitet hat, im Alter eine Absicherung oberhalb der Grundsicherung hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Rechenexempel ist falsch. Rente sollte sich nach geleisteter Lebensarbeitszeit richten und nicht nach heutigen L\u00f6hnen. Im \u00fcbrigen m\u00fc\u00dften Rentenerh\u00f6hungen in Euro gerechnet werden und nicht in %. Dann w\u00fcrden auch kleine Renten in den Genu\u00df einer Erh\u00f6hung kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Rentenniveau muss finanzierbar bleiben und deshalb dem allgemeinen Lohnniveau angepasst sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re von der finanz. logischen Seite her richtig, weil weniger eingezahlt wird, aber nicht gerecht. Warum soll jemand der gut eingezahlt hat, weil die L\u00f6hne stiegen, jetzt weniger bekommen weil sie sinken? Vielleicht aus Solidarit\u00e4t, entsprechend dem Grundgedanken des Generationenvertrages.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dferdem d\u00fcrfen die L\u00f6hne nicht gesenkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Renten sichern durch WirtschaftswachstumDas akute Defizit in der Rentenkasse wird sofort verschwinden, wenn die Investitionsoffensive Millionen Menschen wieder in Arbeit bringt. Auch das demographische Problem ist l\u00f6sbar durch eine wachsende Produktivit\u00e4t der Gesamtwirtschaft, die u.a. in h\u00f6heren Realeinkommen zum Ausdruck kommt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Rentengarantie ist ein leeres Wahlversprechen. Wenn die Renten bei steigenden L\u00f6hnen erh\u00f6ht werden, dann ist ein K\u00fcrzung bei sinkenden L\u00f6hnen nur folgerichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Rentner d\u00fcrfen nicht unter den Fehlern der etablierten Parteien leiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige Rentensystem ist grunds\u00e4tzlich gescheitert und abzulehnen. Die Rentenk\u00fcrzungen der letzten Jahre resultieren aus Umverteilungen und falschem Rentensystem. Der Erfinder des deutschen Umlagesystem Wilfried Schreiber wollte im Jahr 1957, dass s\u00e4mtliche Eink\u00fcnfte, auch Million\u00e4re, Politiker, Beamte, Freiberufler und Selbst\u00e4ndige in die gesetzl. Rentenversicherung f\u00fcr eine Grundrente wie in der Schweiz einbezahlen. (Teil 5 ADM Grundsatzprogramm - Wirtschaftspolitik - Gro\u00dfe Rentenreform)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Aktuelle Lohnabschl\u00fcsse und eingezahlte Renten haben nicht direkt etwas miteinander zu tun. Eine K\u00fcrzung bzw. allein schon die Diskussion dar\u00fcber schafft unn\u00f6tig Angst und verunsichert viele \u00e4ltere Menschen. Die Violetten stehen f\u00fcr ein Bedingungsloses Grundeinkommen und somit f\u00fcr eine Absicherung auch aller \u00e4lterer Menschen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die jetzige Abgabe der Rentengarantie ist ein Witz. Eine garantierte Rente ist nur m\u00f6glich bei Vollbesch\u00e4ftigung und planbaren \u00f6konomischen und politischen Verh\u00e4ltnissen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt einen gro\u00dfen Teil von sehr geringen Renten, die man nicht weiter k\u00fcrzen kann. Daher ist eine pauschale Antwort auf diese Frage eigentlich nicht m\u00f6glich. Das Rentenrecht hat eine ganze Reihe von ungel\u00f6sten Problemen.Siehe hierzu unser Sozialkonzept:http://www.oedp.de/files/pdf/programme/BundespolitischesProgramm.pdf - Seite 22", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Rentensystem setzt voraus, dass die Renten von der arbeitenden Bev\u00f6lkerung mitfinanziert werden. Gleichbleibende Renten bei sinkenden L\u00f6hnen bedeuten real eine Mehrbelastung der jungen Generation. Dies ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen allerdings f\u00fcr die Fortsetzung des Verbots von R\u00fcstungsexporten deutscher Firmen in Spannungsgebiete.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu einer restriktiven R\u00fcstungskontrollpolitik. R\u00fcstungsexporte in Krisengebiete und eine Aufweichung der r\u00fcstungsexportpolitischen Grunds\u00e4tze lehnen wir ab. Eine restriktive R\u00fcstungsexportpolitik, die insbesondere auch Kleinwaffen einschlie\u00dft, tr\u00e4gt zur Konfliktpr\u00e4vention und Friedenssicherung bei und hilft Menschenrechtsverletzungen zu vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr die Kontrolle von R\u00fcstung und R\u00fcstungsexporten ein. Ein generelles Verbot f\u00fcr deutsche Firmen h\u00e4lt die FDP f\u00fcr nicht zielbringend, da Waffenexporte an Verb\u00fcndete, etwa innerhalb der EU keine Gefahr darstellen. Die internationale Zusammenarbeit ist hier zur Erzielung von Synergieeffekten sogar erw\u00fcnscht. Ein internationales Abkommen (Waffenhandelsvertrag) \u00fcber den Transfer von R\u00fcstungsg\u00fctern wird von der FDP unterst\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr das Verbot von R\u00fcstungsexporten und f\u00fcr radikale Abr\u00fcstung ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Verbot von deutschen R\u00fcstungsein- und ausfuhren ist nach unserer Ansicht  gegenw\u00e4rtig nicht durchsetzbar. Wir wollen diese deshalb reduzieren und vor allem besser  politisch kontrollieren. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen fordern daher mehr Restriktionen und mehr Transparenz bei diesen Exporten. Der gegenw\u00e4rtige Rechtsanspruch auf die Ausfuhr von sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern muss fallen und der Endverbleib \u00fcberpr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Deutschland nicht liefert, liefern andere. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn deutsche Firmen unter Ber\u00fccksichtigung von internationalem Recht anerkannte R\u00fcstungsg\u00fcter exportieren, dann sollte dies zum Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen und Sozialleistungen nicht generell verboten werden. Sehr genau sollte man aber hinschauen, wer die Waffen importiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eigentlich kann man durch Kriege nichts gewinnen. Sein Land aber sollte man verteidigen d\u00fcrfen, genau wie wir in Deutschland. Es besteht immer die Gefahr des Missbrauchs.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Keine Waffenexporte an reaktion\u00e4re Regimes.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Kein generelles Verbot, da im Falle eines Angriffs auf befreundete Nationen auch deren milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung m\u00f6glich sein mu\u00df.In den internationalen Beziehungen sollte das Schwergewicht auf Konflikt- und Kriegsvermeidung durch wirtschaftlichen Aufbau gelegt werden. Dann ist auch globale Abr\u00fcstung m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen sollten aber auch hier an ihre moralische Verpflichtung erinnert und ermahnt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Waffenexporte in Krisenregionen und Kriegsgebiete m\u00fcssen verboten bleiben. Ebenso der Export von Wissen und Material f\u00fcr die Herstellung von Waffen in diesen Regionen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Verbot ist ein Zeichen, auch wenn es nicht zu 100% durchgesetzt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexport ist Teil der profitorientiertesten Exportstrategie von Konzernen und muss verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte sind langfristig drastisch zu reduzieren, Anlagen auf zivile Produktion umzustellen. Diese d\u00fcrfen nur noch in L\u00e4nder der EU und der NATO erfolgen und sind strikt an die Einhaltung der international g\u00fcltigen Standards zu binden (UN-Charta, Europ. Menschenrechtskonvention). Falls ein Empf\u00e4ngerland diese Standards nicht einh\u00e4lt oder schon die Kontrolle dieser Standards verweigert, ist die R\u00fcstungskooperation - unabh\u00e4ngig von Mitgliedschaft in EU oder NATO - sofort einzustellen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der Handel mit R\u00fcstungsg\u00fctern l\u00e4sst sich nicht dadurch regulieren, dass man als einzelne Nation den Export einstellt. Ein Exportverbot an Staaten, welche die Menschrechte missachten wird von uns, speziell bei R\u00fcstungsg\u00fctern, nat\u00fcrlich nicht abgelehnt.Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das gegliederte Schulsystem hat sich bew\u00e4hrt. Gute Bildung f\u00fcr alle braucht viele Wege, klare Ziele und hochwertige Angebote, die nur durch ein gegliedertes Schulsystem geschaffen werden. Wir wollen die richtige Schule f\u00fcr jeden, statt einer ideologischen SPD-Einheitsschule f\u00fcr alle. PISA zeigt: Die von CDU und CSU gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder liegen in Deutschland in F\u00fchrung. Deutschland wird im internationalen Vergleich immer besser. Die besten deutschen Sch\u00fcler liegen in der PISA-Spitzengruppe.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist ein sozial gerechtes, leistungsstarkes und durchl\u00e4ssiges Schulsystem. Wir wollen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler l\u00e4nger gemeinsam lernen k\u00f6nnen. Das werden wir mit einer besseren individuellen F\u00f6rderung verbinden. Die SPD wird sich weiterhin f\u00fcr den Ausbau von integrativen Schulformen stark machen. Wir wollen langfristig das gegliederte Schulwesen \u00fcberwinden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine breite F\u00f6rderung von individuellen Talenten, Schw\u00e4chen und Neigungen von Sch\u00fclern ist mit der \u00fcberholten Gesamtschulromantik vergangener Zeiten nicht zu schaffen. Unser Schulwesen braucht mehr konstruktiven Bildungswettbewerb. Das Schulsystem aus Hauptschule, Realschule und Gymnasium hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, weil es anders als die Einheitsschule auf die Vielfalt der Menschen setzt. Aber es geh\u00f6rt entr\u00fcmpelt und erweitert, vor allem um ein besseres Angebot an Ganztagsschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das gegliederte Schulsystem ist p\u00e4dagogisch unsinnig und sozial ungerecht. Es macht die Bildungschancen der Kinder abh\u00e4ngig vom Geldbeutel und von der Bildung der Eltern. Kinder von Einwanderern und Kinder mit Behinderungen werden systematisch benachteiligt. DIE LINKE will l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen f\u00fcr alle bis zur 10. Klasse in einer Gemeinschaftsschule. Als Ganztagsschule mit mehr Lehrpersonal und kleineren Klassen sorgt sie f\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung aller Kinder.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Internationale Studien wie PISA zeigen, dass unser starres dreigliedriges Schulsystem Kindern aus sozial schwachen Familien im Vergleich zu allen anderen westlichen Industriel\u00e4ndern die schlechtesten schulischen Aufstiegschancen gibt. Alle Kinder mindestens bis zur 9. Klasse nicht nur gemeinsam lernen zu lassen, sondern sie parallel hierzu auch st\u00e4rker individuell zu f\u00f6rdern, ist f\u00fcr uns daher Kernst\u00fcck sozialer Gerechtigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Bildungssystem in unserem Land ist schlecht. Man kann es durch Gleichmacherei (Gesamtschule) noch verschlechtern. Die Hauptschule mu\u00df wieder einen anderen Stellenwert in der Gesellschaft erhalten; Jugendliche auch dann eine Ausbildungsstelle erhalten, wenn sie nur einen Hauptschulabschlu\u00df haben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bildung hat gem\u00e4\u00df Begabung zu erfolgen. Bildung hat auf Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Voraussetzungen zu reagieren und sollte entsprechend einer pluralistischen Bildung auch Unterschiede produzieren. Die Wahlfreiheit der Schultypen muss f\u00fcr Eltern und Kinder gew\u00e4hrleistet sein. Verl\u00e4ssliche und dauerhafte Schulformen sind f\u00fcr Eltern, Kinder und Lehrer wichtig. Reformen d\u00fcrfen nicht auf dem R\u00fccken der Kinder ausgetragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung dass alle Schulzweige gleichwertig und gleich wichtig sind. Nicht dass Hauptschulen und deren Sch\u00fcler abgewertet werden usw.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Einheitliches und kostenlosen Schul- und Ausbildungssystem von der Kita bis zur Hochschule.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist nicht die Schulform, sondern dass man sich in den Lehrpl\u00e4nen an Humboldts Bildungsinhalten orientiert, um Charakterbildung und klassische Inhalte zu vermitteln.Au\u00dferdem mehr Intergrationsklassen statt Sonderschulen, wo m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das gegliederte Schulsystem wird den individuellen Neigungen und F\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler am besten gerecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG steht f\u00fcr die Gesamtschule, die aber auch ausreichend finanziert werden muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung des Einzelnen ist die Trennung der Schulsysteme erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige Schulsystem ist durch neunj\u00e4hriges gemeinsames Lernen zu ersetzen und erst danach durch weitere Bildungsangebote weiterzuf\u00fchren wie in vielen europ\u00e4ischen vorbildlichen Nachbarl\u00e4ndern. Ebenso ist daf\u00fcr zu sorgen, dass von gen\u00fcgend Lehrern F\u00f6rderunterricht f\u00fcr versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler angeboten und der Klassenteiler reduziert wird. Dies setzt massive Investitionen in die Bildung, der Zukunft unserer Kinder voraus. (siehe Teil 6 ADM Grundsatzprogramm- Jugend- und Familienpolitik)", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsames, alters\u00fcbergreifendes Lernen gleicht Unterschiede aus und tr\u00e4gt zur Entwicklung des Einzelnen bei. Eine durchgehende 10-Klassen-Schule mit anschliessender 2- oder 3-j\u00e4hriger Abiturstufe schafft f\u00fcr alle Kinder 10 Jahre lang gleiche Chancen auf Entwicklung und Entscheidung f\u00fcr ein anschliessendes Abitur. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Schulsystem muss umgebaut werden zu einem System, in dem jede und jeder, die es w\u00fcnschen, entsprechend ihren M\u00f6glichkeiten, F\u00e4higkeiten und W\u00fcnschen eine Maximalbildung erhalten. Das geht nur, wenn die Kosten vom Staat getragen werden. Wer 600 Milliarden Euro f\u00fcr die Banken locker machen kann, wird auch noch einige Milliarden \u00fcbrig haben, um das Schulsystem zu Gunsten der Jugend zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp steht f\u00fcr ein Nebeneinander vieler Schultypen, um f\u00fcr die Kinder ein bedarfsgerechtes Angebot sicherzustellen. Wir sehen in den Integrierten Gesamtschulen eine besonders wichtige Erg\u00e4nzung. Dar\u00fcber hinaus sind von den L\u00e4ndern Ma\u00dfnahmen zu gegreifen, dass die Hauptschulen nicht als Restschulen abgewertet werden. Hier sind klare praxisorientierte Konzepte und v\u00f6llige \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne erforderlich. Dar\u00fcber hinaus muss eine Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den Schultypen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die strikte Trennung wird in unseren Augen den individuellen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der Sch\u00fcler nicht gerecht und dr\u00e4ngt diese schon fr\u00fch in eine bestimme Richtung. Die Trennung muss deswegen deutlich weicher gestaltet werden. Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "B\u00fcrger aus anderen EU-Staaten sind auf kommunaler Ebene bereits heute wahlberechtigt. Daran wollen CDU und CSU nicht r\u00fctteln. Die Frage kann also nur darauf abzielen, Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern ein kommunales Wahlrecht einzur\u00e4umen. Wir vertreten den Grundsatz: Wer dauerhaft in Deutschland lebt und sich zu Deutschland bekennt, soll Deutscher werden mit allen Rechten und Pflichten. Daf\u00fcr werben wir. Das ist erfolgreiche Integration.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger, die seit sechs Jahren in Deutschland leben, wollen wir das kommunale Wahlrecht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich daf\u00fcr ein, Integrationsdefizite entschlossen zu bek\u00e4mpfen. Von gro\u00dfer Wichtigkeit ist eine viel st\u00e4rkere Partizipation von Migranten in allen gesellschaftlichen Bereichen. Das kommunale Wahlrecht f\u00fcr Drittstaatenangeh\u00f6rige, die f\u00fcnf Jahre rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland leben, ist hierbei ein wichtiger Schritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE setzt sich auf allen Ebenen - Kommune, Land und Bund - f\u00fcr das aktive und passive Wahlrecht f\u00fcr alle ein, die ihren Lebensmittelpunkt in Deutschland haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die verst\u00e4rkte politische Teilhabe von MigrantInnen ein. Dazu geh\u00f6rt ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrgerInnen. Integration findet ganz konkret auf lokaler Ebene statt. Wer dauerhaft in Deutschland lebt, soll demokratisch mitbestimmen d\u00fcrfen. Ein Kommunales Wahlrecht dient daher der gleichberechtigten Teilhabe von Menschen, die hier ihre Heimat haben. Das Kommunale Wahlrecht f\u00f6rdert die Identifikation mit unserem Gemeinwesen und sorgt damit f\u00fcr mehr Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder, die in Deutschland in Frieden dauerhaft leben und arbeiten, sollen willkommen sein als Mitmenschen mit Rechten, aber auch Pflichten. Dies beinhaltet das kommunale Wahlrecht f\u00fcr jeden, der sich zur freiheitlich demokratischen Grundordnung unserer Verfassung bekennt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer in unserem Land politisch mitentscheiden will, soll sich vorher zu unserem Staat und seinen Werten bekennen, sich also einb\u00fcrgern lassen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das soll f\u00fcr alle Wahlen gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft in einer Kommune lebt, arbeitet und Steuern zahlt, sollte auch \u00fcber Kommunalpolitik abstimmen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das kommunale Wahlrecht sollte den in der jeweiligen Kommune ans\u00e4ssigen Einheimischen und EU-B\u00fcrgern vorbehalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das kommunale Wahlrecht sollte nicht dazu genutzt werden um eine multikulti Gesellschaft in Deutschland etablieren zu wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hlen sollen in Deutschland diejenigen, welche sich zu Deutschland offen bekennen, aber eben auch mit der Staatsb\u00fcrgerschaft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Begr\u00fcndung: Wer 5 Jahre in Deutschland als Ausl\u00e4nder legal lebt, der sollte dort, wo er lebt, mitw\u00e4hlen d\u00fcrfen. Das w\u00e4re auch ein aktiver Beitrag zu Integration und zur Abschaffung der Trennung zwischen Ausl\u00e4nder erster Klasse (EU-B\u00fcrger) und zweiter Klasse (alle anderen). ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur kommunal m\u00fcssen hier lebende Menschen, z.B. aus der T\u00fcrkei, das Wahlrecht haben, son-dern generell m\u00fcssen sie das Wahlrecht haben und mit entscheiden k\u00f6nnen, wie die Gesellschaft sich politisch, \u00f6konomisch und sozial entwickelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Bisher k\u00f6nnen EU-Ausl\u00e4nder bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen, wenn sie bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllen. Im Rahmen der Debatte um die Integration in Deutschland ist sicherlich das o.a. Thema zu diskutieren. Die \u00f6dp hat sich aber bisher noch nicht in einem Beschluss daf\u00fcr ausgesprochen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidungen und Beschl\u00fcsse einer Gemeinde haben unmittelbare und direkte Auswirkungen auf ihre Einwohner, dar\u00fcber hinaus aber kaum. Ein nichtdeutscher B\u00fcrger der Gemeinde wird davon genauso stark betroffen, wie ein deutscher. Gleichzeitig sind Entscheidungen, die speziell die Interessen der Staatsb\u00fcrger betreffen eher selten. Diese Aussage ist eine Mehrheitsaussage der Bundestagskandidaten (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bpb erkl\u00e4rt zu der These: Die Bedingungen sind - wie bei anderen Thesen - so komplex, dass man sie nicht in einer These abbilden kann. Gemeint sei, die bedingungslose, pauschale Anhebung derRegels\u00e4tze. Wenn es also um die bedingungslose, pauschale Anhebung der Regels\u00e4tze geht muss mit Nein geantwortet werden. Das Arbeitslosengeld II richtet sich nach der Entwicklung der Ergebnisse der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe sowie der Lohnentwicklung.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitslosigkeit darf nicht zu Armut f\u00fchren. Es wird auch weiterhin eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Regels\u00e4tze des Arbeitslosengeldes II und gegebenenfalls dessen bedarfsgerechte Erh\u00f6hung geben. Dar\u00fcber hinaus erfolgt die Anpassung der Regels\u00e4tze j\u00e4hrlich entsprechend der Rentenanpassung. Wir werden au\u00dferdem Verm\u00f6gen, dass der Altersvorsorge dient und zur Garantie einer monatlichen Rente f\u00fchrt, von der Anrechnung auf das Arbeitslosengeld II frei stellen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr eine Reform der Sozialen Sicherungssysteme ein. Im B\u00fcrgergeld werden alle steuerfinanzierten Sozialleistungen zusammengefasst und von nur noch einer Beh\u00f6rde- dem Finanzamt - ausbezahlt. Die Leistungen werden beim B\u00fcrgergeld grunds\u00e4tzlich pauschaliert gew\u00e4hrt. Dadurch profitieren vom B\u00fcrgergeld die Bed\u00fcrftigen, nicht die Findigen. Zus\u00e4tzlich schaffen wir Anreize zur Arbeitsaufnahme.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt den Kampf der Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nde im B\u00fcndnis soziales Deutschland f\u00fcr eine sofortige Anhebung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Hartz IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4nger. Wir fordern f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode die Anhebung auf 500 Euro. Danach soll der Regelsatz Jahr f\u00fcr Jahr zumindest in dem Ma\u00dfe wachsen, wie die Lebenshaltungskosten steigen. Perspektivisch setzen wir auf die Einf\u00fchrung einer bedarfsdeckenden und sanktionsfreien Mindestsicherung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Den SGB II-Regelsatz f\u00fcr Erwachse wollen wir zun\u00e4chst auf 420 EUR anheben. Au\u00dferdem m\u00fcssen diese Regels\u00e4tze regelm\u00e4\u00dfig an die tats\u00e4chlichen Kosten angepasst werden. Die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder und Jugendliche wollen wir auf eine neue Berechnungsgrundlage stellen, die ihre tats\u00e4chlichen Bedarfe ber\u00fccksichtigt und sie ebenfalls sofort anheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute erh\u00e4lt mancher Hartz-IV-Empf\u00e4nger mehr als Arbeitnehmer (zumindest Familien mit mehreren Kindern). Die S\u00e4tze sind durchaus gerechtfertigt. Es mu\u00df einen Unterschied zwischen ALGII und Gehalt geben, damit Arbeit sich \u00fcberhaupt noch lohnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeit soll bezahlbar bleiben. Eine Anhebung der Regels\u00e4tze bedeutet auch eine Erh\u00f6hung der Sozialabgaben und somit der Lohnkosten. ALG  II soll aber so hoch sein, dass menschenw\u00fcrdige Teilhabe am gesellschaftlichen Leben m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine Anhebung im gewissen Rahmen ja. Der Staat sollte verplichtet werden, Arbeitspl\u00e4tze innerhalb einer Frist f\u00fcr Arbeitslose zu schaffen oder zu vermitteln. Ansonsten fallen viele in die Langzeitarbeitslosigkeit. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD forderte von Anfang an: Hartz IV muss weg, unbegrenzte Gew\u00e4hrung und Erh\u00f6hung von ALG I. Die MLPD fordert zu dem einen sofortigen Hungerzuschlag von 50 Euro auf das Arbeitslosengeld II.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Kurzfristig: sofort Regels\u00e4tze erh\u00f6hen, langfristig Sozialleistungen so reformieren, dass ein Auskommen gesichert wird.Sei es Kindergeld, Rente, Studentenf\u00f6rderung oder Sozialhilfe - eine Reform der staatlichen Unterst\u00fctzungsgelder ist dringend notwendig!Gesetze wie Hartz IV, die das Wesen der Bundesrepublik als sozialer und auf dem Gemeinwohl basierenden Republik zerst\u00f6ren, sind abzulehnen. Deshalb hatte die B\u00fcSo im Jahr 2004 als erste  zu den neuen Montagsdemonstrationen aufgerufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Anhebung der Hartz4-S\u00e4tze allein reicht aber nicht aus. Die PSG steht f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen in H\u00f6he von 1500 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Insbesonders die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr haushaltsangeh\u00f6rige Kinder m\u00fcssen erh\u00f6ht werden, damit Familien nicht in eine bodenlose Armut verfallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das Arbeitslosengeld ist zu gering um damit am Leben teil zu haben.Vor allem die Regelung, dass lebenslange Arbeit und Versicherung gegen Arbeitslosigkeit im Versicherungsfall, d.h. Arbeitslosigkeit nahezu unber\u00fccksichtigt bleibt ist ein politischer Skandal und f\u00fcr dann \u00c4ltere nahezu lebenslang Besch\u00e4ftigte oftmals das pers\u00f6nliche Fiasko. (siehe Teil 4 ADM Grunsatzprogramm Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungspolitik sowie Teil 1 Einleitung Grundsatzprogramm)  ", 
          "value": 1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Das Arbeitslosengeld II soll nicht nur deutlich angehoben, sondern m\u00f6glichst bald durch ein - nicht an Erwerbsarbeit gekoppeltes - bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr alle Menschen ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitslosengeld II muss weg. Es muss ein Arbeitslosengeld in einer H\u00f6he gezahlt werden, dass Menschen, die von Arbeitslosigkeit betroffen sind, davon leben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "Bis zur Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindeslohnes muss den Schwachen der Bev\u00f6lkerung eine gleichberechtigte Teilhabe an der Gemeinschaft erm\u00f6glicht werden. Die engebliche Zweckentfremdung von ALG II durch Betroffene ist ein Klische und ein menschenverachtendes Ger\u00fccht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage l\u00e4sst sich f\u00fcr die \u00f6dp nicht grunds\u00e4tzlich mit Ja oder Nein beantworten. Vielmehr m\u00fcssen sich die Regels\u00e4tze f\u00fcr das Arbeitslosengeld II an den bisherigen Einzahlungen des Arbeitnehmers (Zeitraum der bisherigen Besch\u00e4ftigung, H\u00f6he der Beitr\u00e4ge) orientieren. Es darf nicht sein, dass ein Arbeitnehmer jahrelang Beitr\u00e4ge zahlt und dann bereits nach einem Jahr bei Hartz IV landet. Die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder und Jugendliche m\u00fcssen erh\u00f6ht werden (z.B. bei Schulmaterial, Besuch von Vereinen).", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Thema ist innerhalb der Partei sehr umstritten und befindet sich noch in einem andauernden Meinungsbildungsprozess. Aus diesem Grund ist es uns leider nicht m\u00f6glich eine klare Aussage zu dieser These abzugeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Etwas ja, deutlich nein.", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In besonderen Gef\u00e4hrdungslagen muss ein Einsatz der Bundeswehr im Innern mit ihren spezifischen F\u00e4higkeiten im Katastrophenschutz sowie bei der Bew\u00e4ltigung terroristischer Gefahren erg\u00e4nzend zu L\u00e4nder- und Bundespolizei im Rahmen festgelegter Grenzen m\u00f6glich sein. Wo nur die Bundeswehr die Menschen im Inland sch\u00fctzen kann, muss sie dies auch d\u00fcrfen. Hierf\u00fcr sind klare Rechtsgrundlagen zu schaffen. Die strikte organisatorische Trennung von Polizei und Milit\u00e4r muss dabei gewahrt bleiben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheitsarchitektur der Bundesrepublik Deutschland hat sich auch angesichts grenz\u00fcberschreitender Bedrohungen bew\u00e4hrt. Einen Einsatz der Bundeswehr im Innern lehnen wir ab. Auch bei der See- und Luftsicherheit soll sie der Polizei nur Amtshilfe leisten, wenn die Polizei nicht die erforderlichen Mittel hat und es keinen Sinn macht, sie f\u00fcr Einzelf\u00e4lle damit auszur\u00fcsten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute kann die Bundeswehr im Rahmen der Amtshilfe im Innern eingesetzt werden. Einen Einsatz der Bundeswehr im Innern \u00fcber die bestehenden Regelungen der Verfassung hinaus lehnt die FDP ab. Die Bundeswehr darf nicht zur Hilfspolizei werden, die nach Gutd\u00fcnken jederzeit im Inland eingesetzt werden kann. Au\u00dferdem ist die Bundeswehr mit ihren jetzigen Aufgaben bereits an der Kapazit\u00e4tsgrenze. \u00dcber 50 Prozent der Bundeswehrliegenschaften werden von gewerblichen Bewachungsunternehmen bewacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Terrorismusbek\u00e4mpfung ist kein Krieg und muss Polizeiaufgabe bleiben. Die Polizei ist daf\u00fcr ausger\u00fcstet und ausgebildet. Das Grundgesetz fordert eine  strikte Trennung von Polizei und Milit\u00e4r und f\u00fcr Notstand und Katastrophen gibt es eng begrenzte M\u00f6glichkeiten die Bundeswehr schon heute im Innern einzusetzen. Wer mehr will, will etwas anderes: die Bundeswehr als st\u00e4ndige Zusatzpolizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit sind grundverschieden. Weder die Ausbildung noch die Ausr\u00fcstung der Soldaten und Soldatinnen sind geeignet, einem Terrorplan auf die Spur zu kommen oder ihn zu verhindern. Das ist und bleibt Aufgabe der Polizei. Niemand kann erkl\u00e4ren, wieso die Bundeswehr im Innern mehr Wirkung entfalten soll, als die Polizei es kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Position ist durchaus zu \u00fcberdenken.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dazu ist die Bundeswehr nicht ausgebildet, ausgestattet und gem\u00e4\u00df Grundgesetz auch nicht befugt. Zur Terrorismusbek\u00e4mpfung ben\u00f6tigt man Spezialkr\u00e4fte und nicht Wehrpflichtige, die damit \u00fcberfordert sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Da m\u00fcssten schon schlimme Notlagen eintreten, dass das notwendig werden w\u00fcrde.  Die Gefahr des Missbrauchs solcher Befugnisse sch\u00e4tzen wir h\u00f6her ein. Wir wollen keinen Polizeistaat und wir wollen auch nicht, dass die Notwendigkeit so einer Regelung herbeigeredet wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die pauschale Begr\u00fcndung Terrorismusbek\u00e4mpfung ist ohnehin v\u00f6llig fragw\u00fcrdig. Nach der EU-Definition k\u00f6nnen bereits Streiks, Blockaden und sogar Demonstrationen zu terroristischen Taten erkl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Terrorismusbek\u00e4mpfung ist Aufgabe der Polizei. Die Bundeswehr ist f\u00fcr solche Aufgaben gar nicht ausgebildet.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr als Verteidigungsarmee mu\u00df auch die M\u00f6glichkeit haben \u00e4u\u00dfere Feinde der Bundesrepublik Deutschland auch im Inneren zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehrrekruten sind f\u00fcr die Terrorismusbek\u00e4mfung im Innern nicht ausgebildet und dies sollte daher weiterhin ausschlie\u00dflich die Aufgabe der Polizei bleiben. Der jahrelange Abbau der Sicherheit durch die Streichung vieler Polizeidiensstellen kann heute nicht einfach durch den Einsatz der Bundeswehr im Notfall ausgeglichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist zur Verteidigung gegen Angriffe von Au\u00dfen konzipiert. So soll es bleiben. Die bisherigen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten sind gegen eine etwaige Terrorgefahr ausreichend. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Bundeswehreins\u00e4tze im Inneren bedeuten, dass die Bundeswehr als B\u00fcrgerkriegsarmee gegen m\u00f6gliche Zuspitzungen in gesellschaftlichen Auseinandersetzungen eingesetzt werden kann, d. h. m\u00f6glicherweise auch gegen Streikende und K\u00e4mpfende der au\u00dferparlamentarischen Bewegungen. Das k\u00f6nnen auch die Debatten um m\u00f6gliche Angriffe von Terroristen nicht verschleiern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine reine Verteidigungsarmee und dabei muss es auch bleiben. Zur Terrorismusbek\u00e4mpfung im Innern ist aus unserem demokratischen Verst\u00e4ndnis heraus ausschlie\u00dflich die Polizei und ihre Sondereinheiten zust\u00e4ndig.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine Verteidigungsarmee gegen Angriffe von au\u00dfen. Terrorismusbek\u00e4mpfung f\u00e4llt in das Aufgabengebiet der Polizeibeh\u00f6rden. Diese Trennung ist bewusst im Grundgesetz verankert. Bei einer Aufweichung ist mit massiver Einschr\u00e4nkung der B\u00fcrgerrechte zu rechnen. Aus diesem Grund lehnen wir die These ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Unantastbarkeit der W\u00fcrde des Menschen, sozialer Rechtsstaat und parlamentarische Demokratie stehen unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes. Das ist einmalig in der deutschen Geschichte. Die Soziale Marktwirtschaft ist das Erfolgsmodell, das es uns auch in Zukunft erm\u00f6glicht, in Freiheit, Wohlstand und Sicherheit zu leben. CDU und CSU bekennen sich zu unserem Wirtschafts- und Gesellschaftsmodell auch als Antwort auf die Herausforderungen der Globalisierung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz wird in diesem Jahr 60. Es ist ein Garant f\u00fcr Wohlstand und Frieden. Die SPD steht f\u00fcr eine Soziale Demokratie, in der nicht nur formale, sondern auch soziale B\u00fcrgerrechte bestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP ist die Demokratie die einzig richtige Regierungsform. Die genaue Ausgestaltung der Regierungsform ist abh\u00e4ngig von der politischen Kultur eines Staates. Es gibt unterschiedliche Formen vonDemokratien mit den ihnen jeweils spezifischen Vor- und Nachteilen. Die FDP h\u00e4lt die parlamentarische Demokratie f\u00fcr die beste Regierungsform f\u00fcr Deutschland. Wie genau ein demokratischer Staat aufgebaut sein soll, muss letztlich durch das jeweilige Volk entschieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der LINKEN sind alle realen Alternativen zur parlamentarischen Demokratie wenig bis nicht w\u00fcnschenswert. DIE LINKE meint aber, dass bestehende Defizite durch Elemente direkter Demokratie wie B\u00fcrgerentscheide ausgeglichen werden k\u00f6nnen, die die parlamentarische Demokratie nicht beseitigen, sondern erg\u00e4nzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Andere Staatsformen haben bewiesen, dass sie nicht funktionieren. Demokratie ist die einzige Staatsform, die Freiheit, Menschenrechte und Mitbestimmung garantieren kann und flexibel genug ist, neue Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Aber es gilt immer wieder, Demokratie neu zu wagen, den Einfluss des Politischen zur\u00fcckzuk\u00e4mpfen. Dazu braucht es aktive Demokratinnen und Demokraten - Demokratie lebt von Beteiligung. Und weiter verbessern - etwa durch direkte Demokratie - geht immer.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir tats\u00e4chlich eine h\u00e4tten, k\u00f6nnte man die Frage mit ja beantworten. Aber wir haben sie nicht. Eine direkte Demokratie wie in der Schweiz ist ebenfalls erstrebenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind stolz auf unsere Demokratie, aber was gut ist, kann noch besser werden bzw. muss an ver\u00e4nderte Bedingungen angepasst werden. Wir fordern das Wahlrecht ab Geburt, damit auch Kinder bei Wahlen repr\u00e4sentiert werden. Au\u00dferdem sollte die Legislaturperiode f\u00fcr alle Parlamente auf 5 Jahre festgelegt werden.Abgeordnete d\u00fcrfen h\u00f6chstens zweimal  ins Parlament gew\u00e4hlt werden, damit sie sich zumindest in der zweiten Legislaturperiode bei Entscheidungen unabh\u00e4ngig vom Lobbyismus f\u00fchlen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine echte Demokratie ist in der Tat die beste Staatsform.In der BRD jedoch haben zu viele Lobbyisten das Sagen (Beispiel: skandal\u00f6se Bevorzugung bei der Verteilung von EU-Agrarsubventionen vorwiegend an die Reichen).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein eingeschr\u00e4nktes ja.  Wir sehen zwei Probleme.1) Zu wenige B\u00fcrger bringen sich aktiv in der Politik ein.2) Es fehlt an vielen Stellen an dem echten Willen der regierenden Politiker, auf die Stimme der W\u00e4hler zu h\u00f6ren. Zu viel wird an den W\u00e4hlern vorbei entschieden. So w\u00e4re der Euro und der EU-Unionsvertrag von den W\u00e4hlern aller Wahrscheinlichkeit nach nicht bef\u00fcrwortet worden, wenn  man das Volk gefragt h\u00e4tte. Das wiederholte Missachten der W\u00e4hler schafft Politikm\u00fcdigkeit und besch\u00e4digt damit die Stabilit\u00e4t der Demokratie. Das muss anders werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl es noch eine Reihe b\u00fcrgerlich-demokratischer Rechte gibt, handelt es sich nicht um eine Demokratie, sondern um eine Diktatur der Monopole \u00fcber die gesamte Gesellschaft. Die Organe der Monopole sind mit den Organen des Staatsapparats verschmolzen. Sie haben sich den Staat untergeordnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Sie muss aber verteidigt werden, deshalb sind wir gegen den Vertrag von Lissabon!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wenn diese Demokratie um basisdemokratische Elemente (Volksabstimmungen) erg\u00e4nzt wird, wird sie noch besser. Wir bef\u00fcrworten einen Staatsaufbau von unten nach oben, in dem alle Staatsgewalt auch tats\u00e4chlich vom Volk ausgeht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wirkliche Demokratie setzt eine demokratische Planung der Wirtschaft voraus. Die wichtigen Entscheidungen werden in der BRD nicht vom Parlament, sondern in den Chefetagen der Banken und Konzerne getroffen. Das zu \u00e4ndern erfordert eine grundlegende Umw\u00e4lzung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Derzeitig mag die Demokratie die beste Staatsform sein. Aufgrund der Weiterentwicklung der Menschen und der Gesellschaft k\u00f6nnten in Zukunft auch andere Staatsformen denkbar werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das grundlegende Problem der parlamentarischen Demokratie. Immer mehr Lobbyismus, Korruption, Fehlentscheidungen, Wahll\u00fcgen und Wahlbetrug haben zu einer gro\u00dfen Unzufriedenheit in der Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt, was sich an geringen Wahlbeteiligungen zeigt. 82 % der Bev\u00f6lkerung will deshalb heute Volksentscheide \u00fcber existentiell wichtige Fragen verwirklicht sehen. Die Allianz der Mitte (ADM) ist f\u00fcr Mitbestimmung durch Volksentscheide und Referendum als wahre Demokratie gegen Einfluss von Machtzirkeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "ADM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesrepublik Deutschland hat eine demokratische Tradition mit vorbildlicher Gewaltenteilung und f\u00f6derativer Struktur. Allerdings ist unsere Staatsform eindeutig verbesserungsf\u00e4hig in Richtung Direkte Demokratie und Basis-Demokratie durch Mittel wie  Volksabstimmungen und Volksbegehren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie ist in der Bundesrepublik Deutschland die Reduktion auf die Teilnahme an Wahlen auf verschiedenen Ebenen. \u00dcber die wirklich entscheidenden Fragen gesellschaftlicher Entwicklungen entscheidet die Bev\u00f6lkerung nicht mit. Mehrheiten der Bev\u00f6lkerung sind heute gegen den Afghanistan-Einsatz, gegen die Rente mit 67, gegen Hartz IV. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung empfindet das jetzige System als ungerecht. Dennoch, es \u00e4ndert sich faktisch nichts. Eine wirkliche Meinungsvielfalt gibt es nicht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re die beste Staatsform, wenn die Verfassungswirklichkeit den Idealen derselben gerecht werden w\u00fcrde. Dies ist leider nicht der Fall.", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FWD"
        }, 
        {
          "text": "Um unsere Demokratie lebendiger zu gestalten, brauchen wir Volksbegehren und Volksentscheide auf Bundesebene. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen mehr Mitspracherechte haben. Siehe dazu Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen (...) ausge\u00fcbt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Deutschland bekennt sich uneingeschr\u00e4nkt zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung der Bundesrepublik Deutschland.Diese Aussage ist aus den Kernthemen der PIRATEN abgeleitet (http://wiki.piratenpartei.de/Aussagenhierarchie)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-17-37"
    }
  ]
}