{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nach dem Zweckentfremdungsverbot d\u00fcrfen Wohnungen dem Wohnungsmarkt nicht durch die touristische oder gewerbliche Vermietung entzogen werden. Bis zu 14.000 Wohnungen sind nach verschiedenen Sch\u00e4tzungen vom Zweckentfremdungsverbot betroffen und k\u00f6nnen nach dem endg\u00fcltigen Verbot ohne Ausnahmen seit dem 1. Mai 2016 den Berlinerinnen und Berlinern zur Verf\u00fcgung stehen. Vor allem in gefragten Wohngegenden wird es durch das Gesetz leichter werden, eine Wohnung zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in zentralen Lagen wurden Wohnungen in Ferienwohnungen umgewandelt. Mit dem Zweckentfremdungsverbot haben wir durchgesetzt, dass Wohnungen nicht durch Leerstand, Abriss oder Umwandlung in Gewerberaum oder Ferienwohnung zweckentfremdet werden, sondern den Mietern als Wohnraum verbleiben. Die Nutzung als Ferienwohnung oder zur Zimmervermietung ist seitdem nur noch mit einer Ausnahmegenehmigung m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Berlin gilt das sogenannte Zweckentfremdungsverbot, eine Ma\u00dfnahme, die wir lange gefordert haben. Denn Wohnraum in Berlin ist knapp und eine Vermietung als Ferienwohnung wirft f\u00fcr die Eigent\u00fcmer h\u00f6here Gewinne ab als eine regul\u00e4re Mietwohnung. Wir wollen, dass Berlins Wohnraum vor allem denjenigen zu Gute kommt, die in dieser Stadt leben. Daf\u00fcr m\u00f6chten wir die Zweckentfremdung von Wohnungen besser kontrollieren und konsequenter ahnden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Berlin ist die ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwohnungen zu angemessenen Bedingungen besonders gef\u00e4hrdet. Wie andere L\u00e4nder wendet Berlin ein Gesetz an, das gegen Zweckentfremdung von Wohnraum vorgeht. Nach einer 2j\u00e4hrigen \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Ferienwohnungen ist seit 01.05.16 das Anbieten von Ferienwohnungen ohne Genehmigung des Bezirksamtes unzul\u00e4ssig. Wohnraum kann so wieder dauerhaften Wohnzwecken zugef\u00fchrt werden. In Berlin gibt es ausreichend Hotels, Pensionen und Hostels.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Bereich der Ferienwohnungen muss Sorge daf\u00fcr getragen werden, dass endlich wieder rechtsstaatliche Verh\u00e4ltnisse einkehren. Es darf nicht l\u00e4nger zugelassen werden, dass in einzelnen Bezirken Wohnraum dem Wohnungsmarkt entzogen wird, um sie profitorientiert als Schein-Ferienwohnungen anzubieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wenden uns gegen das Verbot, die selbst genutzte eigene Wohnung zeitweise an Touristen zu vermieten. Bei solchen Kurzeitvermietungen, z.B. \u00fcber das Wochenende, wird auch kein Wohnraum dem Wohnungsmarkt entzogen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Anreize f\u00fcr die dauerhafte Vermietung von Wohnungen m\u00fcssen unbedingt erh\u00f6ht werden. Beispielsweise k\u00f6nnten h\u00f6here Steuern auf die Vermietung von Ferienwohnungen diesen Markt unattraktiv machen. Es ist aber fraglich, ob Verbote daf\u00fcr der richtige Weg sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde sogar die Wirtschaft ankurbeln und neue Einnahmen f\u00fcr die Staatskasse mit sich bringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer wenn die erzielte Wuchermiete vollst\u00e4ndig an die Nachbarn als Schadenersatz verteilt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der bestehenden Wohnungsnot ist das eine aberwitzige Forderung. Hier sollte eine Einschr\u00e4nkung der Verf\u00fcgungsgewalt des Eigentums gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wohnungen sind zum Wohnen da. F\u00fcr Touristen muss eine gesonderte Infrastruktur geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung von Privatwohnungen als Ferienwohnungen mu\u00df an strenge Auflagen gekoppelt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "keine gewinne durch untervermietung (gleicher qm-preis). erik findet ferienwohnungen doof. nat\u00fcrlich sollen leute im urlaub ihre wohnung vermieten d\u00fcrfen. das ist ja f\u00fcr viele die einzige m\u00f6glichkeit, wegzufahren. 'vollst\u00e4ndig' in der frage wurde hier als ganz-und-gar ausgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Jahr ziehen netto etwa 40.000 Menschen in unsere Stadt und ben\u00f6tigen Wohnungen. Obwohl dieser Sachverhalt nicht vom Himmel gefallen ist, hat der Senat es jahrelang str\u00e4flich vers\u00e4umt, f\u00fcr ausreichenden Wohnraum zu sorgen und dadurch den massiven Wohnungsmangel in unserer Stadt verursacht. Jetzt wird durch das Verbot von Ferienwohnungen eine Scheinl\u00f6sung angeboten, die aber nicht mehr als ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist. Berlin braucht neue Wohnungen, und das schnell!", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine private Untermietung in Abwesenheitszeiten sollte nat\u00fcrlich weiter problemlos m\u00f6glich sein. Die gewerbliche Nutzung sollte eingeschr\u00e4nkt werden, da dies ein Problem f\u00fcr den Wohnungsmarkt ist und Touristinnen ja auch Hotels und Hostels nutzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Die Umwandlung von privaten Wohnungen in Ferienwohnungen schafft eine Verknappung am Wohnungsmarkt, was zu weiteren Mietsteigerungen f\u00fchrt. Bezahlbarer Wohnraum ist das Grundrecht eines jeden Menschen und besonders wichtig f\u00fcr den sozialen Frieden in unserer Stadt.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlins Geschichte ist eine Einwanderungs- und Integrationsgeschichte. Schon vor der starken Zunahme der Fl\u00fcchtlingszahlen hatten fast 30 Prozent der Berliner Bev\u00f6lkerung einen Migrationshintergrund. 60.000 Fl\u00fcchtlinge sind in einer Stadt mit fast 4 Millionen Einwohnern durchaus gut zu integrieren. Das Grundrecht auf Asyl kennt keine Obergrenze.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Zukunft werden wir unsere Verantwortung wahrnehmen und einen Beitrag zur Aufnahme von Menschen leisten, die vor Krieg und Terror fliegen. Aber ein anhaltend hoher Fl\u00fcchtlingsstrom wie im Jahr 2015 w\u00fcrde auch ein Land wie Deutschland und eine starke Stadt wie Berlin \u00fcberfordern. Wer keinen Anspruch auf Schutz hat, muss das Land auch wieder verlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden: Menschen, die bei uns auf der Flucht vor Krieg und Unterdr\u00fcckung Schutz suchen, sollen ihn auch bekommen. Berlin muss hier auch seiner besonderen historischen Verantwortung gerecht werden. Die Stadt hat in den vergangenen Monaten Herz und Hilfsbereitschaft gezeigt und bewiesen: Wir schaffen das! Dazu muss allerdings die Verwaltung besser aufgestellt werden und der politische Wille da sein. Das war in der letzten Zeit das Manko, und genau das wollen wir \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Weltweit sind \u00fcber 65 Millionen Menschen auf der Flucht. 55.000 sind in Berlin gelandet. Sie f\u00fcllen noch nicht einmal das Olympiastadion. Berlin kann mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, wenn der Senat die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, die Bezirke in die Lage versetzt, ausreichend Kita- und Schulpl\u00e4tze zu schaffen, mit den Wohnungsbaugesellschaften Wohnraum bereit stellt und Wege in den Arbeitsmarkt \u00f6ffnet.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Den Begriff 'Fl\u00fcchtlinge' lehnen wir durch die Endung '-linge', der negativ konnotiert ist, ab. Berlin muss gefl\u00fcchteten Menschen bestm\u00f6glich helfen und eine menschenw\u00fcrdige Unterkunft bieten. Nach dem Asylrecht und der Verteilung \u00fcber den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel ist Berlin zudem verpflichtet, seinen Anteil an gefl\u00fcchteten Menschen aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Schon im vergangenen Jahr mussten Zehntausende Asylbewerber in Berlin untergebracht werden, unter anderem in Turnhallen. Daran wurde deutlich, dass Berlins Belastungsgrenze l\u00e4ngst \u00fcberschritten ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es in Deutschland zur einer weiteren Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen kommt, soll auch in Berlin ein fairer Anteil aufgenommen werden. Die FDP fordert aber auf Bundesebene, dass wieder die Beschl\u00fcsse von Dublin III durchgesetzt werden, also Asylantr\u00e4ge dort zu stellen sind, wo der Boden der EU zuerst betreten wird. Die bestehenden massiven Probleme bei der Registrierung und Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen - vor allem die Situation am LaGeSo - sind allein darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der Senat bei der Organisation der Erfassung und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen versagt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer aus politischen, rassistischen, sexistischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden verfolgt wird, an Hunger leidet oder auf Grund von Krieg oder B\u00fcrgerkrieg aus seinem Land fl\u00fcchtet, muss Asyl oder Fl\u00fcchtlingsschutz erhalten. Eine Aufteilung der Asylsuchenden ist in Absprache mit den anderen L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df ihren wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten zu regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer tats\u00e4chlich politisch oder religi\u00f6s verfolgt wird, soll in Deutschland Asyl erhalten. Den Antrag sollte er in der deutschen Botschaft seines Heimatlandes stellen. Dann erm\u00f6glichen wir ihm eine sichere Reise nach Deutschland. Das w\u00e4re anst\u00e4ndig! Der millionenfache Mi\u00dfbrauch des deutschen Asylrechts durch Schleuser, Menschenh\u00e4ndler und Scheinasylanten ist dagegen unanst\u00e4ndig und mu\u00df sofort beendet werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Was sollen die denn in unsicheren Herkunftsl\u00e4ndern wie z.B. Sachsen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn die Not der Ankommenden es verlangt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir erkennen und respektieren, dass es Grenzen gibt bei den f\u00fcr eine gute Integration erforderlichen Ressourcen, z.B. Wohnraum oder Lehrkr\u00e4fte. Wir sehen jedoch bei den Gefl\u00fcchteten vorrangig das menschliche Schicksal und ihre Not. Abschottung nach dem Motto Festung Europa lehnen wir ab. Das Festlegen von Obergrenzen halten wir f\u00fcr problematisch und unmenschlich. Die Aufnahme von Schutz suchenden Menschen f\u00fcr eine bestimmte oder unbestimmte Zeit ist ein Akt von Solidarit\u00e4t und Menschlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen, die vor Krieg und Armut fliehen, m\u00fcssen in Berlin Schutz finden. Notwendig ist ein gemeinsamer Kampf aller hier lebender Menschen gegen Krieg und soziale Ungleichheit. Jeder Mensch hat das Recht, in dem Land seiner Wahl zu leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein Testfall f\u00fcr unsere Menschlichkeit, und der mu\u00df sich Berlin stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "...wenn sie hierher wollen. frohnau und zehlendorf sollten angeboten werden. dort ist die vertr\u00e4gliche mindestgrenze weit unterschritten und gibt es noch viele banken, villen und polopl\u00e4tze zu enteignen! dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Da dem Senat die R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Asylbewerber und krimineller Zuwanderer erkennbar nicht gelingt, sind die Kapazit\u00e4ten derzeit ersch\u00f6pft. Berlin mu\u00df aber schnell wieder in die Lage versetzt werden, solche Menschen aufzunehmen, die unseres Schutzes vor politischer Verfolgung oder B\u00fcrgerkriegen bed\u00fcrfen. W\u00fcrde der Senat abgelehnte Fl\u00fcchtlinge konsequent r\u00fcckf\u00fchren, h\u00e4tte Berlin wieder Platz f\u00fcr tats\u00e4chlich Bed\u00fcrftige.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat mit der Aufnahme von etwa 90.000 Fl\u00fcchtlingen allein im Jahr 2015 die Grenzen seiner Belastbarkeit bereits \u00fcberschritten. Die Zahl der Asylbewerber \u00fcbersteigt mittlerweile die vorhandenen Unterbringungs- und Betreuungskapazit\u00e4ten bei Weitem. Wir fordern daher einen sofortigen Aufnahmestopp, bis wieder ein geordnetes Verfahren und eine zeitnahe Entscheidung \u00fcber das Asylbegehren gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der Asylgesetze, internationaler Abkommen, gerechter Verteilung in der Welt, Europa und in den Bundesl\u00e4ndern, sollte Berlin nat\u00fcrlich weiter Gefl\u00fcchtete aufnehmen. Gleichzeitig m\u00fcssen auch die Belastung der eigenen Infrastruktur und unsere Ressourcen angeschaut werden. Menschen, denen das 'zu viel' ist muss Empathie entgegengebracht werden, anstatt sie als rechts zu stigmatisieren. Und statt dieser Debatte: immer wieder Focus auf Fluchtursachen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet eine rationale bundesweite Verteilung der Fl\u00fcchtlinge. Falls solch eine ausgewogene Verteilung weitere Aufnahmen in Berlin bedeuten w\u00fcrde, sollte Berlin das tun. Wir meinen, Berlin sollte sich in der Bundespolitik massiv daf\u00fcr einsetzen, den Fl\u00fcchtlingsstrom zu beenden - durch Beseitigung der Fluchtursachen Krieg und Armut.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Laut eines Urteils des Oberverwaltungsgerichts von 2012 d\u00fcrfen die mehr als 1000 Berliner Sp\u00e4tverkaufsstellen (Sp\u00e4tis) an Sonn- und Feiertagen nur bestimmte Produkte des Grundbedarfs wie Br\u00f6tchen, Zeitschriften oder Milch verkaufen. Wir haben Ende vergangenen Jahres unsere rund 17.000 Mitglieder gefragt, ob Berlin eine neue Initiative starten soll, um das derzeitige bis auf wenige Ausnahmen geltende Sonntagsverkaufsverbot f\u00fcr Sp\u00e4tis zu liberalisieren. Knapp 54 Prozent lehnten dies jedoch ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sp\u00e4tis sind eine Berliner Institution. Die berlinweit rund 1.000 Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen eine wichtige Versorgungsl\u00fccke. Wir sind gegen ein allgemeine Freigabe der Laden\u00f6ffnungszeiten an Sonntagen, wollen aber nach Wegen suchen, den inhabergef\u00fchrten Sp\u00e4tis die Sonntags\u00f6ffnung, wenn die Nachfrage nach Waren des t\u00e4glichen Bedarfs besonders hoch ist, zu erleichtern. Ankn\u00fcpfungspunkt k\u00f6nnte die Tankstellenregelung sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sp\u00e4tis sind fast schon Berliner Kulturgut und f\u00fcr die meisten Berliner*innen aus ihrem Alltag nicht mehr wegzudenken. Auch Tourist*innen freuen sich, in diesen L\u00e4den fast rund um die Uhr einkaufen zu k\u00f6nnen. Daher wollen wir die Erl\u00e4uterungen zum Berliner Laden\u00f6ffnungsgesetz so erweitern, dass eine klare Definition von *Sp\u00e4tverkaufsstellen* erstellt wird, und ihnen die \u00d6ffnung an Sonn- und Feiertagen genehmigen. So wie es bei Tankstellen und Bahnhof-Gesch\u00e4ften l\u00e4ngst der Fall ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat ein sehr liberales Ladenschlussgesetz, das von Montag bis Samstag 24-Stunden-\u00d6ffnungszeiten erm\u00f6glicht. Das ist eine wichtige Grundlage f\u00fcr die Gesch\u00e4ftszeiten der Sp\u00e4tis. Dazu kommen bis zu zehn Sonntage im Jahr, die vom Senat/den Bezirken als verkaufsoffen erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Insofern ist es ein Aufgabe des Arbeitsschutzes, den freien Tag an den \u00fcbrigen Sonntagen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sp\u00e4tis geh\u00f6ren zur Berliner Kiezkultur, sind besonders schutzw\u00fcrdig und dienen der Bev\u00f6lkerung in vielfacher Hinsicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns allgemein f\u00fcr die komplette Freigabe der Laden\u00f6ffnungszeiten ein, nicht nur f\u00fcr Sp\u00e4tis. Jeder Ladenbetreiber wei\u00df selbst am besten, wann er die besten Gesch\u00e4fte machen kann, Das Internet schl\u00e4ft ohnehin nie. Der Handel dort kennt l\u00e4ngst keinen Ladenschluss mehr. Eine Freigabe der Laden\u00f6ffnungszeiten verschafft gerade beruflich und famili\u00e4r stark geforderten Verbrauchern neue Bewegungsspielr\u00e4ume.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Sp\u00e4tis geh\u00f6ren mittlerweile zur Berliner Kultur und sind hilfreich f\u00fcr den kleinen Einkauf am Sonntag.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur, wenn mindestens 2 Zapfs\u00e4ulen und eine Autowaschanlage zum 'Sp\u00e4ti' geh\u00f6ren. Das werden wir sogar bis zur UNO durchpeitschen. Sp\u00e4ti ist ein Menschenrecht!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Macht diese Stadt ein wenig lebenswerter.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Sp\u00e4tis sind vor allem sp\u00e4t abends und an Wochenenden eine willkommene Versorgungsm\u00f6glichkeit in den Kiezen. Das Ladenschlu\u00dfgesetz mu\u00df entsprechend ge\u00e4ndert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "berlin ohne sp\u00e4tis am sonntag ist m\u00fcnchen. begr\u00fcndung: findet hasi doof! das erik findet die begr\u00fcndung gut.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "In unserem modernen Leben mit Interneteink\u00e4ufen rund um die Uhr, sind Einschr\u00e4nkungen des Ladenschlusses nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Es bleibt jedem dem Unternehmer \u00fcberlassen wie er seine Laden\u00f6ffnungszeiten gestaltet. Das gilt nicht nur f\u00fcr Sp\u00e4tis, sondern f\u00fcr alle Unternehmen und Gewerbetreibenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Klar, wenn die Menschen ausm Club kommen oder mit der Familie unterwegs sind, m\u00fcssen sie ja irgendwo noch spontan was zu trinken herbekommen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die gegenw\u00e4rtigen Laden\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr angemessen. Sie bieten einen Arbeitnehmerschutz und Schutz der Sonntagsruhe, den wir erhalten wollen. Statt mehr Konsum wollen wir Kultur, Kunst, zwischenmenschliches Miteinander, Zeit in der Natur und Selbstverwirklichung f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Entscheidung den Flughafen BER zu dem zentralen Flughafen f\u00fcr Berlin zu machen, haben wir uns auch gegen die Erhaltung des Flughafens Tegel in der jetzigen Form ausgesprochen. Dabei haben wir auch ein Versprechen an die Berlinerinnen und Berliner im Norden der Stadt abgegeben: Wir werden die L\u00e4rmbelastung durch den Flughafen Tegel beseitigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Flughafen Tegel als Zukunftsort weiterentwickeln. Die Umsetzung der Planung f\u00fcr den ehemaligen Flughafen Tegel ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr die St\u00e4rkung der Beuth-Hochschule als Ort der Innovation und produktionsnahen Forschung und Entwicklung. Das geplante Gr\u00fcnderzentrum im Terminalgeb\u00e4ude muss zur Keimzelle der Industrie- und Gewerbeansiedlung darum herum werden. Die \u00fcbrigen Fl\u00e4chen des Flughafens sollen Raum f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Er\u00f6ffnung des BER soll Tegel stillgelegt werden. So sieht es der Planfeststellungsbeschluss f\u00fcr den neuen Hauptstadtflughafen vor. Ein Weiterbetrieb Tegels ist rechtlich nicht vorgesehen und macht auch wirtschaftlich keinen Sinn. Berlin m\u00fcsste auf den geplanten Neubau von Wohnungen und Gewerbe auf dem Flughafen-Gel\u00e4nde verzichten. Und die Anwohner*innen im Berliner Norden w\u00fcrden weiterhin unter dem Flugl\u00e4rm leiden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die L\u00e4rmbelastung im Berliner Norden ist jetzt schon sehr hoch. Das Risiko eines schweren Flugunfalls \u00fcber Wohngebiet w\u00e4chst mit der immer dichteren Taktung von An- und Abfl\u00fcgen. Tegel muss so schnell wie m\u00f6glich geschlossen werden. Nahezu alle Metropolen haben ihre Flugh\u00e4fen jenseits der innerst\u00e4dtischen Bebauung. Die Flugrouten nach und ab Sch\u00f6nefeld m\u00fcssen unter L\u00e4rmschutzgesichtspunkten festgelegt werden", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Schnapsidee ist alleine schon rechtlich nicht haltbar. Zudem gibt es ein nachhaltiges Konzept f\u00fcr die Nachnutzung des Flughafens Tegel, das auf den Seiten der Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung und Umwelt einsehbar ist. Die Umsetzung dieses Konzepts soll in Abstimmung mit der Stadtgesellschaft und daher durch partizipative Beteiligungsmodelle begleitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Berlin als Hauptstadt sollte dauerhaft \u00fcber zwei Flugh\u00e4fen verf\u00fcgen, um auf Ausnahmezust\u00e4nde (Unf\u00e4lle, Terroranschl\u00e4ge u. a.) angemessen reagieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Berlin braucht den Flughafen Tegel: Deswegen setzen wir uns f\u00fcr den Weiterbetrieb von Tegel und den Anschluss beider Flugh\u00e4fen an das U-Bahn-Netz ein. Wir wissen, dass der unfertige BER schon jetzt viel zu klein ist, dass der Senat den unbefristeten Fortbetrieb von Tegel rechtlich sichern kann, dass der Flughafen Tegel f\u00fcr die Entwicklung der Region entscheidend ist, weil er Gewinn macht und dass zus\u00e4tzliche Verkehrsprobleme auf wichtigen Hauptstra\u00dfen drohen, wenn der Verkehr sich nur noch auf BER ausrichtet.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell braucht Berlin keinen zweiten Flughafen, allerdings gibt es leider noch viele Unklarheiten in Bezug darauf, wie die Situation zum Zeitpunkt der Er\u00f6ffnung sein wird und ob der Flughafen BER die n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten haben wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der BER ist viel zu klein dimensioniert und wird schnell \u00fcberlastet sein. Falls er jemals fertig werden sollte ...", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Aber wir k\u00f6nnen da 2037 noch mal dr\u00fcber reden. Bis dahin steht Die PARTEI f\u00fcr die Wiederer\u00f6ffnung aller Flugh\u00e4fen in Berlin (inkl. Johannisthal, Tempelhof und Luftkreuz West).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem schon der Tempelhofer Flughafen geschlossen wurde, sollte Tegel als stadtnaher Airport f\u00fcr Gesch\u00e4ftsfl\u00fcge u.\u00e4. weitergenutzt werden. Die L\u00e4rmbel\u00e4stigung k\u00f6nnte dabei in Grenzen gehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "welcher BER? henkel, der im aufsichtsrat dieser fatamorgana sitzt muss pers\u00f6nlich zur rechenschaft \u00fcber diese verschwendung gezogen werden! wir sind gegen den ausbau des flugverkehrs! dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re schade, wenn die Nutzungskonzepte f\u00fcr das Flughafengel\u00e4nde (Wohnungen, Technologiepark) nicht realisiert werden w\u00fcrden. Zudem sind Flugh\u00e4fen mitten in dicht besiedelten St\u00e4dten heute nicht mehr akzeptabel. Durch das Drama um den BER ist aber nicht ausgeschlossen, dass Tegel als Notl\u00f6sung noch lange offen gehalten werden muss. \u00dcber die Offenhaltung des Flughafen TXL dar\u00fcber hinaus ist ein Volksentscheid herbeizuf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Da der BER schon heute zu klein ist, soll der Flughafen Tegel als Regional- und Regierungsflughafen erhalten bleiben. Das Passagieraufkommen soll allerdings deutlich reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Tegel hat sich in den vielen Jahren recht gut bew\u00e4hrt. Angesichts der Pannen beim Bau des BER sollte es eine funktionierende Alternative zu diesem geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im \u00dcbergang geh\u00f6rt hierzu auch der 2016 begonnene Aufbau inklusiver Schwerpunktschulen, die den Wechsel von F\u00f6rderschulen in inklusiv arbeitende Schulen erleichtern. F\u00f6rderschulen werden wir nur dann und dort abbauen, wo die Nachfrage der Eltern und Kinder dauerhaft abnimmt. Inklusion l\u00e4sst sich nicht verordnen, sie muss glaubhaft gelebt werden und im Ergebnis \u00fcberzeugen. In diesem Sinne wollen wir den bisherigen partizipativen Weg mit dem Berliner Beirat f\u00fcr inklusive Schule weitergehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wohl des Kindes und die Wahlfreiheit der Eltern haben f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Schulische Inklusion ist der richtige Weg f\u00fcr mehr Teilhabechancen von Kindern mit F\u00f6rderbedarf, sie ist aber kein Selbstzweck. Es muss auch zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein, dass Kinder mit F\u00f6rderbedarf von den M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderzentren profitieren, wenn die Eltern dies m\u00f6chten. Wir wollen deshalb eine Grundstruktur an F\u00f6rderschulen mit angemessenem Personalbestand erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten an unserem Ziel fest, eine Schule f\u00fcr alle zu schaffen. Damit ist auch klar, dass die Schule der Zukunft die inklusive Schule ist, in der alle Kinder und Jugendlichen unabh\u00e4ngig von ihren physischen und psychischen Voraussetzungen gemeinsam lernen. Wir respektieren jedoch den Elternwillen: Inklusion ist ein Recht der Kinder und ihrer Familien, keine Pflicht. Noch gibt es in Berlin Eltern, die F\u00f6rderschulen f\u00fcr ihre Kinder bevorzugen, unter anderem wegen der besseren Ausstattung.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Unterzeichnung der UN-Behindertenrechtskonvention haben sich die L\u00e4nder verpflichtet, ein inklusives Bildungssystem auf allen Ebenen zu verwirklichen, in dem Menschen mit Behinderungen das Recht auf Bildung ohne Diskriminierung und auf der Grundlage der Chancengleichheit wahrnehmen. Das ist die Herausforderung. Sie wird nicht durch den Erhalt der F\u00f6rderschulen erf\u00fcllt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion und Teilhabe ist eine Querschnitts-Aufgabe. Daher fordern die PIRATEN Berlin die Ber\u00fccksichtigung der Ziele der UN- Behindertenrechtskonvention in s\u00e4mtlichen Politikfeldern. Die Berliner 'Behindertenpolitischen Leitlinien zur nachhaltigen Umsetzung der UN- Behindertenrechtskonvention' sollen konsequent in die Praxis umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bef\u00fcrwortet den Erhalt der F\u00f6rderschulen, weil sie die M\u00f6glichkeit bieten, auch lernschwache Kinder ihren M\u00f6glichkeiten gem\u00e4\u00df zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "De FDP steht f\u00fcr Inklusion, aber auch f\u00fcr die Wahlfreiheit der Eltern. Nicht jedes Kind ist mit der Regelschule optimal versorgt, daher m\u00fcssen Spezialangebote weiterhin bleiben, um den Anforderungen jedes einzelnen Kindes m\u00f6glichst gut gerecht werden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ziel sollte es sein, dass jede Schule Kinder mit Behinderungen aufnehmen kann, um die Sch\u00fclerInnen besser in die Gesellschaft zu integrieren und ihnen eine problemlose Teilnahme am Schulalltag zu erm\u00f6glichen. Allt\u00e4gliche und intensive soziale Kontakte zu nicht behinderten Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern das Selbstbewusstsein, sowie auch die gesellschaftliche Akzeptanz.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In F\u00f6rderschulen k\u00f6nnen die Lehrer auf individuelle Lernschw\u00e4chen besser reagieren. Ziel mu\u00df die Integration der Behinderten in den Arbeitsmarkt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt ja auch keine Schule extra f\u00fcr doofe Lehrer. Der Anteil an Kindern mit F\u00f6rderbedarf ist mittlerweile so hoch, dass Regelschulen sonst langfristig schlie\u00dfen m\u00fcssten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die betroffenen Kinder und Jugendlichen ist besser geholfen, werden besser gef\u00f6rdert, wenn sie integrative oder inklusive Schulen besuchen. Eine Aussonderung in F\u00f6rderschulen verstetigt Ausgrenzung und Distanz zu anderen Kindern, verstetigt auch die soziale Spaltung, da 'lernbehinderte' Kinder zu einem hohen Prozentsatz aus den Unterschichten kommen. Chancenlosigkeit wird so vererbt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "In Kinderg\u00e4rten, Schulen und Bildungseinrichtungen sollen behinderte und nicht behinderte Menschen soweit m\u00f6glich gemeinsam erzogen werden und mit- sowie voneinander lernen (Inklusion). Es sind jedoch Expertenzentren notwendig, diese sollten erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sollen gemeinsam lernen. Das erfordert aber den massiven Ausbau und finanzielle Ausstattung der Schulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendlichen mit Behinderungen sollten in kleinen Gruppen gezielt unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "die frage ist missverst\u00e4ndlich. wir sind f\u00fcr richtige inklusion! nicht l\u00e4ngerfristig sondern jetzt! selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen schulen entsprechend ausgestattet/das schulsystem reformiert werden. f\u00f6rderschulen \u00fcberwinden! f\u00fcr ein zusammenleben! inklusion vollpension! wir sind \u00fcbrigens schwer schizophren und konfliktscheu und k\u00f6nnen uns nicht entscheiden. B- Bergpartei, die '\u00dcberpartei'", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Schlie\u00dfen von F\u00f6rderschulen - letztlich aus finanziellen oder ideologischen Gr\u00fcnden - lehnt ALFA entschieden ab. ALFA m\u00f6chte, dass jedes Kind eine m\u00f6glichst optimale Ausbildung erh\u00e4lt, die sich am individuellen Bedarf und Leistungsverm\u00f6gen orientieren muss. Bei schwersten Behinderungen ist eine gute F\u00f6rderung jedoch oft nur in Kleingruppen durch speziell geschulte P\u00e4dagogen m\u00f6glich. Unsere Gesellschaft darf behinderten Kindern eine angemessene F\u00f6rderung nicht verweigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert den Erhalt der spezialisierten Sonderschulen und des Studienprofils Sonderschullehrer. Nur speziell ausgebildete Lehrkr\u00e4fte k\u00f6nnen in daf\u00fcr vorgesehen F\u00f6rderschulen ad\u00e4quat auf die besonderen Bed\u00fcrfnisse behinderter Kinder und ihrer Familien eingehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr MENSCHLICHE WELT ist das Ziel der Schulen, die ganzheitliche Entwicklung und Selbstverwirklichung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern. Statistiken, Untersuchungen und v\u00f6lkerrechtliche Erw\u00e4gungen stellen die Zweckerf\u00fcllung der F\u00f6rderschulen in Frage. Wir bef\u00fcrworten ein inklusives Schulwesen, in dem alle Kinder weit m\u00f6glichst zusammen lernen. Gleichzeitig sollte die M\u00f6glichkeit einer besonderen F\u00fcrsorge und F\u00f6rderung von Bed\u00fcrftigen bestehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin muss eine sichere Stadt f\u00fcr jeden bleiben. Unser Mittel dazu ist eine angemessene Pr\u00e4ventionsarbeit in der Stadt. Leider gibt es auch Gebiete, wo besonders h\u00e4ufig Straftaten ver\u00fcbt werden. Deshalb wollen wir auch weiterhin die Kontrollm\u00f6glichkeiten beibehalten, ohne dass es daf\u00fcr den Verdacht der Begehung einer Straftat oder der St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder Ordnung gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kriminalit\u00e4tsbelastete Orte werden anhand der H\u00e4ufung, Begehensweise und Schwere der Straftaten von erheblicher Bedeutung, wie etwa Raub, Drogenhandel oder gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung, durch die Berliner Polizei festgelegt. Ziel der anlassunabh\u00e4ngigen Kontrollen ist es, an bestimmten Orten die Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die sogenannten kriminalit\u00e4tsbelasteten Orte grunds\u00e4tzlich skeptisch. Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte, an denen die Polizei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anlasslos kontrollieren k\u00f6nnte, d\u00fcrfen in keinem Falle von der Polizei selber festgelegt werden, sondern nur mit richterlicher Zustimmung.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Anlasslose Kontrollen sind f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung sinnlos und leisten Racial Profiling, also der Kontrolle allein nach dem \u00c4u\u00dferen, Vorschub. Die Kontrollm\u00f6glichkeit bei einem begr\u00fcndeten Verdacht ist absolut ausreichend. Au\u00dferdem werden die Orte nicht ver\u00f6ffentlicht, damit entzieht sich das Polizeihandeln jeder demokratischen Kontrolle und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen nicht, welche Rechte und Pflichten sie an dem Ort haben, an dem sie sich gerade aufhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Pauschalisierte Verd\u00e4chtigungen ganzer Kieze und verdachtslose Personenkontrollen greifen tief in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Menschen ein und sind als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies stellt eine sinnvolle M\u00f6glichkeit dar, unb\u00fcrokratisch f\u00fcr Sicherheit und Ordnung zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, die Regelung \u00fcber die Identit\u00e4tsfeststellung und Durchsuchung ohne Verdachtsmoment an kriminalit\u00e4tsbelasteten Orten ersatzlos zu streichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizeikontrollen d\u00fcrfen nur aus konkretem Verdacht heraus erfolgen. Leider finden jedoch immer noch in vielen F\u00e4llen Kontrollen statt, die auf rassistischen Gr\u00fcnden beruhen. Anlasslose Kontrollen an von der Polizei als 'kriminalit\u00e4tsbelastet' eingestuften Orten, \u00f6ffnen rassistischen Kontrollen und damit Schikanen T\u00fcr und Tor. Pr\u00e4senz ja. Kontrollen ebenfalls ja, aber nur aus konkreten Anl\u00e4ssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Solange in Deutschland wie in Berlin eine verantwortungslose politische Klasse regiert, die skrupellos Kriminellen die Tore \u00f6ffnet und Polizisten sowie B\u00fcrger mit den Folgen ihres politischen Unverm\u00f6gens belastet, in Deutschland die Innere Sicherheit zu garantieren, sind solche Kontrollen leider unverzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten einem Polizisten schon genug Kreativit\u00e4t zutrauen, situationsbedingt einen gegebenen Anlass zu erfinden. Wenn wir an der Macht sind, werden wir zudem jegliche Form von Kriminalit\u00e4t verbieten; somit kann es auch keine kriminalit\u00e4tsbelasteten Orte mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re die Fortschreibung der Einschr\u00e4nkung von B\u00fcrgerrechten. Dies betrifft zumal sehr h\u00e4ufig 'Menschen mit Migrationshintergrund' und bef\u00f6rdert mithin das, was zurecht als 'racial profiling' kritisiert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP unterst\u00fctzt eine realistische und moderne Sicherheitspolitik. Das Gewaltmonopol des Staates erkennen wir ohne Vorbehalt an. Die M\u00f6glichkeit, Terroranschl\u00e4ge zu verhindern, rechtfertigt die anlasslose \u00dcberwachung von Kommunikation nicht. Auch der Aufenthalt rechtfertigt eine anlasslose Kontrolle nicht, jedoch sollte Gefahr in Verzug sein steht die Sicherheit dar\u00fcber.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Einteilung dient dazu, demokratische Grundrechte auszuhebeln und die Grundlagen eines Polizeistaats zu schaffen. Sie ist gegen die soziale Opposition der Bev\u00f6lkerung gerichtet. Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t ist das Resultat der wachsenden sozialen Ungleichheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "polizei neigt zu machtmissbrauch - wir wollen gar keine kontrollen und keine gefahrengebiete! die sollen schnell kommen, wenn man sie ruft, sonst nicht. wie sich die berliner polizei f\u00fcr henkels wahlkampf benutzten l\u00e4sst ist ekelhaft! polizei ist immer nur dann n\u00f6tig, wenn die politik versagt hat. also sind wir generell gegen polizei! besonders im fall linker hausprojekte, menschen ohne aufenthaltserlaubnis und drogen. das ende des kapitalismus wird kriminalit\u00e4t unn\u00f6tig machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "An kriminalit\u00e4tsbelasteten Orten sind der Polizei verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen erlaubt, um gezielter gegen Kriminalit\u00e4t vorgehen zu k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeiten sind in geeigneten F\u00e4llen von gro\u00dfer Bedeutung, da es in Berlin leider Orte gibt, die zu rechtsfreien R\u00e4umen geworden sind (z. B. 'Kotti', Warschauer Str., RAW-Gel\u00e4nde). Die Polizei muss in die Lage versetzt werden, die Sicherheit wieder herzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu den wichtigsten Aufgaben des Staates geh\u00f6rt es, die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung zu gew\u00e4hrleisten. Das Gewaltmonopol des Staates ist dazu da, die B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen und das Grundrecht auf Eigentum und Unversehrtheit der Person zu garantieren. An ausgew\u00e4hlten Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten soll die Polizeiarbeit sinnvoll durch Video\u00fcberwachung erg\u00e4nzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Ma\u00dfnahme, die sich in der Polizeiarbeit bew\u00e4hrt hat und das Sicherheitsgef\u00fchl von Menschen erh\u00f6hen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Kurzfristig w\u00fcrden wir die gegenw\u00e4rtige Vorgehensweise der Polizei aus Vertrauen in ihre Erfahrung und Weisheit beibehalten. Gleichzeitig w\u00fcrden wir daran arbeiten, die Kriminalit\u00e4t an diesen Orten durch andere Ma\u00dfnahmen zu bek\u00e4mpfen, wie z. B. durch F\u00f6rderung der Bildung, Kultur, Kunst, Sport und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. So dass diese Orte schnellstm\u00f6glich als kriminalit\u00e4tsentlastet eingestuft werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine kostenfreie Zeitspanne f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Museen in Berlin ein, um finanzielle H\u00fcrden f\u00fcr den Museumsbesuch zu senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner Museen ziehen j\u00e4hrlich zahlreiche Besucher aus aller Welt an. Viele Museen sind f\u00fcr Kinder, Jugendliche und sozial Schwache kostenlos oder bieten Erm\u00e4\u00dfigungen an. Ein generell freier Eintritt erscheint uns nach dem Prinzip 'Was nichts kostet, ist nichts wert' nicht zielf\u00fchrend. Dennoch wollen wir pr\u00fcfen, ob z.B. an einem Tag im Jahr der Eintritt in die Museen frei sein sollte. Wir k\u00f6nnen uns auch vorstellen, besondere Erm\u00e4\u00dfigungszeiten f\u00fcr den Museumsbesuch einzurichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Freier Eintritt, und sei es zun\u00e4chst ein Tag in der Woche in die staatlichen Museen, kann Neugierde wecken. Und macht es auch sozial Benachteiligten und Menschen mit wenig Geld m\u00f6glich, an Berlins reicher Museumslandschaft teilzuhaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilhabe an Kunst und Kultur sind zentral wichtig f\u00fcr viele Menschen. Wir m\u00f6chten nicht, dass dies den Leuten vorbehalten bleibt, die \u00fcber ausreichend hohe Einkommen verf\u00fcgen. Deshalb m\u00f6chten wir, dass die landeseigenen Museen keine Eintrittsgeb\u00fchren verlangen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Hier haben wir uns entschlossen, das Modell 'Pay what you want' zu evaluieren. Wir wollen, dass landeseigene Museen und andere subventionierte Kultureinrichtungen den Besucher*innen regelm\u00e4\u00dfig anbieten, den Eintrittspreis selbst zu bestimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Was nichts kostet, ist nichts wert. Die Eintrittspreise (auch die erm\u00e4\u00dfigten Tickets) in Berliner Museen m\u00fcssen angemessen und bezahlbar sein, aber auch eine Finanzierungsgrundlage f\u00fcr deren Erhalt bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da die Eintrittsgelder einen Teil der Kosten decken und die Museen eine wichtige Leistung anbieten, sollte generell Eintritt erhoben werden. Um den Berlinern einen tieferen Einblick in die Kultur und Geschichte zu geben, wollen wir aber k\u00fcnftig f\u00fcr Museen, die der politischen und historischen Bildung dienen, den Eintritt entfallen lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Museen sind als Bildungseinrichtungen einzuordnen, Bildung muss f\u00fcr jeden Menschen kostenlos zug\u00e4nglich sein. Diese Regelung sollte zumindest f\u00fcr st\u00e4ndige Sammlungen gelten, Sonderausstellungen k\u00f6nnen Ausnahmen darstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur f\u00fcr Berliner B\u00fcrger. Touristen sollen Eintritt zahlen.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Ausstellungsst\u00fccke sind buchhalterisch bereits abgeschrieben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine sch\u00f6ne Forderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland Art 5 (3) Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei. Die Freiheit der Lehre entbindet nicht von der Treue zur Verfassung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kulturg\u00fcter der Stadt m\u00fcssen allen Menschen frei zug\u00e4nglich sein", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Museen sind keine Parks, in denen man beliebig ein- und ausgehen kann. Der Eintritt sollte gesenkt werden, stellt aber auch einen Beitrag des Besuchers zum Erhalt wertvoller Ausstellungsst\u00fccke dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wieso nicht? freier eintritt klingt immer gut. m\u00f6gen alle gesch\u00f6pfe in frieden leben! warum sollten museen von \u00f6ffentlichen geldern bezahlt werden, wenn sie nur der unterhaltung einer kleinen schicht dienen? 'kultur' als pfeiler des mythos nationalstaat und jede repr\u00e4sentation im 'akt des zeigens' ist kritisch zu hinterfragen!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA f\u00e4nde es super, wenn alle staatlichen Berliner Museen von jedermann kostenlos besucht werden k\u00f6nnten. Bereits heute gibt es f\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen Erm\u00e4\u00dfigungen oder Eintrittsfreiheit. Wer freien Eintritt f\u00fcr alle fordert, muss aber auch sagen, wo das Geld herkommen soll. Der Besuch von Museen, vor denen sich vielfach lange Schlangen bilden, scheitert eher selten am Eintrittsgeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die geltenden Erm\u00e4\u00dfigungen reichen aus. Wer dazu finanziell in der Lage ist, soll nach wie vor einen Eintritt entrichten m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Was nichts kostet, wird nicht so wertgesch\u00e4tzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet einen freien Eintritt f\u00fcr einkommensschwache Personen. Andere sollten sich an den Unterhaltungskosten der Museen beteiligen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In den Erstaufnahmeeinrichtungen Sachmittel statt Bargeldleistungen bereitzustellen, bedeutet einen unn\u00f6tigen zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand, ist f\u00fcr den Steuerzahler teurer und schr\u00e4nkt die Gefl\u00fcchteten unn\u00f6tig ein. Deshalb wollen wir abgesehen von sinnvollen Ausnahmen wie z. B. der Ausgabe von Nahverkehrsfahrscheinen weiterhin Bargeld auszahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit der verst\u00e4rkten Ausgabe von Sachleistungen wollen wir verhindern, dass sich Menschen mit nur geringer Bleibeperspektive aus ihren von Armut gepr\u00e4gten Heimatl\u00e4ndern auf den Weg nach Deutschland begeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir waren schon immer f\u00fcr das Prinzip Geld- statt Sachleistungen. Asylbewerber*innen haben schlie\u00dflich das Recht, eigene Entscheidungen bei der Versorgung mit Dingen des allt\u00e4glichen Bedarfs zu treffen. Sachleistungen sind nicht nur eine Bevormundung, sondern machen wegen des hohen b\u00fcrokratischen Aufwands auch in der Praxis keinerlei Sinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "AsylbewerberInnen m\u00fcssen das gleiche Recht wie alle anderen haben, \u00fcber ihr Leben und die Verwendung ihrer Mittel zu entscheiden. Sachleistungen sind diskriminierend, entm\u00fcndigend und in der Regel auch noch teurer als individuelle Entscheidungen. Wir treten f\u00fcr die Abschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen widersprechen der Menschenw\u00fcrde. Das Recht auf Einkommen aus dem Asylbewerberleistungsgesetz darf nicht beschnitten und Gefl\u00fcchtete d\u00fcrfen nicht wie Menschen zweiter Klasse behandelt werden. Erst Recht nicht, wenn sie vor Krieg und Verfolgung fliehen. Zust\u00e4nde, wie sie zuletzt am LAGeSo herrschten d\u00fcrfen sich nicht wiederholen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Geldleistungen sind in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern nicht \u00fcblich und stellen daher den gr\u00f6\u00dften Anreiz dar, nach Deutschland zu kommen und hier Asyl zu beantragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen sind keine Schikane, sondern dienen der Sicherstellung einer angemessenen Versorgung zu Beginn des Aufenthaltes, solange \u00fcber den Aufenthaltsstatus noch nicht entschieden wurde. Deshalb sind Sachleistungen in der ersten Phase eines Asylverfahrens eine sinnvolle L\u00f6sung. Bleibeberechtigte Fl\u00fcchtlinge sollen allerdings weiterhin Geldleistungen erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Vergabe von Sach- statt Geldleistungen werden Fl\u00fcchtlinge der M\u00f6glichkeit beraubt, selbst zu entscheiden, was sie brauchen und konsumieren wollen. Dies ist nicht vereinbar mit grundlegenden Rechten und der W\u00fcrde des Menschen. Zudem ist der b\u00fcrokratische Aufwand viel h\u00f6her und es kommt zu keinerlei Einsparungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir tun nicht gut daran, Deutschland f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge attraktiv zu machen. Mancher riskiert sein Leben, um zu uns zu kommen - in der irrigen Annahme, hier w\u00fcrden Milch und Honig flie\u00dfen. Schlu\u00df mit solchen Illusionen!", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Sachwerte sollten aber aus Gr\u00fcnden der einfacheren Handhabung als f\u00e4lschungssicherer Wertgutschein von der EZB ausgegeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollte man diese Menschen in dieser ach so freien Gesellschaft noch mehr g\u00e4ngeln als ohnehin schon? Warum sollten sie sich nicht mit dem k\u00fcmmerlichen Almosen, das sie erhalten, einen letzten Rest an Wahlfreiheit bewahren, anstatt sich vorsetzen zu lassen, wessen sie sich andernfalls berechtigt verweigerten? Allein die Fragestellung verweist auf gesteigerte Unfreundlichkeit und Unmenschlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Auszahlung von Unterhalt in Form von Sachleistungen und Gutscheinen unterstellt Missbrauch und nimmt den Menschen ihre W\u00fcrde und Selbstst\u00e4ndigkeit. Die Unterst\u00fctzung soll in Form von Geld erfolgen. Asylbewerbern sind Leistungen nach dem Bildungs- und Teilhabegesetz zu gew\u00e4hren. An diesen sollen auch Kinder von Asylbewerbern sowie unbegleitete minderj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete Anteil haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen sind in der Regel nicht billiger und bevormunden Menschen, die meist aus einer ganz anderen Kultur stammen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "im gegenteil! alle sollen mindestens so viel geld kriegen, wie f\u00fcr ein gutes leben n\u00f6tig ist. um am gesellschaftlichen leben teilnehmen zu k\u00f6nnen brauchst du manchmal harte w\u00e4hrung. einige (wei\u00dfe, gebildete) super-aktivist*innen meistern das geldlose leben sehr gl\u00fccklich. aber wir g\u00f6nnen allen, die in dieser komischen stadt stranden wenigstens ein leben in saus und braus! :D es ist wichtig, den langen ausnahmezustand im leben der menschen aufzuheben und sie zu erm\u00e4chtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahmef\u00e4higkeit unseres Landes ist begrenzt. ALFA m\u00f6chte in erster Linie den am meisten schutzbed\u00fcrftigen Menschen helfen. Einen Anreiz, aus finanziellen Gr\u00fcnden in unser Land zu kommen, darf es hingegen nicht geben. Hierbei spielt die Reduzierung von Geldleistungen eine wichtige Rolle. Noch besser w\u00e4re allerdings eine deutliche Beschleunigung von Asylverfahren, um auch f\u00fcr die Beteiligten schnell f\u00fcr klare Verh\u00e4ltnisse zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen k\u00f6nnen zu einer besseren Ausstattung und Verpflegung von Asylbewerbern beitragen, ohne die mit Geldleistungen verbundenen ungewollten Anreize zu bewirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder erwachsene Mensch hat das Recht selbstbestimmt einkaufen zu gehen. Sachleistungen sind b\u00fcrokratisch und entm\u00fcndigend.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Die Gabe von Sachleistungen statt Geld w\u00fcrde einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen zus\u00e4tzlichen Aufwand an Personal, Logistik und Verwaltung bedeuten. Das w\u00fcrde keine Kosten sparen. Die Beschleunigung des Asylverfahrens w\u00fcrde Kosten sparen. MENSCHLICHE WELT schl\u00e4gt andere L\u00f6sungen vor, so dass Menschen nicht als Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen m\u00fcssen: Friedenspolitik, Entwicklungshilfe und eine gerechte internationale Wirtschaftspolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der SPD gef\u00fchrte Senat hat Anfang 2015 beschlossen, die Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen zu verbieten. Das Verbot gilt in sogenannten Milieuschutzgebieten. Davon gibt es zurzeit 21 in Berlin. Sie liegen in Pankow (10 Gebiete), Friedrichshain-Kreuzberg (7), Tempelhof-Sch\u00f6neberg (3) und Mitte (1). Ein Milieuschutzgebiet ist ein Gebiet, in dem die Zusammensetzung der Wohnbev\u00f6lkerung erhalten werden soll. Ziel ist vor allem, alteingesessene Bewohner zu halten, die nicht viel Geld haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Umwandlung von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen ist grunds\u00e4tzlich nicht negativ. Allerdings muss sichergestellt sein, dass Mieter vor zu schnellen Eigenbedarfsk\u00fcndigungen gesch\u00fctzt werden. Wir haben durchgesetzt, dass Mieter zehn Jahre nach Verkauf der Wohnung vor Eigenbedarfsk\u00fcndigungen gesch\u00fctzt sind. Um den hohen Bedarf an zus\u00e4tzlichen Wohnungen zu decken, ist es vor allem notwendig, mehr Anreize f\u00fcr den Wohnungsneubau zu schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abzubauen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die massenweise Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen hat sich in Berlin als eigentlicher Motor von sozialer Verdr\u00e4ngung und Mietsteigerungen erwiesen. Wir wollen die Mieterinnen und Mieter in der Stadt davor sch\u00fctzen, indem wir die Umwandlungen von Wohnungen genehmigungspflichtig machen. In den Bezirken, in denen es gr\u00fcne Baustadtr\u00e4t*innen gibt, existieren bereits sogenannte Milieuschutzgebiete. Die wollen wir auch auf andere Quartiere ausweiten, die von Gentrifizierung betroffen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bezirke sollen neue Milieuschutzgebiete ausweisen. Dies sch\u00fctzt Mieter*innen. Die Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen und damit der Preisauftrieb und die Verdr\u00e4ngung von AltmieterInnen muss verhindert werden. Weil daf\u00fcr \u00c4nderungen im Baugesetz erfolgen m\u00fcssen, soll Berlin im Bundesrat aktiv werden. Die Aus\u00fcbung des kommunalen Vorkaufsrechts gerade in Milieuschutzgebieten soll intensiviert werden, um der Spekulation mit Wohnraum wirksam zu begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die dramatisch gestiegenen Mietpreise sind eine Folge der massiven Verknappung von Mietwohnungen. Dem muss entgegengewirkt werden. Auch ist es nicht zu akzeptieren, dass Luxussanierungen zur Verdr\u00e4ngung von finanziell schw\u00e4cheren Mietern f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Milieuschutzgebiete haben die stattfindenden Ver\u00e4nderungen der Bewohnerstrukturen nicht aufgehalten. Wir lehnen die Ausweisung weiterer Milieuschutzgebiete ab und wollen die bestehenden abschaffen. M\u00f6glichst viele Menschen sollen sich den Wunsch nach Wohneigentum erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ein Verbot der Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen lehnen wir deshalb ab, auch der Mieter soll sich seine Wohnung kaufen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Berlin muss eine Stadt f\u00fcr alle bleiben. Und es ist nicht akzeptabel, dass Mieter von Umwandlung in Eigentumswohnungen aus ihren Wohnungen verdr\u00e4ngt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eigentum schafft langfristige Bindungen sowie Verantwortung und ist deshalb besser als Miete.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wie schwer?", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Mehr noch: Stopp aller Umwandlungen von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen. Alles andere kommt einer Beg\u00fcnstigung der Besserverdienenden gleich.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbarer Wohnraum ist erkl\u00e4rtes Ziel.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten in Berlin m\u00fcssen massiv gesenkt werden. W\u00fcrdiges Wohnen ist ein Grundrecht, das jedem zur Verf\u00fcgung stehen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Berlin ist \u00fcberwiegend eine Mieterstadt, und diese Struktur soll erhalten bleiben. Umwandlung von Mietsh\u00e4usern in Eigentumswohnungen ist in der Regel auch mit Immobilienspekulation verbunden, die die Mietpreise in die H\u00f6he treibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "miete vor eigentum. \u00e4rmere k\u00f6nnen sich miete eher leisten als kauf. die h\u00e4user denen, die drin wohnen- ohne kauf!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Berlin ben\u00f6tigt dringend neue Wohnungen. Durch Verbot der Umwandlung von Mieth\u00e4usern entsteht jedoch keine einzige neue Wohnung. Warum soll ein Eigent\u00fcmer ein schlechterer Bewohner als ein Mieter sein? ALFA h\u00e4lt es im Gegenteil f\u00fcr wichtig, m\u00f6glichst vielen Berlinern die Eigentumsbildung zu erm\u00f6glichen. Eine eigene Wohnung ist eine sehr gute M\u00f6glichkeit z.B. der Absicherung im Alter. Berlin ist unter den gro\u00dfen St\u00e4dten in Deutschland diejenige mit der geringsten Eigentumsquote.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Diese Art der Kommerzialisierung von Mieth\u00e4usern f\u00fchrt zur Verdr\u00e4ngung einkommensschwacher Menschen aus ihrem Milieu. Menschen werden aus ihrem Lebensumfeld gerissen und entwurzelt, weil sie sich die steigenden Mieten nicht mehr leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit einer besseren Qualit\u00e4t und umfangreichen H\u00e4rtefallregelungen sind wir wichtige Schritte in der Schulessensversorgung gegangen. Langfristig streben wir ein auf Ganztag angelegtes Schulsystem an, zu dem im Sinne einer komplett geb\u00fchrenfreien Bildung auch ein Schulessen enthalten sein sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr richtig, dass Eltern sich im Rahmen ihrer F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr ihre Kinder mit einem, ggf. nach Einkommen gestaffelten, Eigenbetrag am Essen ihrer Kinder beteiligen, welches ohnehin subventioniert und f\u00fcr Transferhilfeempf\u00e4nger stark verg\u00fcnstigt ist. Wichtiger als die Kostenbefreiung ist es zun\u00e4chst, Platz und Zeit f\u00fcr die Essenszunahme zu schaffen und f\u00fcr eine gute Qualit\u00e4t des Essens zu sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass alle Kinder ein warmes, gesundes und gutes Schulessen bekommen, auch in den Oberschulen. Kostenloses Essen f\u00fcr alle w\u00fcrde allerdings dessen Qualit\u00e4t verschlechtern. Deshalb sind wir f\u00fcr mehr Solidarit\u00e4t unter Eltern mit h\u00f6heren und niedrigen Einkommen: Wer mehr hat, zahlt mehr. Wer wenig hat, zahlt nichts. So werden wir auch sicherstellen, dass wirklich alle Kinder am Schulessen teilnehmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gesundes Schulessen ist ein Bildungsangebot. Es muss jedem Kind zug\u00e4nglich und darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein. Wir setzen uns f\u00fcr eine h\u00f6here Subventionierung durch das Land ein, damit auch einkommensschwache Familien ihren Kindern das Essen bezahlen k\u00f6nnen. Keine Sch\u00fclerin und kein Sch\u00fcler in Ganztagsschulen soll aus finanziellen Gr\u00fcnden auf das Essen verzichten m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung ist essentiell f\u00fcr alle Menschen. Allen sollten regelm\u00e4\u00dfig und unterschiedslos ausreichende Nahrungsangebote zur Verf\u00fcgung stehen. Die PIRATEN Berlin fordern, dass \u00fcber alle Klassenstufen hinweg alle Lernenden kostenlos ein warmes Mittagessen einnehmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung von kostenfreiem Mittagessen f\u00fcr alle Kinder, da der sozialen Ausgrenzung von Kindern aus finanziell benachteiligten Familien so ein Riegel vorgeschoben wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP h\u00e4lt die bestehende Regelung zur Kostenbeteiligung der Eltern f\u00fcr sinnvoll und f\u00fcr die Eltern machbar. Ausnahmeregelungen f\u00fcr Familien mit geringem Einkommen sollen weiter bestehen bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesundes und ausreichendes Mittagessen aller Schulkinder ist eine wichtige Ma\u00dfnahme, um \u00f6konomisch benachteiligten Kindern die gleichen Chancen auf Lernerfolge zu erm\u00f6glichen. Ohne kostenfreies Mittagessen wird es stets eine faktische Benachteiligung von vielen Schulkindern hinsichtlich der Zufuhr von N\u00e4hrstoffen geben. Auf ein breites Angebot, das auch ethische Grundwerte ber\u00fccksichtigt, ist bei der Mittagsversorgung an \u00f6ffentlichen Einrichtungen grunds\u00e4tzlich zu achten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Sch\u00fcler bzw. jede Sch\u00fclerin, egal welcher sozialen Herkunft, hat ein Anrecht auf ein gesundes Mittagessen. Die gemeinsame Mahlzeit st\u00e4rkt au\u00dferdem den Zusammenhalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Sch\u00fcler sollten mehr Geld- statt Sachleistungen erhalten, um damit die umliegende Gastronomie zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass solches Essen einigerma\u00dfen genie\u00dfbar ist. Auch hier, wie im Falle der Lernmittelfreiheit, gilt, mit solcherlei Ma\u00dfnahmen bestehende gesellschaftliche Ungleichheiten, unter der Sch\u00fcler aus \u00e4rmeren Haushalten zu leiden haben, ein wenig zu verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu einer guten Schul- und Ausbildung muss allen m\u00f6glich sein, unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft, finanziellen M\u00f6glichkeiten und unterschiedlichen Begabungen, dies schlie\u00dft das Schulessen mit ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der wachsenden Kinderarmut ist ein kostenloses Schulessen unbedingt notwendig. Dies muss mit Milliardeninvestitionen in Bildung und Jobs einhergehen, die durch Reichensteuer finanziert wird. Milliarden f\u00fcr Bildung und Jobs statt f\u00fcr R\u00fcstung und Krieg!", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dabei mu\u00df aber auch die Qualit\u00e4t des Essens stimmen. Sparpolitik ist hier unangebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wegen viel armut (oder alkoholabh\u00e4ngiger eltern) und weil zusammen essen zur kultur geh\u00f6rt und urvertrauen schafft. vollwertige, abwechslungsreiche nahrung ist wichtig zum lernen und die f\u00fcr die entwicklung. das problem des n\u00e4hrstoffmangels durch ungesunde nahrung wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "An Ganztagsschulen sollten alle Kinder ein Mittagessen erhalten. Es ist nicht akzeptable, wenn einzelne Kinder aus Kostengr\u00fcnden von diesem Mittagessen ausgeschlossen werden. Die Schulen brauchen eine praktikable, b\u00fcrokratiearme L\u00f6sung. Die L\u00f6sung kann jetzt aber nicht darin liegen, f\u00fcr alle Kinder ein kostenloses Essen bereitzustellen. Subventionen sollten sich an den finanziellen M\u00f6glichkeiten der Eltern orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur vegetarisch/vegan. Fleischkonsum, sollte nicht \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten ein kostenfreies Mittagessen f\u00fcr einkommensschwache und bed\u00fcrftige Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin ist weltoffen und bunt. Viele Menschen aus der ganzen Welt kommen nach Berlin, um hier eine neue Heimat zu finden. F\u00fcr uns bedeutet Heimat auch immer die M\u00f6glichkeit mitzugestalten. Durch die Wahl der Bezirksverordnetenversammlung k\u00f6nnen alle Menschen an der politischen Willensbildung teilhaben, die in Berlin wohnen umso konkret auf die Politik vor Ort Einfluss zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein allgemeines kommunales Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder lehnt die CDU ab. Stattdessen werben wir bei denen, die schon \u00fcber Jahre bei uns leben, arbeiten und gut integriert sind, dass sie die M\u00f6glichkeit nutzen, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit anzunehmen. Sie bringt die vollen staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Pflichten, mithin auch das Wahlrecht auf kommunaler wie auch auf Landes- und Bundesebene.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist diskriminierend, dass Menschen, die seit Jahren in Berlin leben, von Wahlen und Abstimmungen ausgeschlossen sind. Sie sind Teil unserer Gesellschaft und haben daher selbstverst\u00e4ndlich das Recht, an Wahlen teilzunehmen und politisch mitzubestimmen. Wir werden daher einen neuen Vorsto\u00df f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr Migrantinnen und Migranten unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten, dass alle in Berlin lebenden Menschen an der Gestaltung des Gemeinwesens, ihres Kiezes teilhaben k\u00f6nnen und damit auch an Wahlen und Volksentscheiden teilnehmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen, die ihren Lebensmittelpunkt in Berlin haben, haben das Recht, die st\u00e4dtische Politik mitzubestimmen. Wir setzen uns f\u00fcr ein inklusives Wahlrecht ein. Das kommunale Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen ist auf alle Menschen mit dem Lebensmittelpunkt in Berlin auszuweiten. Die bestehenden H\u00fcrden durch das veraltete Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht im Landeswahlgesetz wollen wir abschaffen. Die Beteiligung an weiteren politischen Prozessen soll unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder w\u00fcrde bedeuten, dass die Politiker immer weniger die Interessen der Einheimischen ber\u00fccksichtigen w\u00fcrden. Das muss verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden, dass das Wahlrecht weiterhin an die Staatsb\u00fcrgerschaft bzw. die B\u00fcrgerschaft der EU gekoppelt sein sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die in Berlin lebenden Ausl\u00e4nder sind in ihren jeweiligen L\u00e4ndern wahlberechtigt und sollten gegen\u00fcber den in Berlin lebenden Deutschen nicht durch ein Wahlrecht in mehreren L\u00e4ndern privilegiert werden. Wer auf Dauer in Deutschland leben will, sollte den Erwerb der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft anstreben, durch die er dann auch das Wahlrecht bei Kommunalwahlen in Berlin erh\u00e4lt.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hlen darf, wer uns w\u00e4hlt. Wenn wir an der Macht sind, gibt es nur noch Damenwahl.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Mit welcher Berechtigung sollte man vern\u00fcnftigerweise Menschen, die in einem Staat, einem Bundesland, in einer Kommune leben, das Wahlrecht vorenthalten? Dieser Umstand verfestigt die gesellschaftliche Spaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder aus L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU, die einen festen Wohnsitz im Land haben. Voraussetzung kann z.B. ein zehnj\u00e4hriger Wohnsitz in Berlin sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist ein wichtiges Mittel zur Integration von Ausl\u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "versteht sich von selbst! grunds\u00e4tzlich sollen alle an entscheidungen, die sie betreffen beteiligt sein. wir wollen institutionalisierten rassismus so schnell wie m\u00f6glich abbauen. schon die soziale kategorie 'ausl\u00e4nderinnen und ausl\u00e4nder' muss aus den k\u00f6pfen verschwinden, sobald eine gleichstellung erreicht ist. besonders ist die verschr\u00e4nkung mit 'Geschlecht' und 'Klasse' zu beachten! kapitalismus f\u00fchrt zu rassismus! der parlamentarismus ist nur ein clown des kapitals.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland lebende EU-Ausl\u00e4nder haben bereits das Recht, an Kommunalwahlen teilzunehmen - das begr\u00fc\u00dft ALFA und m\u00f6chte es beibehalten. F\u00fcr Menschen aus Nicht-EU-L\u00e4ndern m\u00f6chte ALFA jedoch auch weiterhin das Wahlrecht an die Deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft koppeln, da diese als ein Zeichen f\u00fcr die Verbundenheit mit unserem Land angesehen wird. Dauerhaft in Berlin wohnenden Ausl\u00e4ndern steht es meist frei, sich f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu entscheiden und an allen Wahlen teilzunehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Erst am Ende einer erfolgreichen Integration kann die Einb\u00fcrgerung und damit das Wahlrecht auf Landes- und Bundesebene stehen. Auf Bezirksebene soll das geltende Wahlrecht f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder nicht auf alle Ausl\u00e4nder ausgedehnt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die hier leben und auch von den Entscheidungen betroffen sind, sollten nat\u00fcrlich die kommunale Zusammensetzung in den BVVen mitbestimmen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Dazu m\u00fcsste das Grundgesetz ge\u00e4ndert werden. Wir meinen, dass Menschen, die in einer Gesellschaft leben, sich mit ihr identifizieren, zu ihr beitragen und ihre Sprache sprechen, zu dieser Gesellschaft geh\u00f6ren. Sie sind Teil der Bev\u00f6lkerung des Landes. MENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, dass diese Menschen an den allgemeinen Wahlen teilnehmen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin hat weltweit eines der besten \u00f6ffentlichen Nahverkehrsnetze. Es ist ein Erfolg unserer Mobilit\u00e4tspolitik, dass sich in Berlin der innerst\u00e4dtische Autoverkehr auf unter 30 Prozent reduziert hat. Unser Ziel ist, dass m\u00f6glichst viele Menschen den \u00d6PNV nutzen. In diesem Zusammenhang lehnen wir eine Geb\u00fchrenbefreiung batteriebetriebener Fahrzeuge beim Parken ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um Elektromobilit\u00e4t voranzutreiben, ist es Aufgabe der Politik, einen sinnvollen Rahmen f\u00fcr einen Wechsel hin zu nachhaltiger Mobilit\u00e4t zu setzen. Privilegien f\u00fcr Fahrer von Elektroautos k\u00f6nnten daf\u00fcr sorgen, die Elektromobilit\u00e4t und die Nutzung von Elektroautos in unserer Stadt weiter zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unser grunds\u00e4tzliches Ziel ist es, den PKW-Verkehr in der Stadt zu verringern und weniger \u00f6ffentlichen Raum, zu dem auch Parkraum geh\u00f6rt, f\u00fcr den motorisierten Individualverkehr zu reservieren. Aber nat\u00fcrlich ist eMobility f\u00fcr Umwelt und Klima deutlich besser als Autos mit Verbrennungsmotor.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Parkraumbewirtschaftung ist v.a. eine Ma\u00dfnahme im Umgang mit begrenztem Stadtraum und zur Reduzierung von Parksuchverkehr. Private E-Autos beanspruchen genauso Raum wie herk\u00f6mmliche Fahrzeuge. Die auf absehbare Zeit hohen Anschaffungspreise f\u00fchren zudem zu einer Privilegierung besser gestellter Personenkreise. Wir pr\u00e4ferieren daher die F\u00f6rderung von Carsharing auch durch die Bereitstellung von daf\u00fcr reserverierten Parkfl\u00e4chen besonders im Umfeld von Verkehrsknotenpunkten des \u00d6PNV.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen den Ausbau der Elektromobilit\u00e4t in Berlin. Allerdings sollten auch die Nutzer von Elektrofahrzeugen f\u00fcr die knappen Parkpl\u00e4tze Geb\u00fchren entrichten. Auch \u00fcbernehmen derzeit ja schon einige Anbieter von Car Sharing mit Elektrofahrzeugen die Parkgeb\u00fchren f\u00fcr ihre Nutzer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr innerst\u00e4dtische Strecken sind Elektroautos eine gute Alternative zu Autos mit Verbrennungsmotor. Elektroautos k\u00f6nnten ebenfalls eine Schl\u00fcsselrolle beim Ausstieg aus den fossilen Energietr\u00e4gern sein, der f\u00fcr den Klima- und Umweltschutz unerl\u00e4sslich ist. Ebenso profitiert bereits die Sauberkeit der Luft in der Stadt vom Umstieg auf Elektroautos. Deswegen m\u00fcssen die Anreize f\u00fcr den Umstieg auf Elektroautos erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Elektroautos sollten anderen Kraftfahrzeugen gleichgestellt werden. Sie sind entgegen der allgemeinen Ansichten n\u00e4mlich (noch) nicht umweltfreundlicher, da die Stromgewinnung \u00fcber Kohlekraftwerke zu einer schlechteren CO2-Bilanz f\u00fchrt, als sie moderne Fahrzeuge mit Verbrennungsmotoren aufweisen. Nur Atomstrom f\u00fchrt zu besseren CO2-Werten ... kann ja aber auch nicht uneingeschr\u00e4nkt als \u00f6kologisch unproblematisch bewertet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Solange sie nicht die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr richtige Autos besetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Klimaschutz durch \u00d6kostrom und Elektroauto, dieses Privileg sollte nur den Besitzern eines Elektroautos zu teil werden. Besitzt der Besitzer weitere Kfzs die anders motorisiert sind, schlie\u00dft es sich aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung moderner Umwelttechnologien erh\u00f6ht die Lebensqualit\u00e4t der Stadt. Um diese umfassend voranzubringen, reicht eine Parkerlaubnis aber nicht aus. N\u00f6tig ist eine demokratisch geplante Wirtschaft, die die Bed\u00fcrfnisse der Menschen vor die Profitinteressen stellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Elektroautos geh\u00f6rt auch trotz hoher Subventionen nicht die Zukunft. Zudem d\u00fcrfte f\u00fcr kostenloses Parken von Elektroautos ein nicht unerheblicher Verwaltungsaufwand anfallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wenn sie irgendwann mal mit \u00f6kostrom getankt werden - bis dahin werden fahrr\u00e4der und fussg\u00e4nger*innen bevorzugt, wenn es nach uns geht. r\u00e4der und \u00f6ffentliche sollten viel mehr gef\u00f6rdert werden als neue autos. das spielzeug der reichen. generell sollten regulierungen nicht \u00fcber geld ablaufen, solange dieses so ungerecht verteilt ist. wer sich ein elektroauto leisten kann, kann auch parkgeb\u00fchren zahlen... die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr unsere Umwelt sind Verkehrsmittel mit geringem Schadstoffaussto\u00df von gro\u00dfer Bedeutung. Ma\u00dfnahmen, die Entwicklung und Anschaffung derartiger Fahrzeuge f\u00f6rdern, m\u00f6chte ALFA unterst\u00fctzen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Elektroautos auf \u00f6ffentlichen Parkpl\u00e4tzen. Allerdings sollten Vorteile nicht auf Elektroautos beschr\u00e4nkt bleiben, sondern f\u00fcr alle umweltfreundlichen Fahrzeuge gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Elektroautos sind umweltfreundlicher und sollen auf verschiedenen Wegen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Grundwertekommission des SPD-Parteivorstands hat sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt und kommt in ihrem Bericht zu dem Ergebnis, dass ein bedingungsloses Grundeinkommen die Spaltung der Gesellschaft \u00fcber den Erwerbsstatus noch vergr\u00f6\u00dfern w\u00fcrde. \u00dcber ausreichend Geld zu verf\u00fcgen, ist keineswegs f\u00fcr alle Menschen hinreichende Bedingung daf\u00fcr, mit gleichen Freiheits- und Beteiligungsrechten zur Gesellschaft dazuzugeh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Berlin lehnt das Grundeinkommen ab, da es mit dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip und dem Prinzip der Leistungsgerechtigkeit nicht vereinbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir diskutieren schon lange \u00fcber ein Grundeinkommen und seine unterschiedlichen Modelle. Aber bevor wir uns f\u00fcr eines davon aussprechen, wollen wir zun\u00e4chst die gesellschaftliche Diskussion f\u00fchren. Diese sollte auch grundlegende Reformperspektiven f\u00fcr den Sozialstaat und die sozialen Sicherungssysteme umfassen. Ziel muss dabei sein, die Schere zwischen Arm und Reich zu schlie\u00dfen und das individuelle Grundrecht auf Teilhabe zu verwirklichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Linke tritt f\u00fcr eine sanktionsfreie Mindestsicherung von mindestens 1050 Euro ein. Wir diskutieren in der Partei noch, ob es politisch sinnvoll und finanzierbar ist, diese zu einem bedingungslosen Grundeinkommen fortzuentwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen muss existenzsichernd sein und soll den gesetzlichen Mindestlohn schrittweise abl\u00f6sen. Die Ausgestaltung des Grundeinkommens wird anhand von Modellprojekten in Berlin entwickelt. Dazu wird ein wissenschaftlicher Beirat gebildet, der die Modelle erarbeitet und die Durchf\u00fchrung begleitet. Ein Grundeinkommen dient der Gesundung ganzer Wirtschaftszweige und der Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt das bedingungslose Grundeinkommen ab, da es nicht finanzierbar ist und s\u00e4mtliche Leistungsanreize beseitigen w\u00fcrde. Wir wollen, dass jeder Mensch in die Lage versetzt wird, mit seiner Leistung sein Einkommen zu bestreiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Grundeinkommen ohne jede Bedingung lehnen wir ab. Wir finden es fair und solidarisch, dass auch Bedingungen f\u00fcr die Auszahlung von Transfereinkommen gefordert werden, die ja von anderen in der Gesellschaft finanziert werden m\u00fcssen. Wir wollen eine Vereinheitlichung und Pauschalierung aller Sozialleistungen in einer einzigen Form, dem Liberalen B\u00fcrgergeld, das Menschen \u00fcber eine einzige Beh\u00f6rde unkompliziert erreicht und ggf. auch unzureichendes Arbeitseinkommen erg\u00e4nzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das BGE ist kein geschlossenes Konzept, sondern kann als Impuls f\u00fcr zuk\u00fcnftige soziale Sicherung und Gestaltung der Arbeit gesehen werden. In diesem Sinne soll das Land Berlin sich f\u00fcr die Ausarbeitung und Erprobung eines BGE einsetzen. Die k\u00fcnftige Realisierung muss sozialer erfolgen, als das derzeitige Sozialsystem gestaltet ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen w\u00e4re Helikoptergeld, das die Arbeitsmoral untergr\u00e4bt. Seri\u00f6ser und volkswirtschaftlich weniger sch\u00e4dlich w\u00e4re es, jeden Sonntag 'Freibier f\u00fcr alle' einzuf\u00fchren (oder zumindest lautstark zu fordern). Wenn da nur nicht die \u00e4rgerlichen gesundheitspolitischen Vorbehalte w\u00e4ren ...", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Ggf. auch unter gewissen Bedingungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen w\u00e4re ein Weg, Armut zu verwalten und damit zu erhalten. Es w\u00e4re ein Schritt zur Entm\u00fcndigung der Lohnarbeitenden, die nicht mehr selbstt\u00e4tig, n\u00e4mlich in Interessenorganisationen, also Gewerkschaften, darum ringen k\u00f6nnten, das Ma\u00df ihrer Ausbeutung in Gestalt h\u00f6herer L\u00f6hne ertr\u00e4glicher zu gestalten", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Berlin soll sich f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen einsetzen. Eine intakte Umwelt und ein gelungenes Leben diese beiden Ziele miteinander zu verkn\u00fcpfen, das ist die Kernidee eines human-\u00f6kologischen Grundeinkommens h\u00f6GE. Es ist eine konsequente Weiterentwicklung der schon l\u00e4nger diskutierten Forderung nach einem Grundeinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1500 Euro im Monat! Wichtig ist jedoch, dass dieses Grundeinkommen nicht \u00fcber Massensteuern, sondern \u00fcber die Besteuerung der Reichen finanziert wird. Nur so ist eine wirkliche Umverteilung m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen darf nicht als Abschaffung der regul\u00e4ren Tarifvertr\u00e4ge dienen. Wir brauchen wieder gutbezahlte, produktive Vollzeitarbeitspl\u00e4tze. Das geht nur mit der Glass-Steagall-Bankentrennung als erstem Schritt und Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr Produktion und Aufbauprojekte, einschlie\u00dflich von Spitzentechnologien (Raumfahrt, Kernenergie-, Kernfusionstechnologie etc.).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wir waren die erste partei in deutschland, welche das grundeinkommen in ihr parteiprogramm aufgenommen hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA lehnt ein bedingungsloses Grundeinkommen ab. Ist es zu niedrig, zeigt es keine Wirkung. Ist es zu hoch, besteht kein Leistungsanreiz zum Arbeiten ALFA fordert stattdessen ein aktivierendes Grundeinkommen, bei dem Zuverdienste wesentlich flexibler als heute auf Transferzahlungen angerechnet werden und B\u00fcrokratie reduziert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt sehr viel Reichtum in dieser Gesellschaft und die Notwendigkeit zu arbeiten wird durch die Digitalisierung und Produktivit\u00e4tssteigerung immer geringer. Eine Gesellschaft sollte es sich leisten, dass das Existenzminimum f\u00fcr jeden bedingungslos abgesichert ist. Das schafft Freir\u00e4ume sich aus dem Herzen heraus zu entfalten. Jeder will t\u00e4tig sein, aber es muss nicht mehr so stark in der Schublade von 'Erwerbst\u00e4tigkeit' gedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Die Deckung der Grundbed\u00fcrfnisse aller ist eine grundlegende Aufgabe der Gesellschaft. Zur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe schl\u00e4gt MENSCHLICHE WELT eine kooperative Gemeinwohl-Wirtschaft vor, in der geeignete Arbeitsm\u00f6glichkeiten und gen\u00fcgend Kaufkraft zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Innerhalb eines Gemeinwohl-Wirtschaftssystems die Grundbed\u00fcrfnisse im Austausch f\u00fcr angemessene Arbeit zu decken w\u00fcrde eine gesunde individuelle Unabh\u00e4ngigkeit und Motivation f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Leistungsbewertung mit Noten soll die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf der einen Seite f\u00f6rdern und motivieren. Auf der anderen Seite soll sie Eltern und Lehrkr\u00e4ften Informationen \u00fcber die Lernentwicklung des Kindes geben. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden fr\u00fchzeitig dar\u00fcber informiert, wie die Noten bestimmt werden, insbesondere welche Note es f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Mindestanforderungen gibt. Dadurch ist es ihnen m\u00f6glich, ihre Leistung nicht nur pauschal einzusch\u00e4tzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine sehr gro\u00dfe Mehrheit der Eltern bef\u00fcrwortet das Vergeben von Noten, die CDU auch. Verantwortungsvoll konzipierte Noten sind kein Selbstzweck, sondern spiegeln den Leistungsstand in einem bestimmten Bereich zu einem bestimmten Zeitpunkt anhand greifbarer und vergleichbarer Kriterien wider. Unsere Kinder werden in ihrem Leben verschiedensten Tests ausgesetzt sein. Schulen, die keine Noten vergeben, sollen dies ausdr\u00fccklich in ihrem Schulprofil vermerken m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keinen Grund, einen solchen Zwang einzuf\u00fchren. Die Vergabe von Noten statt ausf\u00fchrlicher schriftlicher Bewertungen kann an Berliner Grundschulen unterschiedlich gehandhabt werden, im Einvernehmen mit den Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aussagekraft von Ziffernnoten ist begrenzt. Sie sind weder objektiv noch vergleichbar. Sie sind auch nicht in der meist behaupteten Weise f\u00fcr das Lernen n\u00fctzlich und sie sind nicht n\u00f6tig. Das belegt p\u00e4dagogische Forschung seit langem. Noten sollten durch differenzierte Formen der Dokumentation und der Bewertungen von Leistungen ersetzt werden. Zudem sollte die F\u00e4higkeit der Sch\u00fcler*innen zu Selbsteinsch\u00e4tzung und zum konstruktiven Umgang mit Kritik gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ziffernoten und sogenannte Kopfnoten lehnen wir ab. Bewertungen sollen den Lernenden vorrangig als R\u00fcckmeldung \u00fcber ihre Bildungsfortschritte dienen und nicht der interpersonellen Vergleichbarkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe von Schulnoten ab der dritten Klasse ist p\u00e4dagogisch sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der von der FDP gew\u00fcnschten Eigenverantwortung der Schule soll die einzelne Schule selbst \u00fcber den Zeitpunkt der Notengebung entscheiden. Ab Klasse 5 spricht sich die FDP jedoch f\u00fcr die Vergabe von Noten aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Noten erzeugen bei Kindern das Gef\u00fchl, die Schule sei ein Konkurrenzkampf und sie w\u00fcrden auf ihre Erfolge in der Schule reduziert. Wer schlechte Noten bekommt, verliert oft das Selbstbewusstsein und kommt aus dieser Spirale schwer wieder heraus. Stattdessen braucht es ein System des gemeinsamen Lernens ohne Druck. In Finnland gibt es bspw. teilweise bis zur 6. Klasse \u00fcberhaupt keine Noten, und finnische Sch\u00fcler schneiden in Vergleichstests deutlich besser ab als deutsche.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Noten differenzieren. Sie zeigen dem Sch\u00fcler, wo er steht. Das ist hilfreicher als Gleichmacherei.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Fast alle Kinder k\u00f6nnen in der dritten Klasse schon bis sechs z\u00e4hlen, verbale Einsch\u00e4tzungen bringen hingegen viel mehr Spannung in den Schulalltag.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Statt individueller G\u00e4ngelung der Sch\u00fcler muss das Bildungssystem ausgebaut und umfassend finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Benotung von Leistungen ist f\u00fcr die Sch\u00fcler eine Orientierungshilfe. Auf ein solches p\u00e4dagogisches Mittel sollte nicht verzichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "f\u00f6rderung individueller f\u00e4higkeiten durch neugier und spass am lernen statt zensuren!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber viele Jahre durften Schulen auf die Notengebung auch in h\u00f6heren Grundschulklassen verzichten. Das hat sich nicht bew\u00e4hrt und insgesamt zu einem Leistungsabfall gef\u00fchrt. Noten (ab der 3. Klasse) sind f\u00fcr Kinder wichtig. Sie wirken als Belohnung f\u00fcr gute Leistungen und motivieren zu weiterem Lernen. Schlechte Noten hingegen sind eine Orientierungshilfe. Sie zeigen Eltern, Kindern und Lehrern an, dass ein Defizit behoben werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Beibehaltung eines transparenten Notensystems anstatt der Verw\u00e4sserung und Nivellierung von Leistungsunterschieden durch sogenannte Niveaustufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Schulnoten sagen sehr viel weniger \u00fcber den Lernfortschritt eines Kindes aus als individuelle Verbalbeurteilungen oder Lerntageb\u00fccher und sollten deshalb auf lange Sicht ganz abgeschafft werden. Lernen sollte nicht f\u00fcr gute Noten oder aus Angst vor schlechten Noten geschehen, sondern aus der inneren Motivation und Neugier heraus, die Kinder von Natur aus mitbringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr MENSCHLICHE WELT ist das Ziel der Schulen, die ganzheitliche Entwicklung und Selbstverwirklichung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern. Dieses Ziel kann auch ohne das Vergeben von Schulnoten erreicht werden. Wir setzten uns f\u00fcr die Erforschung ganzheitlicher Lehr- und Lernmethoden ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe und damit f\u00fcr die 100-prozentige Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Paare ein. Dazu geh\u00f6rt auch das Recht homosexueller Paare, Kinder zu adoptieren. Bisher scheitert die Ehe f\u00fcr alle auf Bundesebene am Widerstand von CDU und CSU, die in dieser Frage an einem traditionellen Familienbild (Mann, Frau, Kind(er) festhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns schon lange f\u00fcr den Abbau von Diskriminierung und f\u00fcr die rechtliche Gleichbehandlung homosexueller Paare ein. Wenn zwei Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, begr\u00fc\u00dfen wir das. Homosexuelle Paare k\u00f6nnen eine eingetragene Lebenspartnerschaft eingehen. Weit verbreitet reden wir dabei auch von Homo-Ehe. Artikel 6 des Grundgesetzes garantiert den besonderen Schutz der Ehe. F\u00fcr uns besteht die klassische Ehe aus Mann und Frau.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Liebe, gleiche Rechte! Wir k\u00e4mpfen seit langem f\u00fcr die *Ehe f\u00fcr alle* und wollen die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von hetero- und homosexuellen Paaren, mit den gleichen Rechten und Pflichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist nicht die sexuelle Orientierung, sondern die Bereitschaft zweier Menschen, f\u00fcreinander einzustehen, f\u00fcreinander Verantwortung zu nehmen. Deshalb fordern wir, dass die Ehe f\u00fcr alle Partnerschaften offen steht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN Berlin bekennen sich zum Pluralismus des Zusammenlebens. Politik muss der Vielfalt der Lebensstile gerecht werden und eine wirklich freie Entscheidung f\u00fcr die individuell gew\u00fcnschte Form des Zusammenlebens erm\u00f6glichen. Eine blo\u00df historisch gewachsene strukturelle und finanzielle Bevorzugung ausgew\u00e4hlter Modelle lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe zwischen Mann und Frau ist grundgesetzlich gesch\u00fctzt - das sollte nicht aufgeweicht werden, indem auch gleichgeschlechtliche Partnerschaften der Ehe gleichgestellt werden. Des Weiteren w\u00e4ren damit andere Probleme - wie z. B. das \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare - verbunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen eine Bundesratsinitiative zur \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare und die Liberalisierung des Adoptionsrechts. Wir fordern eine Bundesratsinitiative zur Erg\u00e4nzung des Artikels 3 Grundgesetz: Niemand soll wegen seines Geschlechts, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen oder seiner sexuellen Identit\u00e4t benachteiligt oder bevorzugt werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ (Tierschutzpartei) spricht sich klar f\u00fcr die Gleichstellung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die homosexuelle Lebenspartnerschaft ist eine homosexuelle Lebenspartnerschaft und keine Ehe.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Scheidungsanwaltslobby empfiehlt uns diese Position.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Manchmal fragt man sich ja: Ist das denn nicht l\u00e4ngst schon m\u00f6glich? Keine Frage also: So schnell wie m\u00f6glich einf\u00fchren. Was spricht dagegen? Mit welcher nicht irgendwie verstaubt reaktion\u00e4ren Begr\u00fcndung sollte man homosexuellen Paaren dieses Recht verweigern?", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Partnerschaft und Sexualit\u00e4t sind Privatsache, in die sich der Staat nicht einzumischen hat, solange das gegenseitige Einvernehmen und der Jugendschutz gew\u00e4hrleistet sind. Insofern sind wir gegen jedwede Privilegierung bestimmter Formen des Zusammenlebens etwa einer Partnerschaft gegen\u00fcber einem Alleinerziehenden. Statt bestimmte Formen der Partnerschaft zu privilegieren, m\u00fcssen Kinder gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Im Grundgesetz und in internationalen Vereinbarungen ist festgelegt, da\u00df die Familie die nat\u00fcrliche Kernzelle der Gesellschaft ist und Anspruch auf Schutz durch Gesellschaft und Staat hat. Das sollte durch die Gleichstellung homosexueller Partnerschaften mit der Ehe nicht aufgeweicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "aber das privileg von ehe als beziehungsform soll insgesamt abgeschafft werden. es ist kein erfolgsmodell! es ist nat\u00fcrlich nett, wenn menschen, die sich freiwillig f\u00fcr etwas exklusives entschieden haben, dies \u00f6ffentlich bekannt geben. im grunde braucht man aber nur offen und ehrlich mit seinen bed\u00fcrfnissen umgehen. das ende des patriachats ist wichtiger als dein offizieller beziehungsstatus und mein familienstand! die aufl\u00f6sung traditioneller strukturen ist eine chance!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung homosexueller und - entsprechend h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung - transsexueller Lebenspartnerschaften, soweit nicht Interessen/Rechte Dritter betroffen sind. Das gemeinschaftliche gleichzeitige Adoptionsrecht nichtleiblicher Kinder lehnen wir f\u00fcr Lebenspartnerschaften ab. Es gibt kein Recht auf Kinder, aber ein Recht der Kinder auf Vater und Mutter.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die sexuelle Orientierung ist die h\u00f6chstpers\u00f6nliche Privatangelegenheit eines jeden Menschen. Homosexualit\u00e4t ist dabei f\u00fcr die AfD ein selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil der Bandbreite menschlicher Sexualit\u00e4t. Eine Gleichstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaften mit der Ehe, insbesondere beim Adoptionsrecht, lehnen wir hingegen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Als Zwischenschritt. Wir sind f\u00fcr eine freie Liebe und k\u00f6nnen uns auch vorstellen, dass wir die staatliche Ehe abschaffen. Ein Eheversprechen ist Privatsache.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen: Ein wichtiger Aspekt der Ehe ist das Gro\u00dfziehen und Erziehen von Kindern. Wenn dies durch eine Mutter und einen Vater geschieht, f\u00f6rdert es die ganzheitliche Entwicklung des Kindes besser, als wenn es durch gleichgeschlechtliche Eltern geschieht. Darum sollte f\u00fcr die Ehe eine soziologisch-rechtlich besondere Stellung beibehalten bleiben. Wir unterst\u00fctzen die Institution der gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften mit all ihren Rechten.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Polizei ist ein wichtiger Anker f\u00fcr eine funktionierende Stadt. Die Arbeit der Kolleginnen und Kollegen hat unseren Respekt verdient. Dennoch sehen wir Videoaufnahmen im \u00f6ffentlichen Raum kritisch, denn ein Eingriff in die Freiheitsrechte Vieler muss auch immer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Bis heute ist ein positiver Effekt von K\u00f6rperkameras nicht eindeutig belegt. Deshalb sehen wir die umfassende Aufnahme des \u00f6ffentlichen Raums als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Weiterentwicklung der Technik erm\u00f6glicht eine bessere Verbrechensbek\u00e4mpfung. Diese M\u00f6glichkeiten gilt es konsequent zu nutzen. Zum besseren Schutz unserer Polizistinnen und Polizisten wollen wir so genannte Bodycams im Streifendienst der Polizei Berlin erproben. Diese Minikameras werden an Polizei-Uniformen befestigt und sollen Gewaltt\u00e4ter abschrecken sowie im Ernstfall Beweise sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der versuchsweise Einsatz von Polizeikameras am K\u00f6rper kann unter bestimmten Bedingungen durchgef\u00fchrt werden. Wichtig ist dabei, dass die Aufnahmen nicht alleine der Polizei zur Beweisaufnahme und Dokumentation ihrer Arbeit zur Verf\u00fcgung stehen, sondern auch von anderen gerichtlich eingefordert werden k\u00f6nnen. Zum Beispiel um \u00dcbergriffe und rechtswidriges Verhalten von Polizist*innen gegen\u00fcber Demonstrant*innen aufzukl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die pr\u00e4ventive Wirkung von Body-Cams darf bezweifelt werden. Wissenschaftliche Erkenntnisse dazu gibt es nicht. Ein Gro\u00dfteil der Angriffe auf Polizistinnen und Polizisten geschieht unter Alkoholeinfluss und in emotional aufgeladenen Situationen. Gerade hier haben Kameras keine abschreckende Wirkung. Zudem k\u00f6nnte eine Body-Cam das Misstrauen zwischen Polizei und B\u00fcrger/in erh\u00f6hen. Hinzu kommen datenschutzrechtliche Probleme, wenn Bilddaten gespeichert oder f\u00fcr weitere Zwecke verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich lehnen wir den Einsatz von Bodycams ab, zumal derzeit keine Rechtsgrundlage f\u00fcr deren Einsatz besteht. Nur im Ausnahmefall einer immanenten Straftatbegehung, ist diese \u00dcberwachungsma\u00dfnahme nach einer Gesetzes\u00e4nderung f\u00fcr das Land Berlin ggf. denkbar, wenn Evaluationen deren Nutzen f\u00fcr die Gefahrenabwehr eindeutig erwiesen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD h\u00e4lt Body-Cams f\u00fcr eine gute M\u00f6glichkeit, Polizisten vor Gewalt zu sch\u00fctzen und Straftaten aufzukl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Berlin h\u00e4lt den Einsatz von Bodycams bei Polizisten nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dies kann dazu beitragen, Gewalt zu verhindern, sowohl von Seiten der Polizei als auch von Seiten der Personen, die ihr im jeweiligen Fall gegen\u00fcberstehen. Die anlasslose \u00dcberwachung von friedlichen Demonstranten ist aber sehr kritisch zu sehen. Gleichzeitig ist eine eindeutige Pflicht zur gut erkennbaren Kennzeichnung der Polizist*innen ebenfalls notwendig.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheitsinteressen der Polizeibeamten und der Bev\u00f6lkerung sollten Vorrang haben vor dem Interesse von Straft\u00e4tern, bei ihrer Konfrontation mit der Polizei nicht gefilmt zu werden. Durch den Einsatz der Kameras k\u00f6nnte die Aufkl\u00e4rungsquote von Straftaten erh\u00f6ht werden, soweit sie von den Strafgerichten als Beweismittel akzeptiert werden. Gegen\u00fcber der Polizei skeptisch eingestellte B\u00fcrger m\u00f6gen bedenken, da\u00df die Kameras auch ein eventuelles Fehlverhalten von Polizisten dokumentieren w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt schon gen\u00fcgend langweilige GoPro-Videos auf YouTube. Toto und Harry d\u00fcrfen kein Vorbild sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unter gar keine Umst\u00e4nden! Das Ma\u00df an staatlicher \u00dcberwachung ist bereits jetzt erschreckend hoch. Eine solche Ausstattung h\u00e4tte einzig den Zweck, die b\u00fcrgerlichen Freiheiten noch weiter einzuschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP unterst\u00fctzt eine realistische und moderne Sicherheitspolitik. Das Gewaltmonopol des Staates erkennen wir ohne Vorbehalt an. Nicht die H\u00f6he der Strafe, sondern der schnelle und konsequente Vollzug ist entscheidend. Nicht das Strafma\u00df erh\u00f6hen, sondern die Personalausstattung von Polizei und Justiz deutlich verbessern!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG ist gegen jede Form der Aufr\u00fcstung der Polizei. Bei den sozialen Protesten in Frankreich ist deutlich geworden, dass sie letztendlich dazu dient, die Opposition zu unterdr\u00fccken. Soziale Probleme lassen sich nicht durch mehr Polizei, sondern nur durch soziale Gleichheit l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Body-Cams k\u00f6nnten die Hemmschwelle f\u00fcr Angriffe auf Polizeibeamte erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wir wollen gar keine \u00f6ffentliche video-\u00fcberwachung! die daten m\u00fcssten allen zug\u00e4nglich sein... schon jetzt werden staatsb\u00fcttel nicht f\u00fcr ihr fehlverhalten belangt. ist es denn nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass mensch gefragt wird, bevor aufnahmen von einem gemacht werden?! polizei ist immer ein versagen der politik. es ist eine historische erfahrung, dass alle \u00fcberwachungsmassnahmen sofort gestoppt werden m\u00fcssen! kriminalit\u00e4t hat ursachen! im \u00fcbrigen sollte henkel \u00fcberwacht werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz von Body-Cams hat in Modelversuchen zu einer effektiven Abnahme von Aggression und Angriffen gegen\u00fcber Polizisten gef\u00fchrt. Die Filmaufzeichnungen sch\u00fctzen nicht nur die Beamten vor unberechtigten Vorw\u00fcrfen, sondern auch den B\u00fcrger vor unberechtigter H\u00e4rte der Polizisten im Einsatz. Um das Pers\u00f6nlichkeitsrecht des B\u00fcrgers zu sch\u00fctzen, sind anlassunabh\u00e4ngige Videoaufzeichnungen - \u00e4hnlich einer Black-Box im Flugzeug - schnell automatisch zu l\u00f6schen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert, dass technologische Innovationen zum besseren Schutz der Polizisten wie Bodycams und Taser z\u00fcgig im Probebetrieb getestet und anschlie\u00dfend fl\u00e4chendeckend eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das macht die Polizeiarbeit transparenter und kann f\u00fcr Schulungszwecke verwendet werden. Eine Aufkl\u00e4rung von Polizeigewalt und dem Einsatz von Schusswaffen wird Gerichten damit erleichtert. Diese sind dann nicht von Zeuginnenaussagen der 'Polizeikolleginnen und Kollegen' abh\u00e4ngig. Diese Ma\u00dfnahme darf allerdings nicht bei der Begleitung friedlicher Demonstrationen benutzt werden. Die Pers\u00f6nlichkeitsrechte von gefilmten Menschen m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe, gut ausgestattete und transparente Polizei ein. Die Erprobung der Body-Cams k\u00f6nnte dazu beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine gerechte Verteilung von oben nach unten ist seit \u00fcber 150 Jahren das Markenzeichen der SPD. Die Privilegierung der Besteuerung von Verm\u00f6gen im Vergleich zum Arbeitslohn ist aus unserer Sicht ungerecht und muss durch eine Verm\u00f6genssteuer auf Bundesebene abgeschafft werden, damit eine solidarische Finanzierung unserer Stadt weiterhin sichergestellt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer ab. In Zeiten sprudelnder Steuereinnahmen w\u00e4ren neue Belastungen das falsche Signal f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen. Au\u00dferdem w\u00fcrde die Verm\u00f6gensteuer vor allem Unternehmen treffen und damit der Wettbewerbsf\u00e4higkeit schaden und Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Starke Schultern k\u00f6nnen mehr tragen. Deshalb setzen wir uns auf der Bundesebene f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung einer verfassungskonformen Verm\u00f6genssteuer ein. Eine solche 'Million\u00e4rssteuer' w\u00fcrde nur eine sehr kleine Zahl sehr verm\u00f6gender Personen betreffen. Zu Gute k\u00e4me sie der Allgemeinheit, durch zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitionen in Bildung, die \u00f6ffentliche Infrastruktur oder den Klimaschutz. Die Verm\u00f6genssteuer ist deshalb f\u00fcr uns auch eine Gerechtigkeitssteuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer in Form der Million\u00e4rsteuer. Sie soll gezielt Verm\u00f6gensmillion\u00e4re treffen. Dies wird durch einen Freibetrag von 1 Mio. Euro erreicht. Dabei gilt nur das Privatverm\u00f6gen. Wer weniger als 1 Mio. Euro Verm\u00f6gen hat, zahlt keine Steuer. Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass etwa das selbstgenutzte Eigenheim von der Steuer befreit bleibt. Der Teil des Privatverm\u00f6gens von Million\u00e4ren, der oberhalb von 1 Mio. Euro liegt, soll mit 5 Prozent besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sozial gerecht, dass die Eigent\u00fcmer gro\u00dfer Verm\u00f6gen gem\u00e4\u00df ihren finanziellen Leistungsm\u00f6glichkeiten zur Finanzierung der gesellschaftlichen und \u00f6ffentlichen Aufgaben herangezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Verm\u00f6genssteuer wird Einkommen, das bereits versteuert wurde, ein weiteres Mal besteuert. Wir als Freie Demokraten sind f\u00fcr ein leistungsgerechtes Steuersystem bei der Einkommenssteuer. Eine Steuer wie die Verm\u00f6genssteuer, die die Substanz besteuert, lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein gerechtes Steuersystem, bei dem die Leistungsf\u00e4higkeit des Steuerzahlers besser als bisher zu ber\u00fccksichtigen ist. Wer \u00fcber ein hohes Verm\u00f6gen verf\u00fcgt, soll einen Anteil zum Gemeinwohl beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Und nochmal: Wir m\u00fcssen statt der Gewinne und der Einkommen die Ums\u00e4tze der Unternehmen - gestaffelt nach Warenkategorien - besteuern und den Vorsteuerabzug abschaffen. So verhindern wir, da\u00df sich gro\u00dfe Konzerne arm rechnen und die Zahlung von Steuern vermeiden. Dadurch werden alle anderen Steuern \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Berlin soll sich f\u00fcr das Rauchen in der U-Bahn einsetzen. Jeder mag eigenes Verm\u00f6gen. Die wirklich Reichen zahlen eh kaum Steuern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re zwar nicht die L\u00f6sung aller Probleme, aber im Falle einer Zweckbindung der dadurch generierten Einnahmen lie\u00dfe sich die soziale Schieflage wom\u00f6glich etwas begradigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine verfassungsgerechte Verm\u00f6genssteuer ist wieder zu erheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer muss f\u00fcr gro\u00dfe Verm\u00f6gen massiv erh\u00f6ht werden. Damit m\u00fcssen ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr alle sowie Investitionen in Bildung und Arbeitspl\u00e4tze finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer kann ein wichtiges Instrument sein, um die Schere zwischen Reich und Arm wieder etwas zu schlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "hundert prozent! (freibetr\u00e4ge m\u00f6glich). wer mehr hat, als er/sie braucht, hat es den bed\u00fcrftigen geklaut. eigentum vernichtet!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Diese Steuergesetzgebung obliegt dem Bundestag. Eine Abstimmung \u00fcber Bundes-Steuern im Bundesrat ist unwahrscheinlich. ALFA spricht sich weder f\u00fcr noch gegen einzelne Steuerarten isoliert aus, sondern fordert eine ganzheitliche Steuer-Reform in Anlehnung an das Modell von Paul Kirchhof. In diesem Rahmen empfiehlt ALFA keine Besteuerung der Substanz (wie Erbschaften und Verm\u00f6gen), sondern von Ertr\u00e4gen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer greift auf Verm\u00f6gen zu, die typischerweise aus versteuertem Einkommen entstanden sind. Sowohl der Verwaltungsaufwand f\u00fcr ihre Erhebung ist \u00fcberproportional hoch als auch ihr Ertrag f\u00fcr die Staatseinnahmen nur marginal. Daher sehen wir eine Verm\u00f6genssteuer skeptisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer hilft Kapital wieder in die \u00f6ffentlichen Haushalte zu \u00fcbertragen und damit Ausgaben wie die \u00f6ffentliche Infrastruktur zu finanzieren wovon alle profitieren. Es ist ein Instrument gegen die weitere Spaltung zwischen Arm und Reich. Die Abschaffung war ein Fehler.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Die Kluft zwischen Armen und Reichen vergr\u00f6\u00dfert sich in Deutschland. Diese Tendenz hat negative Auswirkungen - wie z. B. gegenseitiges Misstrauen und erh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t - f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten. Eine klug gestaltete Verm\u00f6genssteuer k\u00f6nnte dazu beitragen, diese Kluft zu verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Familie ist dort, wo Menschen zusammenleben und sich umeinander k\u00fcmmern. Es gibt vielf\u00e4ltige Lebensformen von Familien, ob Alleinerziehende, Patchwork- oder Regenbogenfamilie. Mehr als 30 Prozent der Kinder unter 18 Jahren werden in Berlin von Alleinerziehenden betreut. Wir finden, dass die sich diese gesellschaftliche Realit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen selbstverst\u00e4ndlich auch in den Schulb\u00fcchern widerspiegeln sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, dass in den Schulb\u00fcchern die Inhalte des jeweiligen Wissensbereichs und seine altersgerechte Vermittlung im Vordergrund stehen. Wir halten die Berliner Realit\u00e4t, in der unsere Kinder nat\u00fcrlich aufwachsen f\u00fcr nat\u00fcrlich bunt. Wichtiger als alle m\u00f6glichen Formen des Zusammenlebens zwanghaft in Schulb\u00fcchern abdecken zu wollen, ist f\u00fcr uns, dass unseren Kindern an unseren Schulen grunds\u00e4tzlich Wissen, Respekt, eigene Urteilskraft, Toleranz und Offenheit beigebracht wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin ist die Stadt der Vielfalt. Die Anerkennung und Gleichberechtigung aller Lebensweisen ist f\u00fcr uns deshalb ein Kernanliegen. Diese gesellschaftliche Realit\u00e4t und die verschiedenen Familienformen sollten sich in Berlin auch in den Schulb\u00fcchern widerspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiedliche Familienformen und Lebensweisen geh\u00f6ren zum Alltag und werden von Kindern und Jugendlichen auch so wahrgenommen. Bildung zur Akzeptanz von Vielfalt und f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung geh\u00f6ren im Rahmenlehrplan f\u00fcr Berlin und Brandenburg zu den Bereichen der f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Kompetenzentwicklung, die zu einem von Respekt, Akzeptanz und Offenheit gepr\u00e4gten sozialen Miteinander beitragen sollen. Dies muss sich in Schulb\u00fcchern und Lern- und Lehrmaterialien widerspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN Berlin setzen sich f\u00fcr die freie Selbstbestimmung des Zusammenlebens ein. Politik muss der Vielfalt der Lebensstile gerecht werden und eine wirklich freie Entscheidung f\u00fcr die individuell gew\u00fcnschte Form des Zusammenlebens erm\u00f6glichen. Dies muss auch in der Lehre dargestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD orientiert sich am Idealbild der normalen Familie, die aus Vater, Mutter und Kind/Kindern besteht. Schulen sind Bildungseinrichtungen, aber keine Propagandainstitute, in denen ihnen ideologische Familienbilder der Gr\u00fcnen oder anderer linker Gruppierungen eingeimpft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulb\u00fccher sollen die reale Zusammensetzung unserer Gesellschaft widerspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Kinder stammen aus einer traditionellen Familie. Andere Familienbilder, wie Patchwork-, Regenbogenfamilien, Alleinerziehende etc., sind in der Regel weniger pr\u00e4sent, sodass diese den Sch\u00fclerInnen erst bewusst gemacht werden m\u00fcssen. Um die Sch\u00fclerInnen zu Toleranz zu erziehen, ist es wichtig zu vermitteln, dass jede Familienform den gleichen Wert f\u00fcr die Gesellschaft hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist die Verbindung eines Mannes mit einer Frau. Gehen aus ihr Kinder hervor, sprechen wir von einer Familie. Andere Lebensformen als Ehe und Familie sind legitim. Sie sollten dann aber f\u00fcr ein besseres Verst\u00e4ndnis auch anders benannt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem sollen in Berliner Schulb\u00fcchern aber Cowboys und Indianer vorkommen, und M\u00e4nner mit Pickelhauben und komischen B\u00e4rten. Und schwule Prinzessinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jedenfalls nicht ausschlie\u00dflich die eine traditionelle deutsche biedermeierliche Kernfamilie, die es de facto nicht gibt und dort wo Familie das Zusammenleben nach solchen Regeln simuliert, das Grauen herrscht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familie ist \u00fcberall dort, wo Eltern, Gro\u00dfeltern oder Verwandte f\u00fcr Kinder und Kinder f\u00fcr Eltern, Gro\u00dfeltern und Verwandte dauerhaft Verantwortung tragen. Der Begriff umfasst somit alle Generationen und auch Alleinerziehende. Das Leitbild der aus der Ehe eines Mannes und einer Frau gegr\u00fcndeten Familie schlie\u00dft nicht aus, andere Formen verbindlicher Lebensgestaltung rechtlich anzuerkennen und abzusichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schulunterricht sollte keine Lebensweise privilegieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die famili\u00e4re Zersplitterung in der Gesellschaft weiter f\u00f6rdern und die Orientierung von Kindern auf intakte Familienstrukturen behindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "geschlechterrollen sollen aufgel\u00f6st werden. alle familienformen sollen selbstverst\u00e4ndlich abgebildet werden. nicht als ausnahme oder als 'die anderen', sondern als die normalit\u00e4t. das bezieht sich auf alle sozialen kategorien, wie 'race'... dabei ist stereotypisierung zu vermeiden. dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiedliche Familienformen geh\u00f6ren zu unserer Gesellschaft, auch viele Schulkinder leben in den verschiedensten Familienkonstellationen. Diese Lebenswirklichkeit kann selbstverst\u00e4ndlich auch in Schulb\u00fcchern vorkommen. ALFA lehnt jedoch ab, Familienbilder in Schulb\u00fcchern zur Darlegung weltanschaulicher Positionen zu benutzen. Ideologische Erh\u00f6hung einzelner Familienformen haben in Schulb\u00fcchern nichts zu suchen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Realit\u00e4t sollte auch in Schulb\u00fcchern widergespiegelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die Realit\u00e4t widerspiegeln. MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr einen Unterricht ein, der Sch\u00fclerInnen und Sch\u00fcler dabei unterst\u00fctzt, Liebe f\u00fcr sich selbst und ihre Familie zu entfalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nein. Das w\u00e4re ein klarer Versto\u00df gegen die Grundrechte eines jeden Menschen. In Artikel 3 des Grundgesetzes steht: Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich. () Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In einer demokratisch verfassten Gesellschaft k\u00f6nnen Wohnungen nicht willk\u00fcrlich nach Nationalit\u00e4t oder Herkunft vergeben werden. Die Vergabe von Sozialwohnungen muss nach Bed\u00fcrftigkeit erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Stadt f\u00fcr alle und ohne Diskriminierung. Ob bei der Vergabe von Sozialwohnungen oder auf dem freien Wohnungsmarkt: Eine Bevorzugung oder Benachteiligung aufgrund Herkunft, sexueller Orientierung, Glauben oder Einkommen darf es in Berlin nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Gleichbehandlung aller Berlinerinnen und Berliner unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und ihrem Pass", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sozialpolitik hat sich in erster Linie um die soziale Absicherung von Einheimischen zu k\u00fcmmern. Dies gilt auch f\u00fcr \u00f6ffentlich finanzierten Wohnungsbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sind f\u00fcr Bed\u00fcrftige gedacht. Unterschiede nach Staatsb\u00fcrgerschaft lehnen wir ab, da dies eine unzul\u00e4ssige Diskriminierung w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Integration kann nur gelingen, wenn niemand aufgrund seiner Nationalit\u00e4t ausgegrenzt wird. Insbesondere haben Menschen aller Nationalit\u00e4ten ein Anrecht auf bezahlbaren Wohnraum. Nat\u00fcrlich ist sicherzustellen, dass auch f\u00fcr Deutsche ausreichend Sozialwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen, indem der soziale Wohnungsbau insgesamt st\u00e4rker gef\u00f6rdert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Schade, dass es heute noch n\u00f6tig ist, sich mit solchen Fragen zu befassen. Auch daran k\u00f6nnen wir ablesen, wie dringend es uns geboten ist, den Globalisierungs-Kapitalismus zu \u00fcberwinden, der weltweit alle Menschen und V\u00f6lker auspl\u00fcndert und bei uns in Berlin Deutsche und Ausl\u00e4nder gegeneinander ausspielt.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Sozialf\u00e4lle sollen bevorzugt werden. Daher auch der Name.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollten Sie? Was bevorrechtigt sie? Wer sind die Deutschen? Eine solche Diskriminierung widerspr\u00e4che dem Gleichheitsgrundsatz.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das Gut 'Wohnen' ist f\u00fcr den Menschen von lebenswichtiger Bedeutung. Das gilt f\u00fcr Deutsche ebenso wie f\u00fcr Nicht-Deutsche. Es darf daher bei der Verteilung dieses Gutes, soweit sie vom Staat beeinflu\u00dft wird, keine Privilegien geben. Schon gar nicht darf das Recht des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten sozialen Wohnungsbaus zu Diskriminierungszwecken mi\u00dfbraucht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es gen\u00fcgend Sozialwohnungen gibt, besteht keine Notwendigkeit, Deutsche bei der Vergabe zu bevorzugen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "alle bed\u00fcrftigen sollen gleich behandelt werden. keine spaltung nach legalen status. da es deutsche aber schon allein durch ihren namen eher leichter haben, sollten gefl\u00fcchtete bevorzugt werden. eine l\u00f6sung f\u00fcr die wohnsituation in berlin haben wir auch nicht. wir wollen nicht alles zubauen, also muss mehr zusammenger\u00fcckt werden. mit viel respekt geht das auch! wir schaffen das - lol", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Regierung unserer Stadt hat sich daf\u00fcr entschieden, eine Vielzahl von Fl\u00fcchtlingen aufzunehmen. Diese Menschen d\u00fcrfen aber nicht auf Dauer in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften wohnen bleiben, sondern m\u00fcssen in unsere Gesellschaft integriert werden. Hierzu z\u00e4hlt auch das Angebot an g\u00fcnstigen Wohnungen. Der Senat hat leider \u00fcber Jahre vers\u00e4umt, eine ausreichende Zahl von Wohnungen f\u00fcr unsere wachsende Stadt zu bauen, dass muss schleunigst nachgeholt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Alle hier lebenden Migrant-innen, die ihre Steuern und Beitr\u00e4ge bezahlen, sollten das gleiche Recht auf Sozialwohnungen haben. Dar\u00fcber hinaus sehen wir den Berliner Senat in der Pflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass gen\u00fcgend Sozialwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen, sodass alle, die einen begr\u00fcndeten Bedarf haben, eine bekommen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bisher sind die Fragen nach den Auswirkungen eines Dauerkonsums von Cannabis nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt. Eine generelle Freigabe und den Anbau von Cannabis sehen wir deshalb als nicht vertretbar an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Berlin lehnt die Legalisierung von Cannabisprodukten ab. Neben repressiven Mitteln ist eine umfassende Drogenpr\u00e4vention f\u00fcr uns die effektivste Drogenbehandlung, da sie im besten Falle Drogenkonsum gar nicht erst aufkommen l\u00e4sst.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass landeseigene oder vom Land lizensierte Cannabis-Verkaufsstellen eingerichtet werden und der Anbau von Cannabis f\u00fcr den Eigenbedarf entkriminalisiert wird. Daf\u00fcr werden wir ein Modellprojekt zur kontrollierten Abgabe von Cannabis an Erwachsene beantragen und die gesetzlichen Spielr\u00e4ume bei der sogenannten Eigenbedarfsregelung nutzen. Ziel ist ein verbesserter Jugend- und Verbraucherschutz und mehr Suchtpr\u00e4vention.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00c4hnlich wie bei dem Anbau von Tabak f\u00fcr den eigenen Bedarf, sollte auch der Anbau von Cannabis zu diesem Zwecke legalisiert werden. M\u00fcndige B\u00fcrger*innen sollten auch m\u00fcndige Konsument*innen sein, die selbst \u00fcber die Wahl ihrer Genussmittel entscheiden k\u00f6nnen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN Berlin sehen die Legalisierung des Besitzes, Erwerbs und Anbaus von Cannabis als ersten Schritt auf dem Weg einer informierenden, eigenverantwortlichen und nicht repressiven Drogenpolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch der Anbau f\u00fcr den Eigenbedarf sollte untersagt bleiben, da nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, dass keine Weitergabe erfolgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Legalisierung von Konsum und Besitz von Cannabis als Genussmittel f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ein. Der Handel mit Cannabis soll streng reguliert werden, um vor allem dem Jugendschutz Rechnung zu tragen. Mit einer kontrollierten Legalisierung werden illegale Handelsstrukturen gezielt aufgel\u00f6st und die Beschaffungskriminalit\u00e4t verringert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Da Cannabis eine Droge ist, die den Organismus stark beeintr\u00e4chtigen kann und ein Suchtpotenzial hat, m\u00fcssen Anbau und Besitz bestraft werden. Zudem d\u00fcrfte sich eine kleine Plantage f\u00fcr den Eigenbedarf kaum von einer kommerziell genutzten Anbaufl\u00e4che unterscheiden lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Und nicht nur f\u00fcr den Eigenbedarf! Gerade f\u00fcr den medizinischen Bereich sollten kranke Menschen durch Anbaudienstleister unterst\u00fctzt werden. Aber 5 Kilo sollten reichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer kiffen will, soll das tun. Er schadet sich wenig, jedenfalls nicht mehr als durch Alkoholkonsum, und anderen \u00fcberhaupt nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende Beschaffungskriminalit\u00e4t kann nur durch \u00e4rztlich kontrollierte Abgabe harter Drogen (und Ersatzstoffe, z.B. Methadon) an die schwer Suchtkranken einged\u00e4mmt werden. So wird dem Dealer die Gewinnm\u00f6glichkeit genommen und dem schwer Suchtkranken ein Weg aus der Kriminalit\u00e4t und in die Therapie erm\u00f6glicht. Gleichzeitig werden die B\u00fcrger damit vor der Beschaffungskriminalit\u00e4t gesch\u00fctzt. Die Freigabe von sogenannten weichen Drogen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Drogenverbot war nicht in der Lage, Probleme im Umgang mit psychoaktiven Substanzen einzud\u00e4mmen, sondern hat zur Kriminalisierung der Konsumenten und zu tausenden Drogentoten gef\u00fchrt. Stattdessen fordern wir ein generelles Werbeverbot f\u00fcr psychoaktive Substanzen (einschlie\u00dflich Tabak und Alkohol) und eine kontrollierte Abgabe. Zugleich m\u00fcssen die Arbeits- und Lebensbedingungen so gestaltet werden, dass Probleme im Umgang mit Drogen gar nicht erst aufkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Als Einstiegsdroge spielt Cannabis immer noch eine entscheidende Rolle. Eine Legalisierung auch f\u00fcr den Eigenbedarf w\u00e4re eine Kapitulation vor der Drogenmafia.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "recht auf rausch! nicht nur cannabis! ;) auch wenn nicht alle in der bergpartei alle drogen super finden, sind wir entschieden gegen die diskriminierung von drogennutzer*innen. es kann nicht sein, das viele ein doppelleben leben und unreines zeug \u00fcber den schwarzmarkt beziehen m\u00fcssen. die legalisierung w\u00fcrde dem kapitalismus einen unglaublichen vorteil verschaffen, aber der eigenanbau darf auf keinen fall verfolgt werden! die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar! schluss mit dem substanzfaschismus!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA Berlin m\u00f6chte f\u00fcr Erwachsene den Anbau von Cannabis zum Eigenbedarf nicht weiter strafbewehrt sehen, da bereits der Besitz von Cannabis in Eigenbedarfsmengen straffrei ist. Folgerichtig \u00fcbertragen wir die geltende Regelung auch auf den Anbau. Der Handel und die Weitergabe von Cannabis an Dritte sollen weiterhin unter Strafe stehen. Diese Regelung entkriminalisiert die Konsumenten, entlastet die Polizei und trocknet den Schwarzmarkt und die einhergehende Organisierte Kriminalit\u00e4t aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Legalisierung von Cannabis und anderen Drogen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Legalisierung und Entkriminalisierung. Ob der Anbau privat und/oder in entsprechenden Betrieben angebaut werden sollte ist noch in der Debatte. Hanf ist vielseitig nutzbar auch in der Medizin. Gleichzeitig streben wir eine suchtfreie Gesellschaft an und es ist uns auch wichtig, dass Nichtkonsumenteninnen im \u00d6ffentlichen Raum vor Passivrauchen gesch\u00fctzt werden. Pr\u00e4ventionsangebote m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten ein Ja oder Nein f\u00fcr ungeeignet, um eine angemessene Stellungnahme zu dem Thema des Cannabiskonsums abzugeben. Ziel der Drogenpolitik sollte sein, in Bezug auf Drogen Schaden f\u00fcr Menschen und die Gesellschaft zu vermeiden und das Gemeinwohl zu f\u00f6rdern. Die gegenw\u00e4rtige Drogenpolitik scheint diesem Ziel nicht n\u00e4her zu kommen. Darum pl\u00e4diert MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr, eine Enquete-Kommission einzurichten, um die Drogenpolitik wissenschaftlich zu untersuchen und zu verbessern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr uns sind die Kindertagesst\u00e4tten die erste Bildungseinrichtung im Leben. Wir sind \u00fcberzeugt, dass in der fr\u00fchen F\u00f6rderung von Kindern der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Abbau sozialer Ungleichheiten liegt. Dank des SPD gef\u00fchrten Senats sind seit 2011 die letzten drei Kita-Jahre komplett beitragsfrei. Studien belegen, dass seither vor allem der Anteil von Kindern mit Migrationshintergrund, die eine Kita besuchen, gestiegen ist. Wir werden deshalb auch die ersten drei Kitajahre beitragsfrei stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gute Betreuung gibt es nicht umsonst. Daher muss der Schwerpunkt auf dem Qualit\u00e4tsausbau und nicht auf der Geb\u00fchrenfreiheit der Berliner Kitas liegen. Wer gut verdient und sich die Kita-Geb\u00fchren leisten kann, investiert mit dem Kita-Beitrag in die Qualit\u00e4t der Betreuung aller Kinder und in die bessere Bezahlung der Erzieher. Dies ist auch im Sinne der sozialen Gerechtigkeit in unserer Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte eine kostenfreie fr\u00fchkindliche Bildung genau wie die Bildung in Schulen und Hochschulen das Ziel sein. Um aber den weiterhin steigenden Bedarf an neuen Kitapl\u00e4tzen und qualifiziertem Personal zu decken, sowie zur Sicherstellung bzw. weiteren Steigerung der Betreuungsqualit\u00e4t, sehen wir eine sozial gestaffelte Beteiligung der Eltern weiterhin als sinnvoll an. Kostenlose Kitapl\u00e4tze, wie von der SPD vorgeschlagen, gehen auf Kosten der Qualit\u00e4t; diese muss aber Vorrang haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bereits jetzt sind die letzten drei Kitajahre beitragsfrei. Das wollen wir schrittweise auf Kinder unter drei Jahre ausweiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr kostenfreie Kita-Pl\u00e4tze aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will exzellente Kitas. Bei der Abw\u00e4gung zwischen Beitragsfreiheit und qualitativ guten Kitas muss die Entscheidung angesichts der leeren Kassen Berlins klar pro Qualit\u00e4t getroffen werden. Insbesondere wenn Eltern bereit sind, f\u00fcr Qualit\u00e4tssteigerungen im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten einen Beitrag zu leisten, wollen wir dies erm\u00f6glichen. Eltern mit geringem Einkommen sollen allerdings keine oder nur geringe Beitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Kontakt zu Gleichaltrigen ist in der fr\u00fchen Lebensphase sehr wichtig, um die Grundlagen der Sozialkompetenz zu schaffen. Daher darf die Betreuung von Kindern in einer Kita nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Besuch einer Kindertagesst\u00e4tte muss f\u00fcr jedes Kind erm\u00f6glicht werden, unabh\u00e4ngig vom finanziellen Handlungsspielraum der Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Nach klingonischem Vorbild sollten die Kinder selbst f\u00fcr ihre Betreuung aufkommen. DuSaQ!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde einkommensschwache Haushalte belasten und diesen Kindern unter Umst\u00e4nden den Besuch einer Kita verwehren. \u00dcber Geb\u00fchren w\u00e4re bestenfalls in gestaffelter Form zu reden. Hohe Einkommen h\u00f6here Geb\u00fchren etc.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu einer guten Schul- und Ausbildung muss allen m\u00f6glich sein, unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft, finanziellen M\u00f6glichkeiten und unterschiedlichen Begabungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine hochwertige Kinderbetreuung und Bildung muss von der Kita bis zur Universit\u00e4t allen zug\u00e4nglich und kostenfrei sein. Das erfordert massive Investitionen in Bildung, die durch eine Besteuerung der Reichen finanziert werden m\u00fcssen. Milliarden f\u00fcr Bildung und Jobs statt f\u00fcr R\u00fcstung und Krieg!", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Kostenfreie Kitabetreuung ist genauso wichtig wie der Schulunterricht ohne Schulgeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wieso denn? kita-geb\u00fchren abschaffen! senatszusch\u00fcsse erh\u00f6hen. erzieherinnen machen einen \u00e4hnlich harten job und werden wesentlich schlechter bezahlt als lehrerinnen! sie sollten aber wie \u00e4rzte bezahlt werden, damit sie die kleinen in ihren pr\u00e4gendsten jahren begleiten und nicht nur verwahren. wir haben sowie schon die arschkarte, wenn wir kinder in die welt setzten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Kita-Geb\u00fchren sind bereits heute sozial angepasst, eine Beitragsfreiheit ist nicht geeignet, Kinder aus bildungsfernen Verh\u00e4ltnissen zus\u00e4tzlich in die Kitas zu holen. ALFA m\u00f6chte jedoch, dass unsere Kitas deutlich mehr Gelder zur Verf\u00fcgung haben f\u00fcr: dringend ben\u00f6tigte Qualit\u00e4tsverbesserung, zum Einstellen neuer Erzieher und zum Kitaneubau. Beim Personalschl\u00fcssel sind Berlins Einrichtungen im Bundesvergleich trauriges Schlusslicht, auch das muss sich \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung an den Kosten f\u00fcr die Betreuung der Kinder soll sich am Einkommen der Eltern orientieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Landeselternausschuss Kita hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, dass auch die Qualit\u00e4t und der Kitaneubau mindestens genauso wichtig sind. Langfristig k\u00f6nnen wir uns kostenfreie Kitas vorstellen, aber im Rahmen des bedingungslosen Grundeinkommens k\u00f6nnen wir auch mit Kitageb\u00fchren leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Kitas dienen der Erziehung und Bildung der Kinder. Diese grundlegende Bildung sollte allen kostenfrei gew\u00e4hrt werden..", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sozialdemokratie und Gewerkschaften haben daf\u00fcr gesorgt, dass der einheitliche fl\u00e4chendeckende Mindestlohn endlich in ganz Deutschland Gesetz ist. Mit uns wird es keine Ausnahmen hiervon geben. Mit Ablauf der letzten \u00dcbergangsfristen ab 2017 werden wir sicherstellen, dass niemand mehr in Berlin auf einen Arbeitsplatz unterhalb des Mindestlohns verwiesen werden kann. Gleichzeitig setzen wir uns f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Mindestlohns ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass Ausnahmen vom Mindestlohn f\u00fcr bestimmte Personengruppen sinnvoll sind. Ausnahmen bestehen z.B. f\u00fcr unter 18-J\u00e4hrige ohne Berufsabschluss, weil vermieden werden soll, dass sich junge Leute einen Job suchen, anstatt eine unter Umst\u00e4nden schlechter bezahlte Ausbildung zu beginnen. Ausgenommen sind auch Langzeitarbeitslose, um bei den Arbeitgebern den Anreiz zu erh\u00f6hen, Langzeitarbeitslose einzustellen. Nach 6 Monaten haben aber auch sie Anspruch auf den Mindestlohn.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Grundsatz 'gleicher Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit' darf nicht weiter ausgeh\u00f6hlt werden. Jede Ausnahme vom Mindestlohn verletzt diesen Grundsatz und entwertet die Leistung der betroffenen Menschen. Ein Mindestlohn soll vor Armut und Ausbeutung sch\u00fctzt. Er markiert eine Untergrenze und dient der Existenzsicherung. Hier darf es keine Ausnahmen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der gesetzliche Mindestlohn muss eine Untergrenze beschreiben, unterhalb derer man nicht mehr w\u00fcrdig leben kann. Das muss f\u00fcr alle gelten, deshalb kann es keine Ausnahmen geben. Allerdings ist die Mindestlohnh\u00f6he zu niedrig, um Armut auch im Alter zu vermeiden. Wir wollen den Mindestlohn deshalb auf 10 und dann z\u00fcgig auf 12 Euro anheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Idee, den Mindestlohn f\u00fcr Zuwanderer und Asylanten auszusetzen, ist sozial verantwortungslos, weil sie zur Konsequenz h\u00e4tte, dass deutsche Erwerbst\u00e4tige mit ausl\u00e4ndischen Billigl\u00f6hnern in Konkurrenz treten m\u00fcssten. Die Profiteure einer solchen Politik w\u00e4ren ausschlie\u00dflich die gro\u00dfen Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freien Demokraten bef\u00fcrchten, dass ein einheitlicher Mindestlohn Besch\u00e4ftigung verhindern k\u00f6nnte. Auf jeden Fall sehen wir bestimmte zeitlich begrenzte Ausnahmen vom Mindestlohn als sinnvoll an, z.B. um Langzeitarbeitslosen einen leichteren Zugang zu einem neuen Arbeitsplatz zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn ist eine gro\u00dfartige Errungenschaft, Menschen m\u00fcssen von ihrem Arbeitslohn leben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland w\u00e4re ein Mindestlohn von 10 Euro pro Stunde ohne weiteres finanzierbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer. . .", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Einen ohnehin k\u00fcmmerlichen Mindestlohn auch noch unterbieten zu k\u00f6nnen, und seien es auch nur Ausnahmen, ist sittenwidrig und sollte strikt verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Gerechtigkeit ist durch eine leistungsgerechte Bezahlung zu erreichen. Leistungsgerechte Entlohnungen d\u00fcrfen bei Vollzeitarbeit nicht unter der sozialen Existenzsicherung liegen. F\u00fcr Erwerbst\u00e4tige fordert die \u00d6DP einen fl\u00e4chendeckenden allgemeinen Mindestlohn, der deutlich \u00fcber der sozialen Existenzsicherung liegen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn von 8,50 Euro ist viel zu gering. Jeder Mensch hat das Recht auf einen gut bezahlten und sinnvollen Arbeitsplatz.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Jede M\u00f6glichkeit, den Mindestlohn zu umgehen, sollte abgestellt werden. Sonst wird sich die Schere zwischen Arm und Reich noch schneller \u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "kein lohn unter 17,50. dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Das Unterschreiten des Mindestlohns muss in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zeitlich befristet gestattet sein, insbesondere f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Praktikanten, Langzeitarbeitslosen und Fl\u00fcchtlingen, die f\u00fcr den angestrebten Arbeitsplatz nur unzureichende Kenntnisse vorzuweisen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Mindestl\u00f6hne verhindern die Privatisierung von Gewinnen bei gleichzeitiger Sozialisierung der Kosten. Die AfD bef\u00fcrwortet es daher, den gesetzlichen Mindestlohn in seiner bestehenden Form beizubehalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Lohn sollte fair zwischen Arbeitnehmerinnen (Gewerkschaften) und Arbeitgeberinnen ausgehandelt werden. Wir sind f\u00fcr das Bedingungslose Grundeinkommen. So dass die Arbeitnehmerinnen in eine gute Verhandlungsposition geraten. Der Mindestlohn sollte kein Dogma sein. Es gibt auch Arbeit, die nur unter dem Mindestlohn existieren kann und dennoch vom Herzen gerne gemacht wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass der Mindestlohn als geringstes rechtlich zul\u00e4ssiges Arbeitsentgelt ausnahmslos gezahlt werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Islam geh\u00f6rt zu Berlin. In der Stadt gibt es rund 80 Moscheen und Gebetsr\u00e4ume, viele davon befinden sich kaum sichtbar in Hinterh\u00f6fen. \u00dcber die Baugenehmigung von neuen Moscheen entscheidet der jeweilige Bezirk. Sehr oft werden dabei Anwohnerinnen und Anwohner und muslimische Verb\u00e4nde bereits fr\u00fchzeitig in das Bauvorhaben eingebunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit geh\u00f6rt zu den universellen Menschenrechten. Das Menschenrecht auf freie Religionsaus\u00fcbung aller und damit nat\u00fcrlich auch der Muslime in Deutschland ist uns ein wichtiges Anliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland herrscht Religions- und Bekenntnisfreiheit, und insbesondere Berlin steht f\u00fcr diese Freiheit auch in Glaubensdingen. Moscheen, Kirchen, Synagogen und Tempel sind Zeichen der Glaubensvielfalt in unserer Stadt und des gemeinsamen Zusammenlebens. Es gibt keinen legitimen Grund f\u00fcr die Forderung, dass Muslime in sogenannte Hinterhofmoscheen auszuweichen m\u00fcssen, jenseits der \u00d6ffentlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam ist Teil unserer Gesellschaft. Muslimische Gemeinden sollen die gleichen M\u00f6glichkeiten haben, ihre Gottesh\u00e4user zu bauen wie die anderen Religionsgemeinschaften", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Baufreiheit gilt auch f\u00fcr Minarette, wenn sie das Ortsbild nicht beeintr\u00e4chtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Ansicht, dass der Islam nicht zu Deutschland geh\u00f6rt. Moscheen mit Minaretten sind das sichtbarste Symbol des Machtanspruchs von islamischen Verb\u00e4nden in Deutschland. Ein Moscheegeb\u00e4udeverbot w\u00fcrde auch der Religionsfreiheit nicht entgegenstehen, da sowohl Moscheen als auch Minarette f\u00fcr die Aus\u00fcbung der islamischen Rituale nicht erforderlich sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit des Grundgesetzes erlaubt die Errichtung von Gottesh\u00e4usern aller Religionen. Die Baugestaltung und damit auch die m\u00f6gliche H\u00f6he von Minaretten regeln die \u00fcblichen Bauvorschriften. Ein pauschales Minarettverbot lehnen wir als unzul\u00e4ssige Diskriminierung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz garantiert jedem das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung, solange dabei niemand anderes in seiner Freiheit eingeschr\u00e4nkt wird. Wir lehnen solche staatlichen Eingriffe in die Religionsfreiheit ganz klar ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland besteht ein Grundrecht auf Religionsfreiheit, aber kein Grundrecht auf den Bau von Gross-Moscheen mit Kuppel und Minarett, die regelm\u00e4\u00dfig auch St\u00e4tten weltlicher Machtaus\u00fcbung der Imame sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Moscheen sind pittoreske Kleinode architektonischer Kunstfertigkeit. Man kann sie ja als Spielhallen oder Handyschalenl\u00e4den nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Was ist hier die Frage? Sind die Minarette das entscheidende oder die Moscheen? Und: ist das \u00fcberhaupt wichtig? Ist der Anblick eines Minaretts emp\u00f6rend oder verletzend f\u00fcr den 'christlichen Abendl\u00e4nder'?", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG verteidigt die Religionsfreiheit und wendet sich gegen jede Form des Rassismus und Islamophobie. Das ist die Grundlage f\u00fcr einen gemeinsamen Kampf aller hier lebender Menschen gegen Kapitalismus und Krieg.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "newcomer bevorzugen solche einrichtungen. oder soll es auch kirchen ohne t\u00fcrme geben und gem\u00fcseg\u00e4rten ohne tomaten? es fehlt der ruf des muezzin \u00fcber unserer stadt! die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar! im \u00fcbrigen sind wir der meinung, dass henkel etwas schreckliches widerfahren sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Moscheen gilt das allgemeine Baurecht, es darf keine diskriminierenden Sonderregelungen geben. Wichtiger als die die Moschee als Bauwerk ist die Betrachtung der dort stattfindenden Aktivit\u00e4ten und der Tr\u00e4ger. Hier muss unsere Gesellschaft sehr viel genauer hinsehen, gerade auch um Radikalisierungen entgegenzuwirken und zu verhindern, dass in Moscheen Feinde unserer Gesellschaft herangezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das Minarett lehnt die AfD als islamisches Herrschaftssymbol ebenso ab wie den Muezzinruf. Minarett und Muezzinruf stehen im Widerspruch zu einem toleranten Nebeneinander der Religionen, das die christlichen Kirchen in der Moderne praktizieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr solch eine Anordnung sehen wir keine Rechtfertigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Geschlecht spielt in allen Bereichen unseres Lebens eine zentrale Rolle: Als eigene Identit\u00e4t in konkreten Alltagssituationen in der Schule, im privaten Umfeld oder am Arbeitsplatz. Es gibt deshalb einen gro\u00dfen Bedarf an Gender-Expertise in den verschiedensten Arbeitsfeldern, um Geschlechterverh\u00e4ltnisse zu analysieren und um Instrumente zur Chancengleichheit, Anti-Diskriminierung und zur Infragestellung von Normen und Normalit\u00e4ten zu entwickeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU bekennt sich zur Unabh\u00e4ngigkeit der Wissenschaft und zur Freiheit von Forschung und Lehre an den Hochschulen, so wie sie im Grundgesetz festgelegt ist. Wir sind stolz auf das breite und vielf\u00e4ltige Angebot unserer Hochschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben uns immer f\u00fcr dieses Fach eingesetzt, denn die Frage nach den (sozialen) Geschlechtern, die vielf\u00e4ltiger als die traditionellen Vorstellungen von Mann und Frau sind, ist noch lange nicht ausreichend erforscht. Die Ergebnisse der Gender Studies sind zudem immer wieder Anregung und Richtschnur f\u00fcr mehr Gleichberechtigung, eine Kultur der Anerkennung und gegen gesellschaftliche Diskriminierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Frauen-und Geschlechterforschung begann in den Geistes- und Sozialwissenschaften und hat als disziplinen\u00fcbergreifendes Wissenschaftsfeld auch in medizinische, technische und naturwissenschaftliche F\u00e4chern Eingang gefunden. Als Querschnittsaufgabe beeinflusst sie Methoden und Inhalte traditioneller F\u00e4cher und versetzt Lehrende und Lernende in die Lage, in sozialen, politischen, kulturellen und \u00f6konomischen Zusammenh\u00e4ngen zu denken, zu forschen und zu handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gender Studies basieren zu gro\u00dfen Teilen auf einem mehr als fragw\u00fcrdigen Menschenbild, dem zufolge die Geschlechter nur sozial konstruiert seien. Das ist aus unserer Sicht grober Unfug und hat an Hochschulen nichts zu suchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die Einrichtung von Studienrichtungen und Forschungsfeldern sollen die Hochschulen in eigener Verantwortung selbst entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Nachfrage nach diesem Studiengang besteht, sollte er im Sinne der Bildungsfreiheit auch angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "An den Hochschulen soll zu allen m\u00f6glichen Angelegenheiten geforscht werden d\u00fcrfen. Da wird man Geschlechterstudien kaum generell ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Aber derzeit ist das Meiste davon grober Unfug.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das Erforschen anderer Geschlechter ist f\u00fcr viele Studenten Hauptzweck der akademischen Ausbildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vertreter dieser Fachrichtung m\u00f6gen urspr\u00fcnglich einmal mit fortschrittlichen Ambitionen angetreten sein. Das, was sie heute vermittelt, ist reiner Partikularismus, Identit\u00e4tspolitik f\u00fcr Leute, die sich wissenschaftlich verbr\u00e4mt ihrer Besonderheit versichern wollen, ist in der Regel aufkl\u00e4rungsfeindlich. Wer braucht unter solchen Umst\u00e4nden dieses Zeug?", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland Art 5 (3) Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei. Die Freiheit der Lehre entbindet nicht von der Treue zur Verfassung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, da\u00df derartige Studien zum Zwecke des 'social engineering' mi\u00dfbraucht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "\u00fcber alles soll kritisch geforscht werden. in dem wissenschaftlichen feminismus steckt etwas wertvolles: hinterfragen von was als grundfeste unserer identit\u00e4t und gesellschaft geglaubt wurde, die m\u00f6glichkeit eines komplett neuen Standpunktes. 'geschlecht' ist konstruiert und die notwendigkeit eines neuen gesellschaftsentwurf l\u00e4sst sich daher nicht aufhalten!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt viele Arten von Gender Studies, die teilweise wichtige Erkenntnisse liefern. Unstrittiges Beispiel d\u00fcrften beispielsweise Studien zu unterschiedlicher Wirkung von Arzneimittel bei Mann und Frau sein. Aber auch auf anderen Fachgebieten ergibt eine geschlechtsspezifische Betrachtung wichtige Erkenntnisse. Wichtig ist allerdings, da\u00df an unseren Hochschulen ergebnisoffen und nicht ideologiegetrieben geforscht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Universit\u00e4re Forschung darf nicht fachfremden Zw\u00e4ngen oder Ideologien unterworfen werden. Die F\u00f6rderung der pseudowissenschaftlichen Geschlechterstudien (Gender Studies) ist in allen Bereichen zu beenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber gerne in kleinerem Rahmen. Leider entstehen auch viele Ideologien und Dogmen durch dieses Fach. Das sehen wir kritisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die Befreiung aller Menschen von jeglicher Ungerechtigkeit und Unterdr\u00fcckung ein. Die wissenschaftliche Erforschung des Verh\u00e4ltnisses der Geschlechter kann zur Befreiung geschlechterbezogener Ungerechtigkeit und Unterdr\u00fcckung beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Erwerb von Wohneigentum geht in Berlin stetig in die H\u00f6he, denn viele Menschen sehen Berlin als dauerhaften Lebensmittelpunkt an. Allerdings wird gleichzeitig der Wohnraum f\u00fcr Mieterinnen und Mieter knapp. Die Balance zwischen Eigentumswohnungen und Mietwohnungen ist wichtig f\u00fcr unsere Stadt und diese Balance wollen wir erhalten. Eine steuerliche Privilegierung beim Erwerb von Wohneigentum lehnen wir daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wohneigentum ist die einzige Form der Altersvorsorge, die man schon vor der Rente nutzen kann. Wir wollen uns auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, die Eigentumsbildung f\u00fcr Ersteigent\u00fcmer in gro\u00dfem Ma\u00dfe von der Grunderwerbsteuer zu befreien.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin kann angesichts eines immensen Schuldenberges und knapper Kassen auf diese Einnahme nicht verzichten. Wir wollen aber die Grunderwerbsteuer zu einer Antispekulationssteuer umbauen, indem wir sie je nach Erwerbszweck staffeln. F\u00fcr den Einzelerwerb weniger Wohnungen oder H\u00e4user und beim Erwerb f\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke, etwa durch die landeseigenen Wohnungsunternehmen, soll es bei der derzeit geltenden H\u00f6he von sechs Prozent des Kaufpreises bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer ist eine wichtige Einnahmequelle f\u00fcr das Land. Deshalb schlagen wir eine differenzierte Grunderwerbssteuer vor. F\u00fcr selbstgenutztes Wohneigentum und f\u00fcr den Bau von Sozialwohnungen durch die landeseigenen Wohnungsbaugesellschaften soll sie niedriger sein als f\u00fcr kommerziellen Wohnungsbau. F\u00fcr Boden- und Immobilienspekulanten wollen wir die Spielr\u00e4ume verengen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Ansicht, dass das Erwerben von Wohneigentum f\u00fcr die Eigennutzung gef\u00f6rdert werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer wollen wir wieder auf 3,5 Prozent senken. M\u00f6glichst viele Menschen sollen sich den Wunsch nach Wohneigentum erf\u00fcllen k\u00f6nnen. U.a. kann Wohneigentum ein wichtiges Element der Altersvorsorge sein. Der Wunsch nach der eigenen Wohnung sollte deshalb nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Anstieg des Erwerbs von Wohneigentum stellt keinen Vorteil aus sozialer, volkswirtschaftlicher und \u00f6kologischer Hinsicht dar. Eine Steuersenkung w\u00e4re daher nicht begr\u00fcndbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wie gesagt: Wir m\u00fcssen statt der Gewinne und der Einkommen die Ums\u00e4tze der Unternehmen - gestaffelt nach Warenkategorien - besteuern und den Vorsteuerabzug abschaffen. So verhindern wir, da\u00df sich gro\u00dfe Konzerne arm rechnen und die Zahlung von Steuern vermeiden. Dadurch werden alle anderen Steuern \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich ein Haus oder eine Wohnung kauft, muss ja schon keine Miete zahlen. Irgendwo reicht es dann auch!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "N\u00f6tig ist vielmehr eine massive Ausweitung des sozialen Wohnungsbaus. Eine w\u00fcrdige Wohnung ist ein Grundrecht und muss jedem Menschen zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die j\u00fcngste Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer war v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Gerade in Berlin w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn mehr B\u00fcrger sich Grund und Boden leisten k\u00f6nnten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "eigentum vernichtet- die h\u00e4user denen, die drin wohnen - ohne kauf und ohne steuern! alles was du hast hasst uns- bis das eigentum abgeschafft wurde, okay, drastische senkung der wohnraumsteuer! ist nur wichtig, das bestehende mieter*innen immer das vorkaufsrecht haben! dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals.", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Bauen muss deutlich billiger werden, damit viele B\u00fcrger unserer Stadt sich Wohneigentum leisten k\u00f6nnen. Um das zu erreichen, sind diverse Ma\u00dfnahmen erforderlich. Eine davon ist die Senkung der Grunderwerbsteuer, die sich in Berlin seit 1996 auf 6 % verdreifacht hat und einer Strafe f\u00fcr Eigentumserwerb und Mobilit\u00e4t gleichkommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Damit grunds\u00e4tzlich mehr Menschen privates Wohneigentum erwerben k\u00f6nnen, fordern wir, dass die Erwerbsnebenkosten deutlich gesenkt werden. So schlagen wir vor, dass die Grunderwerbssteuer von 6 % auf das fr\u00fcher bundeseinheitlich g\u00fcltige Niveau von 3,5 % abgesenkt wird. Die AfD bef\u00fcrwortet dar\u00fcber hinaus einen einmaligen Freibetrag bei der Grunderwerbssteuer f\u00fcr selbst genutztes Wohneigentum von 100.000,- Euro des Kaufpreises je Erwachsenem sowie 50.000,- Euro je Kind.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Steuern sind gut und wichtig, um die \u00f6ffentlichen Ausgaben zu finanzieren. Wohneigentum wird schon \u00fcber andere Gesetze wie Bausparen gef\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer betr\u00e4gt 6% in Berlin. Wir halten diesen Betrag f\u00fcr akzeptabel, w\u00e4ren aber f\u00fcr eine Reduzierung um 1% offen, wenn dies das Allgemeinwohl f\u00f6rdern w\u00fcrde.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Durch eine gute Sozialarbeit und ausreichend Notschlafst\u00e4tten wollen wir Obdachlosen in Berlin helfen. Als Notl\u00f6sung werden weiterhin einzelne U-Bahnh\u00f6fe in kalten Wintern\u00e4chten \u00f6ffnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "U-Bahnh\u00f6fe als Notunterk\u00fcnfte f\u00fcr Obdachlose k\u00f6nnen nur eine Notl\u00f6sung sein. In Berlin gibt es bereits einige U-Bahnh\u00f6fe, die im Winter als Notunterk\u00fcnfte dienen. Weitere \u00d6ffnungen sehen wir aus Sicherheitsgr\u00fcnden skeptisch. Wir wollen vielmehr die bestehenden Angebote f\u00fcr Obdachlose verbessern und neue Unterbringungsm\u00f6glichkeiten schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat immer wieder Probleme, Wohnungslose im Winter nachts vor der K\u00e4lte zu sch\u00fctzen, denn es gibt zu wenige Pl\u00e4tze in der K\u00e4ltehilfe. Die vor\u00fcbergehende \u00d6ffnung der Berliner U-Bahnh\u00f6fe kann hier schnell und unkompliziert Abhilfe schaffen. Das entl\u00e4sst das Land Berlin aber nicht aus der Verantwortung, die K\u00e4ltehilfe besser auszustatten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnung der U-Bahnh\u00f6fe ist allerdings nur ein Notbehelf. Wichtiger sind die Bereitstellung von ausreichend bezahlbarem Wohnraum und Unterbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen, die nicht dauerhaft in Berlin wohnen. Das ist besonders wichtig f\u00fcr Menschen mit Tieren, denn f\u00fcr sie gibt es kaum Unterk\u00fcnfte in der K\u00e4ltehilfe", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns aber zun\u00e4chst f\u00fcr die Vermeidung von Wohnungslosigkeit ein. Hierzu fordern wir realit\u00e4tsbezogene Mietrichtwerte (AV-Wohnen), wirksame Ma\u00dfnahmen gegen Zwangsr\u00e4umung durch Wiederherstellung der sozialen Wohnhilfe und Mietschulden\u00fcbernahme durch Jobcenter und Sozialamt. Stromsperren geh\u00f6ren abgeschafft. Wir fordern die Reform des gesch\u00fctzten Marktsegments und menschengerechte Standards f\u00fcr Obdachlosenunterk\u00fcnfte sowie effektive Angebote durch Sozialarbeiter*innen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Berlin sollte stattdessen ein Programm gegen Obdachlosigkeit auf den Weg bringen. Es ist eine Schande, dass mittlerweile 300.000 Menschen in Deutschland obdachlos sind. Statt Symptompfuscherei zu betreiben, sollte der Wohnungsmangel bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnung von einzelnen U-Bahnh\u00f6fen im Winter bei hohen Minusgraden halten wir f\u00fcr sinnvoll. Auch einzelne S-Bahnh\u00f6fe k\u00f6nnen dieselbe Schutzfunktion \u00fcbernehmen. Es m\u00fcssen aber nicht alle U-Bahnh\u00f6fe ge\u00f6ffnet bleiben. Die Ruhezeiten der Bahnh\u00f6fe werden auch f\u00fcr den Betriebsablauf der U-Bahn, z.B. f\u00fcr Reinigungs- und Wartungsarbeiten ben\u00f6tigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht hinnehmbar, dass Menschen, die auf der Stra\u00dfe landen, gr\u00f6\u00dftenteils nur durch private Initiativen aufgefangen werden. Langfristig muss sichergestellt werden, dass jeder Mensch (nicht nur in der Theorie) Anspruch auf ein Dach \u00fcber dem Kopf bekommt. Als \u00dcbergangsl\u00f6sung k\u00f6nnten U-Bahnh\u00f6fe durchaus helfen. Insbesondere ist es im Winter nicht hinnehmbar, dass Menschen nachts frieren m\u00fcssen, w\u00e4hrend U-Bahnh\u00f6fe leer stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nur vor\u00fcbergehend in Notf\u00e4llen. Generell dienen Bahnh\u00f6fe aller Art dem Verkehr und nicht der \u00dcbernachtung. - Es gilt, den Globalisierungskapitalismus zu \u00fcberwinden und soziale Gerechtigkeit zu schaffen. Dann stehen solche Fragen nicht mehr auf der politischen Tagesordnung.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Da die U-Bahnen auch des Nachts fahren sollten, stellt das keine gro\u00dfe Herausforderung dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dass so etwas n\u00f6tig ist, zeigt einen gesellschaftlichen Skandal an. Angemessene Unterbringung w\u00e4re besser. Aber so kann bei gro\u00dfer K\u00e4lte wenigstens das Schlimmste verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist nur eine Notl\u00f6sung und soll auch so verstanden werden. Es braucht Obdachlosenunterk\u00fcnfte.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf eine menschenw\u00fcrdige Bleibe. Dazu z\u00e4hlen U-Bahnh\u00f6fe nicht. Jedem Obdachlosen muss eine w\u00fcrdige Wohnung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das erfordert massive Investitionen in den sozialen Wohnungsbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Keinesfalls sollten alle U-Bahnh\u00f6fe nachts f\u00fcr Obdachlose ge\u00f6ffnet werden, sondern nur einige ausgew\u00e4hlte Stationen, in denen auch die Sicherheit der Obdachlosen gew\u00e4hrleistet werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "aber durchzug vermeiden. mit duschen. der zug soll nicht halten, wenn geduscht wird. alles f\u00fcr die armen. amen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA tritt daf\u00fcr ein, dass so viele U-Bahnh\u00f6fe ge\u00f6ffnet werden, wie Obdachlose Schutz vor K\u00e4lte ben\u00f6tigen, im Extremfall auch alle. Das ist gerade in Zeiten, in denen Unterk\u00fcnfte in Obdachlosenheimen immer knapper werden, von gro\u00dfer Bedeutung. Eine ganzj\u00e4hrige \u00d6ffnung aller U-Bahnh\u00f6fe ist jedoch nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnung der U-Bahnh\u00f6fe soll wie bisher auf bestimmte Notlagen beschr\u00e4nkt bleiben, wie z.B. Winterk\u00e4lte. U-Bahnh\u00f6fe k\u00f6nnen keine dauerhafte Alternative zu Obdachlosenwohnheimen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere im Winter kann diese Ma\u00dfnahme Obdachlose vor ernormem Leiden und sogar Erfrieren bewahren. MENSCHLICHE WELT fordert f\u00fcr dieses Thema verst\u00e4rkte Aufmerksamkeit. Obdachlosigkeit ist nicht hinnehmbar. Eine menschenw\u00fcrdige Unterkunft ist ein f\u00fcr jeden Menschen zu erf\u00fcllender Grundbedarf .", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Volksentscheide haben sich in Berlin als ein gutes Instrument der politischen Teilhabe am Gesetzgebungsprozess etabliert. Relevante Themen erreichen, wie beim Votum zu den Wasserbetrieben auch das Quorum. Dieses und andere Beispiele haben auch gezeigt, dass das aktuelle Quorum der erforderlichen Stimmen richtig ist, dies wollen wir auch beibehalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00f6he des Quorums muss so festgesetzt sein, dass der Anteil der zustimmenden Wahlberechtigten auch bei Abgeordnetenhauswahlen eine ausreichende politische Relevanz h\u00e4tte. Vergangene Volksentscheide haben gezeigt, dass das derzeitige Quorum von 25 Prozent erreichbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die direkte Demokratie st\u00e4rken, indem wir Volksbegehren erleichtern. Deshalb soll das Quorum der 2. Stufe von sieben auf f\u00fcnf Prozent, f\u00fcr Volksbegehren zur \u00c4nderung der Verfassung von 20 auf zehn Prozent abgesenkt werden. Um das Ergebnis eines erfolgreichen Volksentscheids zu sichern, wollen wir ein vereinfachtes Verfahren mit geringerem Quorum (2,5 Prozent) einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten die ben\u00f6tigten Quoren f\u00fcr erfolgreiche Volksbegehren senken und das Zustimmungsquorum abschaffen, so dass Mehrheiten entscheiden k\u00f6nnen. Wir wollen auch Unterschriftensammlungen im Internet erm\u00f6glichen. Einige Fragen sind derzeit von Volksentscheiden ausgenommen. Wir wollen dass zuk\u00fcnftig auch \u00fcber die Tarife von \u00f6ffentlichen Unternehmen oder zu zahlende Abgaben entschieden werden darf. Bei der Privatisierung \u00f6ffentlicher Unternehmen soll immer ein Volksentscheid durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bef\u00fcrwortet die direkte Demokratie. Je geringer die H\u00fcrden f\u00fcr direktdemokratische Beteiligungsm\u00f6glichkeiten, desto besser k\u00f6nnen die Interessen der B\u00fcrger in die Sachpolitik einflie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Volksentscheide ersetzen Entscheidungen des Abgeordnetenhauses und m\u00fcssen daher gut legitimiert sein. Deshalb sind die Regelungen f\u00fcr die erforderliche Mindestanzahl von Stimmen sinnvoll. Wir sehen die Ursache daf\u00fcr, dass vergangene Volksbegehren das Quorum nicht erreicht haben, vor allem darin, dass der Senat die Abstimmungstermine bewusst ung\u00fcnstig festgesetzt hat. Daher wollen wir m\u00f6gliche Abstimmungstermine gesetzlich regeln, statt diese der Entscheidung des Senats zu \u00fcberlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Politikverdrossenheit der Bev\u00f6lkerung liegt in mangelnden M\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet, selbst mitentscheiden zu k\u00f6nnen. Die Demokratie ist eine der wichtigsten Errungenschaften der modernen Gesellschaft und darf nicht weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, sondern muss wieder ausgebaut werden, wenn wir dieses hohe Gut erhalten und zukunftsf\u00e4hig machen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Diese Zahl liegt in Berlin bereits erfreulich niedrig. So gelang es im Mai 2016 auch der B\u00fcrgerbewegung pro Deutschland, im Bezirk Marzahn-Hellersdorf ein B\u00fcrgerbegehren f\u00fcr die Errichtung eines Freibades erfolgreich abzuschlie\u00dfen und in der Bezirksverordnetenversammlung durchzusetzen. Daf\u00fcr waren die Stimmen von 10.000 B\u00fcrgern ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Auf genau eine Stimme! Die sollte der regierende B\u00fcrgermeister haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Politik muss Mitbestimmung aktiv erm\u00f6glichen! Demokratie ist laut unserem Grundgesetz Grundlage unseres Staates und muss einger\u00e4umt, nicht erk\u00e4mpft werden. Deswegen m\u00fcssen politische Gremien darauf hin arbeiten, M\u00f6glichkeiten direktdemokratischer Mitbestimmung zu schaffen und sie von sich aus herstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Wirtschaft unter der Kontrolle der Kapitalisten bleibt, werden aber auch Volksentscheide nichts daran \u00e4ndern, dass die herrschende Elite die Macht aus\u00fcbt und alle grundlegenden Entscheidungen trifft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "viel wichtiger ist, dass volksentscheide auch bindend f\u00fcr die regierung werden: mediaspree! ausserdem m\u00fcssen die abstimmenden ausf\u00fchrlich \u00fcber die entscheidung informiert werden. dazu ist eine \u00f6ffentliche diskussion durch unabh\u00e4ngige medien n\u00f6tig. l\u00e4ngerfristig wollen wir 'mitbestimmung' soweit vereinfachen, dass alle am prozess beteiligt werden und nicht nur vor die wahl gestellt werden: 'ja oder nein'. parlamentarismus ist ein witz! nur das ende des kapitalismus wird uns alle gl\u00fccklich machen!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA fordert Volksentscheide nach Schweizer Vorbild und m\u00f6chte die direkte Demokratie st\u00e4rken, um dem B\u00fcrger mehr Einflussm\u00f6glichkeiten bei allen wichtigen Entscheidungen zu geben. Zu den zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt auch eine Senkung der erforderlichen Stimmenzahl f\u00fcr die Einleitung von Volksentscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Berlin fordern wir die Abschaffung der Quoren bei allen B\u00fcrger- und Volksentscheiden. Nur wenn die B\u00fcrger wissen, dass sie auch bei einer niedrigeren Wahlbeteiligung wichtige Entscheidungen selbst treffen k\u00f6nnen, werden sie die Instrumente der direkten Demokratie langfristig annehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Volksentscheid sollte eher an NEIN-Stimmen scheitern als an einem Quorum. Das erh\u00f6ht die Verantwortung und den Anreiz an den Abstimmungen teilzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr st\u00e4rkere Teilnahme der B\u00fcrger/innen an Entscheidungen zum Gemeinwohl ein. Darum arbeiten wir auch f\u00fcr eine umfangreiche ethische und politische Bildung in den Schulen und f\u00fcr parteipolitisch unabh\u00e4ngige Bildungsr\u00e4te und Massenmedien.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin tut bereits einiges, damit die Stadt f\u00fcr angehende Lehrerinnen und Lehrer attraktiv bleibt. Seit 2010 gibt es etwa eine Zulage, damit sie gleich bei Einstellung in die h\u00f6chste Gehaltsstufe kommen. Aus finanzpolitischer Sicht gibt es wichtige Gr\u00fcnde gegen die Lehrerverbeamtung: Die Renten von Angestellten werden direkt \u00fcber Umlagen finanziert. Die Beamtenpension hingegen muss allein \u00fcber die L\u00e4nderhaushalte bereitgestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "13 von 16 Bundesl\u00e4ndern verbeamten ihre Lehrkr\u00e4fte. Berlin verliert durch die von rot-rot eingef\u00fchrte Praxis der Nicht-Verbeamtung zu viele Lehrkr\u00e4fte an andere Bundesl\u00e4ndern bzw. bekommt erst gar keine und vor allem nicht die besten. Deshalb sprechen wir uns klar daf\u00fcr aus, neuen Lehrkr\u00e4ften das Angebot der Verbeamtung zu machen. Zur Verbeamtung geh\u00f6rt f\u00fcr uns obligatorisch die Einrichtung eines Pensionsfonds, denn wir wollen unseren Kindern keine zus\u00e4tzlichen finanziellen Lasten aufb\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen gut ausgestattete Schulen - mit Personal, das angemessen entlohnt wird. Eine Verbeamtung l\u00f6st das Problem des Lehrermangels nicht. Wichtiger ist eine bessere Bezahlung, gerade f\u00fcr Grundschullehrkr\u00e4fte, eine gute Betreuung und eine Stundenreduzierung f\u00fcr Berufsanf\u00e4nger*innen und auch f\u00fcr \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin verbeamtet neu eingestellte Lehrkr\u00e4fte seit 2004 nicht mehr Das muss auch nicht sein. Lehren, unterrichten, Sch\u00fcler*innen beim Lernen begleiten sind keine hoheitlichen Aufgaben. Lehrer*innen sind zuerst p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, keine Staatsdiener. Sie vertreten ihre beruflichen Interessen \u00fcber ihre Gewerkschaften im Rahmen des Tarifvertragsrechts.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN fordern ein gleiches Einkommen und unbefristete Vertr\u00e4ge f\u00fcr alle Lehrer*innen und unterst\u00fctzen die Berliner Lehrkr\u00e4fte in ihrem Kampf um die gleiche Bezahlung f\u00fcr Angestellte und Beamte. Die Einkommensdifferenz zu den Beamten muss ausgeglichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Immer weniger junge Menschen wollen Lehrer werden, obwohl der Beruf eine enorme gesellschaftliche Relevanz aufweist. Der Beruf k\u00f6nnte an Attraktivit\u00e4t gewinnen, wenn Lehrern durch Verbeamtung wieder eine bessere Absicherung erm\u00f6glicht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die eigenverantwortliche Schule, die selbst \u00fcber ihr Personal entscheidet. Das schlie\u00dft eine Verbeamtung aus. Die Verbeamtung von Lehrern kann kurzfristig zu Einsparungen f\u00fchren, da keine Sozialabgaben gezahlt werden m\u00fcssen, langfristig aber m\u00fcssen kommende Generationen zus\u00e4tzliche Lasten tragen. Das ist unverantwortlich. Statt eines Beamtenstatus brauchen Lehrer attraktive Arbeitsbedingungen durch Leistungsanreize, ad\u00e4quate Bezahlung, gute Schularbeitspl\u00e4tze und weniger B\u00fcrokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Generell sind wir f\u00fcr eine Gleichbehandlung der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst, denn gleiche Arbeit muss gleich bewertet werden. Wir m\u00f6chten jedoch, dass der Lehrerberuf attraktiver gemacht wird, sodass f\u00fcr die wichtigste Zukunftsressource, die Bildung junger Menschen, mehr engagierte und besser motivierte Lehrer t\u00e4tig sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Lehrer sollen eine sichere berufliche Perspektive haben. Leider steht das Beamtentum heute in Deutschland insgesamt in einem schlechten Ansehen. Das wird sich nach der n\u00e4chsten politischen Wende \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Staat Gewalt aus\u00fcbt - besonders k\u00f6rperliche - sollte dies von legitimierten verbeamteten Staatsdienern geschehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Verbeamtung bedeutet Unterstellung unter die Kuratel des Staates, das unbedingte Bekenntnis zu ihm sowie Streikverbot. Andererseits ist damit ein besseres Gehalt und sichere Pensionen verbunden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zweiklassengesellschaft unter den Lehrer hat in den letzten Jahren zu vielen Streiks, Auseinandersetzungen, Abwanderung und einem starken Qualit\u00e4tsverlust der Lehre gef\u00fchrt. Die \u00d6DP fordert die Wiederverbeamtung ohne Altersgrenze, Gleichstellung der Referendare (Gehalt) und eine st\u00e4rke schulische Selbstbestimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn wir grunds\u00e4tzlich keine Verfechter des Berufsbeamtentums sind, sehen wir Bildung als eine staatliche Aufgabe; Lehrer brauchen Arbeitsplatzsicherheit, gute Versorgung und Bezahlung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Lehramt ist eine hoheitliche Funktion und sollte von beamteten Lehrern ausge\u00fcbt werden. Die Einf\u00fchrung von angestellten Lehrern war lediglich durch geringere Kosten begr\u00fcndet worden, und dieser Fehler sollte umgehend korrigiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "lehrer*innen brauchen sicherheit und sollen nicht \u00f6konomischen zw\u00e4ngen ausgesetzt werden. beamte d\u00fcrfen aber weder streiken noch politisch aktiv sein. die beamtung auf lebenszeit ist bei vielen lehrer*innen unpraktisch, da diese schnell nachlassen. also eher festanstellung mit besserer besoldung und einberechnung der vorbereitungszeit! langfristig wollen wir ja eh keine 'klassischen' lehrerinnen, schulpflicht und \u00f6konomische zw\u00e4nge mehr.", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Aus guten Gr\u00fcnden werden Lehrer in Berlin seit vielen Jahren nicht mehr verbeamtet. Lehren ist keine hoheitliche T\u00e4tigkeit. Mittlerweile sind bereits etwa 44% als Angestellte t\u00e4tig. Dieser Trend sollte nicht aufgegeben werden. Allerdings muss der Lehrerberuf an Berliner Schulen wesentlich attraktiver werden, damit sich mehr Lehrer hier bewerben. Daf\u00fcr gibt es diverse M\u00f6glichkeiten, wie wettbewerbsf\u00e4hige Geh\u00e4lter, aber auch Schaffung neuer Studienpl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hauptsache sie machen ihren Job gut.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass die Verbeamtung bundesweit gleich geregelt werden sollte. MENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Bildungswesen von Bildungsr\u00e4ten geleitet wird - frei von jeglicher parteipolitischen Einflussnahme. Die Bildungsr\u00e4te sollten aus Lehrern, Erziehungswissenschaftlern und anderen Fachleuten bestehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mobile Drogenpr\u00fcfst\u00e4nde sind sinnvoll, weil dort Menschen beraten und Konsum wom\u00f6glich verhindert werden kann. Das Land Berlin muss solche Einrichtungen aber nicht zwingend selbst betreiben. Denkbar ist auch die F\u00f6rderung von Projekten dieser Art.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stellen uns gegen die Verharmlosung, Liberalisierung und Legalisierung illegaler Drogen, weil der erleichterte Zugang zur Drogen erst recht zum Konsum verleitet. Neben repressiven Mitteln ist eine umfassende Drogenpr\u00e4vention f\u00fcr uns die effektivste Drogenbehandlung, da sie im besten Falle Drogenkonsum gar nicht erst aufkommen l\u00e4sst.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Ma\u00dfnahme, die Leben retten kann, da illegale Drogen h\u00e4ufig mit gef\u00e4hrlichen und schwer gesundheitssch\u00e4digenden Stoffen gestreckt werden. Gesundheitsschutz, auch beim Konsum illegaler Drogen, muss immer Vorrang vor Strafverfolgung haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine verantwortungsvolle Drogenpolitik akzeptiert Drogengebrauch in der Gesellschaft und versucht, dessen gesundheitlichen Risiken zu reduzieren (Harm Reduction). Wir fordern die Ausweitung der Vergabe von sauberem Spritzbesteck in Haftanstalten und die Einrichtung weiterer Drogenkonsumr\u00e4ume, um die Gefahren durch Infektionen zu reduzieren. Konsumierende m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, Drogen auf gef\u00e4hrliche Verunreinigungen pr\u00fcfen zu lassen (Drugchecking). Dazu schlagen wir ein Modellprojekt vor", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "H\u00e4ufig ist die Gefahr durch Verunreinigungen und Beimengungen gr\u00f6\u00dfer als die, die vom Rausch ausl\u00f6senden Stoff ausgeht. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Konsument*innen anonym und sicher vor Strafverfolgung die Inhaltsstoffe der Substanzen bei zugelassenen Stellen mit Drugchecking-Programmen \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, um so Gesundheitsgef\u00e4hrdungen durch \u00dcberdosierungen und Beimengungen vorzubeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Solche Pr\u00fcfst\u00e4nde h\u00e4tten zur Folge, dass Konsumenten von Drogen das Gef\u00fchl gegeben wird, dass ihr Konsum ungef\u00e4hrlich sei. Diesem Eindruck muss entgegengewirkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Pr\u00fcfung von Drogen kann Drogennutzer vor erheblichen Gesundheitssch\u00e4den bewahren. Der Schutz von Leben und Gesundheit hat hier f\u00fcr uns Vorrang vor einer Strafverfolgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese sollte man dann mit Hilfsangeboten verbinden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen und werden den Drogenkrieg gewinnen. Aber nicht mit Pr\u00fcfst\u00e4nden, die den Drogenh\u00e4ndlern die Arbeit erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollte die \u00dcberpr\u00fcfung zerst\u00f6rungsfrei erfolgen, damit kein teures Rauschgift verschwendet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Aufkl\u00e4ren und informieren, statt Drogenkonsum mit repressiven Ma\u00dfnahmen zu begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende Beschaffungskriminalit\u00e4t kann nur durch \u00e4rztlich kontrollierte Abgabe harter Drogen (und Ersatzstoffe, z.B. Methadon) an die schwer Suchtkranken einged\u00e4mmt werden. So wird dem Dealer die Gewinnm\u00f6glichkeit genommen und dem schwer Suchtkranken ein Weg aus der Kriminalit\u00e4t und in die Therapie erm\u00f6glicht. Gleichzeitig werden die B\u00fcrger damit vor der Beschaffungskriminalit\u00e4t gesch\u00fctzt. Die Freigabe von so genannten weichen Drogen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Drogenverbot war nicht in der Lage, Probleme im Umgang mit psychoaktiven Substanzen einzud\u00e4mmen, sondern hat zur Kriminalisierung der Konsumenten und zu tausenden Drogentoten gef\u00fchrt. Stattdessen fordern wir ein generelles Werbeverbot f\u00fcr psychoaktive Substanzen (einschlie\u00dflich Tabak und Alkohol) und eine kontrollierte Abgabe. Zugleich m\u00fcssen die Arbeits- und Lebensbedingungen so gestaltet werden, dass Probleme im Umgang mit Drogen gar nicht erst aufkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Drogen geh\u00f6ren verboten bzw. vernichtet, nicht getestet!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "es ist ein verbrechen, dass drugchecking verboten ist. es ist so viel unreines zeug unterwegs, das teilweise sehr gef\u00e4hrlich ist. wir setzen uns sehr daf\u00fcr ein, die verfolgung von drogen einzustellen! einige in der bergpartei lehnen drogen ab, aber viele zust\u00e4nde sind ohne diese nur durch harte meditation zu erreichen. authentische erkenntnisse jenseits der struktur von sprache und erwiesener therapeutischer nutzen und k\u00f6nnen das leben vertiefen und bereichern. schluss mit dem substanzfaschismus!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Das Drug-Checking wiegt Drogenkonsumenten in einer falschen Sicherheit. Es entsteht dabei der Eindruck das erworbene Drogen unbedenklich seien. Unabh\u00e4ngig davon, dass im Schnelltest auf der Stra\u00dfe keinesfalls alle sch\u00e4dlichen Substanzen getestet werden k\u00f6nnen, senkt die vermeintliche Sicherheit die Hemmschwelle f\u00fcr den Drogenkonsum. ALFA erw\u00e4gt den Ausbau von sogenannten Heroin-Praxen, um Suchtkranken wirksam zu helfen und der Drogenkriminalit\u00e4t somit auch den Boden zu entziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Der Drogenhandel ist strikt und mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden rechtlichen Mitteln zu unterbinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich hilft eine Legalisierung und Entkriminalisierung, um die Produktion sauberer und reiner werden lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr Drug-Checking ein. Es w\u00fcrde Drogenkonsumenten die M\u00f6glichkeit geben, Vergiftung und \u00dcberdosierung zu vermeiden. Es k\u00f6nnte dar\u00fcber hinaus zu einem bewussteren Konsum und auch zu einer besseren Aufkl\u00e4rung und Drogenhilfe f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin hat gezeigt, dass unsere Stadt eine weltoffene Stadt ist. In einem unbeschreiblichen Akt der Solidarit\u00e4t haben sich Menschen f\u00fcr die menschenw\u00fcrdige Aufnahme von Gefl\u00fcchteten eingesetzt. Allerdings erleben wir nicht erst seit zwei Jahren eine neue Qualit\u00e4t der rechten Gewalt in Deutschland und in Berlin. Wir wollen durch die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus klar zeigen, dass menschenverachtende Einstellungen in unserer Gesellschaft nichts verloren haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten jeder Form von Extremismus, jeder Form von Gewalt und Terror entschieden entgegen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um Rechts- oder Linksextremisten oder gewaltbereite Islamisten handelt. Deshalb wollen wir Projekte gegen jede Form von Extremismus weiter unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine bessere finanzielle F\u00f6rderung der vielen zivilgesellschaftlichen Initiativen, Vereine und Organisationen ein und wollen die Mittel im Haushalt f\u00fcr den Kampf gegen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus verdoppeln. Wichtig ist uns dabei, dass f\u00fcr die verschiedenen Projekte mehr Planungssicherheit hergestellt wird, Mittel also nicht nur f\u00fcr kurze Zeitr\u00e4ume, sondern langfristig und verl\u00e4sslich zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die st\u00e4ndigen Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zeigen deutlich: Die Gefahr des rechten Terrors ist weiter hoch. Berlin hat eine starke Zivilgesellschaft, die gegen Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und Antisemitismus arbeitet. Vor dem Hintergrund der erstarkenden Bedrohungslage ist es geboten, zivilgesellschaftliche Projekte und Strukturen wie z.B. mobile Beratungsteams oder Opferberatungsstellen weiter zu st\u00e4rken. Die finanzielle Unterst\u00fctzung daf\u00fcr muss aufgestockt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Rechtsextremismus sind eine verdeckte Parteienfinanzierung f\u00fcr politische Gruppierungen, die sich selbst f\u00fcr demokratischer als andere halten und widersprechen damit dem Demokratieprinzip.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus, Linksextremismus und religi\u00f6sen Extremismus aller Art. Angesichts der Vielfalt des Programmangebots in Berlin sollten aber die bestehenden Projekte \u00fcberpr\u00fcft werden, wie erfolgreich und wirksam sie sind. Auch darf die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus nicht dazu f\u00fchren, dass Linksextremisten finanziell unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir, die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ, stehen f\u00fcr eine tolerante und weltoffene Gesellschaft, in der Rassismus keine Chance hat. Deshalb setzen wir uns konsequent gegen Rechtsextremismus ein, u. a. durch unseren Bundesarbeitskreis 'MUT gegen Rechts' und sind nat\u00fcrlich f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung von Projekten in Berlin.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein kluges Wort, schon ist man 'Rechtsextremist'. Gleichzeitig radikalisiert der 'Verfassungsschutz' die rechte Szene, um die \u00d6ffentlichkeit in Angst und Schrecken zu versetzen. Das l\u00e4uft oft aus dem Ruder. Folgen sind Verbrechen wie die Morde in Solingen 1993 und die Serie der NSU-Untaten. Berlins Innensenator Henkel macht st\u00e4ndig Propaganda f\u00fcr die von einem V-Mann des 'Verfassungsschutzes' gegr\u00fcndete 'HoGeSa', und gleichzeitig will er den 'Rechtsextremismus' bek\u00e4mpfen? Das ist unglaubw\u00fcrdig!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht mal was Neues ausprobieren?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das kommt letztlich allerdings darauf an, was der Inhalt solcher Projekte ist. Ehrlicherweise m\u00fcsste das Land dann auch solche Projekte f\u00f6rdern, die darauf hinweisen, dass der Rechtsextremismus durch die Aktivit\u00e4ten des Verfassungsschutzes, durch den Einsatz von V-Leuten de facto gef\u00f6rdert worden ist. Dieser Skandal m\u00fcsste im Rahmen solcher Projekte konsequent thematisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade auch bei rechtsextremistischen und ausl\u00e4nderfeindlichen Straftaten muss das Prinzip Null Toleranz durchgesetzt werden. Die Justiz muss personell so gut ausgestattet werden, dass die T\u00e4ter schnell verurteilt werden k\u00f6nnen. Diese erzieherische Wirkung ist besonders bei jugendlichen T\u00e4tern wichtig. Alle pr\u00e4ventiven Projekte sind zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn sie nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein sind. Rechtsextremismus ist kein Problem, dass sich sozialp\u00e4dagogisch l\u00f6sen lie\u00dfe. Der Kampf gegen Rechts und die Gefahr einer Diktatur erfordert einen Kampf gegen die kapitalistische Gesellschaft und all die Parteien von CDU bis Linkspartei, die den Boden f\u00fcr die Rechten bereiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dabei darf man aber den Linksextremismus nicht au\u00dfer Acht lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "der rasante anstieg an nationalismus und rassismus, speziell dem anti-islamischen, antisemitischen und antiziganistischen, kann einen sprachlos machen. die neue rechte ist leicht zu erkennen, es bedarf etwas aufkl\u00e4rung und entschiedener abwehr. weil rassismus aus der mitte der gesellschaft kommt, ist antifaschismus auch antikapitalistisch. also aufstockung des demogeldes f\u00fcr den antifa e.v. und das sachbesch\u00e4digungs-gewerbe :D", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Erfolgversprechende Projekte gegen Rechtsextremismus sind sinnvoll und f\u00f6rderungsw\u00fcrdig. Das gilt nat\u00fcrlich ebenso f\u00fcr Projekte gegen linksextremistisch oder religi\u00f6s begr\u00fcndete Straftaten. Extremismus oder Gewalttaten, gleich welcher Richtung, m\u00fcssen ideologiefrei bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form von Extremismus aus. Links- und Rechtsextremismus werden von uns gleicherma\u00dfen als Gegner der freiheitlich demokratischen Grundordnung abgelehnt. Wir fordern eine Beendigung aller direkten und indirekten F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Linksextremisten und linksextremistische Organisationen, da diese Organisationen ungeeignet sind, den Rechtsextremismus zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus sollte generell losgelassen werden. Wichtig ist es auch die Menschen und ihre Themen dahinter zu sehen. Es ist uns auch ein Anliegen ihnen mit Mitgef\u00fchl zu begegnen. (Bspw. pr\u00e4ventive 'akzeptierende Soziale Arbeit')", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus und seinen sozialen, psychologischen, wirtschaftlichen und politischen Ursachen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dank unseres Regierungshandelns sind Investoren von Neubauprojekten seit kurzem dazu verpflichtet, ein Viertel der neu entstehenden Mietwohnungen mietpreis- und belegungsgebunden als Sozialwohnungen anzubieten. Au\u00dferdem wollen wir die Anzahl der st\u00e4dtischen Wohnungen deutlich vergr\u00f6\u00dfern. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren haben wir die Anzahl um mehr als 30.000 auf \u00fcber 300.000 erh\u00f6ht. Unser n\u00e4chstes Ziel sind 400.000 landeseigene Wohnungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr Menschen kommen in unsere Stadt und wollen hier leben. Damit die Mieten bezahlbar bleiben, m\u00fcssen deshalb vor allem deutlich mehr Wohnungen gebaut werden. Dabei ist sicher zu stellen, dass auch Sozialwohnungen errichtet werden, die auch f\u00fcr Geringverdiener bezahlbar sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn in Berlin neu gebaut wird, sollte darunter m\u00f6glichst viel bezahlbarer Wohnraum sein. Denn der ist zurzeit besonders rar. Wir m\u00f6chten daf\u00fcr sorgen, dass nicht l\u00e4nger vornehmlich Wohnungen im Luxus-Segment entstehen und deshalb \u00fcberall dort, wo es rechtlich m\u00f6glich ist, einen h\u00f6heren Anteil als bisher an preiswertem Wohnraum festschreiben: mindestens 30 Prozent bei privaten und mindestens 50 Prozent bei \u00f6ffentlichen Bauvorhaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Da 57% der Berliner Haushalte ein niedriges bis mittleres Einkommen haben und einen Wohnberechtigungsschein beziehen k\u00f6nnen, ist der Anteil von 25% f\u00fcr private Investoren und 30% f\u00fcr Vorhaben st\u00e4dtischer Wohnungsbaugesellschaften in Gebieten mit neuem Bebauungsplan absolut unzureichend, um die soziale Wohnraumversorgung \u00fcber den Neubau sicherzustellen. Der Anteil m\u00fcsste bei mind. 50% liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der massive Anstieg der Mieten in Berlin ist eine logische Folge der Verknappung des Wohnraums. Dem muss durch den forcierten Bau vor allem auch von Sozialwohnungen entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr geboten, Menschen mit geringem Einkommen direkt, z.B. mit Wohngeld zu unterst\u00fctzen, anstatt hohe Summen an \u00f6ffentlichen Subventionen f\u00fcr \u00fcberteuerten Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir m\u00f6chten keine Quoten f\u00fcr Sozialwohnungen vorschreiben, sondern setzen uns f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges Nebeneinander unterschiedlicher Konzepte und L\u00f6sungsans\u00e4tze im Berliner Wohnungsmarkt ein, in dem das Angebot an Wohnraum alle Preissegmente und Zielgruppen bedienen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und insbesondere auch f\u00fcr die verst\u00e4rkte Schaffung von f\u00fcr alle bezahlbarem Wohnraum ein. Dies ist zwingend notwendig, da die Mietpreise in den letzten Jahren stark gestiegen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das mag vor\u00fcbergehend sinnvoll sein. Mittel- bis langfristig w\u00e4re es besser, wenn wieder Vollbesch\u00e4ftigung herrschen w\u00fcrde und jedermann in der Lage w\u00e4re, vom Ertrag seiner Arbeit zu leben und die Miete f\u00fcr eine sch\u00f6ne Wohnung zu bezahlen.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur in Stadtrandgebieten, Hinterh\u00f6fen, Tiefgaragen, U-Bahnh\u00f6fen und Mietskasernen. Als Luxussozialwohnungen zur Aufwertung des Stadtbildes.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine politische Mietpreisgestaltung - Wohnungen m\u00fcssen runter vom freien Markt. \u00d6ffentlicher Neubau dringend n\u00f6tig. Und zwar in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, die sich wirklich mietpreisd\u00e4mpfend auswirken: 50 Prozent der Wohnungen geh\u00f6ren in die Hand der Kommune. Darum fordern wir \u00f6ffentlichen, haushaltsfinanzierten Wohnungsbau, statt F\u00f6rderung von Privaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist missverst\u00e4ndlich gestellt, weil ein 'h\u00f6herer Anteil' nur definiert werden kann, wenn die Vergleichsgr\u00f6\u00dfe bekannt ist: H\u00f6her als wo? Im \u00dcbrigen kann der Staat den Bau von Sozialwohnungen nur vorschreiben, wo er Grundst\u00fccke oder Geldmittel bereitstellt und im Gegenzug Einfluss auf die Investitionsentscheidung des Eigent\u00fcmers nehmen kann. Das Instrument der Milieuschutzsatzung (\u00a7 172 BauGB) steht in Neubaugebieten nicht zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine w\u00fcrdige Wohnung ist ein Grundrecht. Es m\u00fcssen massive Investitionen im sozialen Wohnungsbau get\u00e4tigt werden, die durch eine Besteuerung der Reichen finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadt Berlin mu\u00df unbedingt den Bau von Sozialwohnungen f\u00f6rdern, und das beginnt bereits bei der Planung neuer Wohngebiete.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "wer mit wohnraum geld verdient soll auch gezwungen werden zu sozialer verantwortung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "ALFA m\u00f6chte, dass Mieten auch f\u00fcr einkommensschwache B\u00fcrger bezahlbar sind. Der Bau von Sozialwohnungen ist jedoch nicht der richtige Weg. Wie die Vergangenheit gezeigt hat, bleiben viele B\u00fcrger auch dann in Sozialwohnungen wohnen, wenn ihr Einkommen l\u00e4ngst deutlich gestiegen ist. ALFA m\u00f6chte stattdessen den einzelnen B\u00fcrger gezielt f\u00f6rdern, beispielsweise durch Wohngeld. Dadurch erh\u00e4lt nur derjenige eine Unterst\u00fctzung, der sie auch tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Berlin muss sich auch darauf konzentrieren, durch geeignete Instrumente wie die F\u00f6rderung von Wohnungsbaugenossenschaften, die F\u00f6rderung des selbstgenutzten Wohneigentums und die finanzielle Unterst\u00fctzung von Familien Wohneigentum f\u00fcr alle Berliner zu f\u00f6rdern. Ein h\u00f6herer Anteil von Sozialwohnungen ist daf\u00fcr nicht erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der angespannten Lage im Berliner Mietmarkt ist das eine gute Ma\u00dfnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die massive F\u00f6rderung von Sozialwohnungen ein, deshalb bef\u00fcrworten wir die Ausweisung eines h\u00f6heren Anteils von Sozialwohnungen in neuen Wohngebieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Berliner Hochschulen nehmen keine Auftr\u00e4ge oder Zuwendungen f\u00fcr r\u00fcstungsrelevante Forschung an. Viele Einrichtungen verlangen in sogenannten Zivilklauseln f\u00fcr Forschungsprojekte explizit eine Erkl\u00e4rung der Antragsteller, dass das betreffende Projekt nicht milit\u00e4rischen Mitteln dient. Wir werden auch in Zukunft darauf achten, dass an unseren Hochschulen ausschlie\u00dflich f\u00fcr friedliche Zwecke geforscht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU bekennt sich zur Unabh\u00e4ngigkeit der Wissenschaft und zur Freiheit von Forschung und Lehre an den Hochschulen, die das Grundgesetz garantiert. Ein generelles Verbot von milit\u00e4risch relevanter Forschung w\u00e4re verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig und wird von der CDU Berlin abgelehnt. Hinzu kommt, dass viele Themenfelder sowohl milit\u00e4risch als auch zivil nutzbar sind und eine eindeutige Trennung h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Hochschulen haben einen Bildungs- und Forschungsauftrag zum Wohle der Menschen. Forschungen zu milit\u00e4rischen Zwecken fallen f\u00fcr uns nicht darunter, sondern m\u00fcssen privat von den R\u00fcstungsunternehmen finanziert werden, die ja dann damit auch Profit machen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr Hochschulen f\u00fchren eine sogenannte Zivilklausel ein, die R\u00fcstungsforschung verhindern soll. Wir wollen, dass eine solche Klausel auch im Berliner Hochschulgesetz festgeschrieben wird, die beispielsweise auch eine parallele Besch\u00e4ftigung an \u00f6ffentlichen Hochschulen und in der R\u00fcstungsindustrie bzw. -lobby verbietet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu milit\u00e4rischen Zwecken kann an Berliner Hochschulen geforscht werden, wenn das Forschungsziel im \u00f6ffentlichen Interesse (z. B. Landesverteidigung) ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freien Demokraten setzen uns f\u00fcr die Forschungsfreiheit ein. Der Wissenschaft sollten grunds\u00e4tzlich keine Forschungsverbote erteilt werden. Die Hochschulen sind frei in ihrer Forschung. Forschung zu milit\u00e4rischen Zwecken kann auch wichtige Ergebnisse f\u00fcr den zivilen Bereich liefern. Ohne Milit\u00e4rforschung an zivilen Hochschulen g\u00e4be es heute zum Beispiel kein Internet.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Unsere politische Klasse h\u00e4ngt milit\u00e4r- und au\u00dfenpolitisch am Rockzipfel der USA und trifft nur selten eigene Entscheidungen. Aktuelle milit\u00e4rische Forschungen an den Berliner Hochschulen sind in diesem Verwertungszusammenhang abzulehnen. Aber nach der n\u00e4chsten politischen Wende, da schaun wir dann mal ...", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer an der Berliner Milit\u00e4rhochschule! Da aber richtig. Richtige Hochschulen sollten lieber am Weltfrieden forschen. Oder am BER.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Kooperation von R\u00fcstungsbetrieben und Hochschulen, nichts anderes w\u00e4re die Forschung zu milit\u00e4rischen Zwecken, hat ihren einzigen Sinn darin, dieses Land noch kriegstauglicher zu machen, als es ohnehin seit 25 Jahren schon wieder ist. Bundeswehr und Waffenschmieden haben an (Hoch-) Schulen nichts zu suchen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bildung muss den ganzen Menschen umfassen und neben der Ausbildung von Verstand und Vernunft auch seine ethische und \u00e4sthetische Pers\u00f6nlichkeitsbildung entwickeln. Bildung muss dem Menschen Zeit zur Entwicklung geben, Werte nahebringen, seine Individualit\u00e4t und Kreativit\u00e4t f\u00f6rdern und soziale Kompetenz vermitteln. Milit\u00e4rische Forschung steht dem entgegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wissenschaft statt Kriegspropaganda! Die Partei f\u00fcr Soziale Gleichheit wendet sich entschieden gegen jede milit\u00e4rische Forschung und ideologische Kriegsvorbereitung an den Universit\u00e4ten. Wie vor dem Ersten und Zweiten Weltkrieg spielen die Hochschulen eine Schl\u00fcsselrolle bei der Vorbereitung und Rechtfertigung neuer Kriege, auf die sich die deutschen Eliten wieder vorbereiten. Die Jugendorganisation der PSG, die IYSSE, ist deshalb an vielen Universit\u00e4ten gegen die Kriegsvorbereitung aktiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dazu haben die Bundeswehr und die R\u00fcstungsbetriebe eigene Kapazit\u00e4ten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "f\u00fcr die zivilklausel! friedens- und konfliktforschung statt forschung f\u00fcr kriegszwecke! das soll auch f\u00fcr grundlagenforschung gelten! die vergangenheit hat gezeigt, dass forschende verantwortung \u00fcber die verwendung ihrer ergebnisse \u00fcbernehmen m\u00fcssen. auch die normierenden geisteswissenschaften! 'Das Intelligente wird unterliegen, solange es sich gegen das Brutale nicht wehrt.' raus aus der nato - rein ins vergn\u00fcgen! Bundeswehr aufl\u00f6sen! Nie wieder Krieg!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Wenn unsere Gesellschaft Soldaten in Krisen- und Kriegsgebiete schickt, hat sie auch die Verpflichtung, f\u00fcr angemessene Ausr\u00fcstung zu sorgen. Hier nur auf K\u00e4ufe aus dem Ausland zu setzen ist scheinheilig. ALFA lehnt allerdings Forschungen an Waffensystemen in unseren Hochschulen ab. Auch sollten universit\u00e4re Forschungsprojekte nicht der Geheimhaltung unterliegen und transparent gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das k\u00f6nnen Bundeswehrhochschulen \u00fcbernehmen, hat aber nichts in allgemeinen Hochschulen verloren. Friedensforschung ist uns eh lieber.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass das Milit\u00e4r gegenw\u00e4rtig nicht im Sinne des Grundgesetzes und der UN-Charta eingesetzt wird. Darum lehnen wir es ab, dass an Hochschulen f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke geforscht werden darf. Im Einklang mit dem Friedensgebot des Grundgesetzes und der UN-Charta setzt sich MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr ein, Friedensforschung an den Hochschulen zu betreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlins Wirtschaft w\u00e4chst. Seit 2005 sind in der Stadt rund 300.000 neue sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze entstanden, 40.000 allein im vergangenen Jahr. Um dem Fachkr\u00e4ftemangel vorzubeugen, setzen wir uns f\u00fcr eine verbesserte und transparente Anerkennung von im Ausland erworbenen Berufsabschl\u00fcssen und Qualifikationen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit Zuwanderungsgeschichte verf\u00fcgen vielfach \u00fcber abgeschlossene Berufs- oder Hochschulausbildungen ihrer Heimatl\u00e4nder. Dieses Potenzial liegt aber noch zu oft brach, w\u00e4hrend unserem Arbeitsmarkt zunehmend qualifizierte Fachkr\u00e4fte fehlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Anerkennung von im Ausland erworbenen Abschl\u00fcssen oder Berufserfahrungen unterst\u00fctzen. Wir brauchen nicht nur jede Kompetenz, die Migrant*innen mitbringen; es ist auch gerade f\u00fcr Gefl\u00fcchtete wichtig, dass sie sich in unsere Gesellschaft so schnell wie m\u00f6glich einbringen k\u00f6nnen und die M\u00f6glichkeit haben, selbst f\u00fcr sich zu sorgen. Das ist f\u00fcr uns auch eine Frage der W\u00fcrde, denn Arbeit ist ein Menschenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zum Arbeitsmarkt ist ein zentraler Schl\u00fcssel zu gesellschaftlicher Integration. Die Anerkennungsprozeduren sind immer noch zu b\u00fcrokratisch und f\u00fcr viele zu teuer. Da braucht es eine Entb\u00fcrokratisierung, Geb\u00fchrenfreiheit und mehr Unterst\u00fctzung. Das gilt vor allem f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen, die aufgrund ihrer Flucht nicht mehr alle Unterlagen beibringen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte in vielen Bereichen. Bei Zweifeln an der Authentizit\u00e4t der Abschl\u00fcsse oder Zeugnisse soll nach erfolgloser Beschaffung \u00fcber die ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden \u00fcbergangsweise ein differenzierter Eignungstest, wie er f\u00fcr den Zugang zum Hochschulstudium schon existiert, zum Einsatz kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das hohe Niveau deutscher Berufs- und Hochschulausbildungen darf nicht auf ein internationales Mittelma\u00df nivelliert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen es nicht hinnehmen, dass viele motivierte Migrantinnen und Migranten mit Berufs- und Hochschulabschl\u00fcssen aus ihren Herkunftsl\u00e4ndern durch eine restriktive Ausbildungsanerkennung dazu gen\u00f6tigt sind, soziale Transferleistungen in Anspruch zu nehmen oder T\u00e4tigkeiten geringer Qualifikation auszu\u00fcben. Wir werden uns daher f\u00fcr ein m\u00f6glichst einheitliches und \u00fcbersichtliches Verfahren zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufs- und Hochschulabschl\u00fcsse einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Anerkennungsverfahren f\u00fcr im Ausland erworbene Berufsabschl\u00fcsse sind teils kompliziert und langwierig. Wir setzen auf faire Chancen f\u00fcr Menschen, die bereits eine geeignete berufliche Qualifikation erworben haben, um schnellstm\u00f6glich in den deutschen Arbeitsmarkt integriert werden zu k\u00f6nnen. Wer selbst f\u00fcr seinen Lebensunterhalt aufkommen kann, wird einen wichtigen Beitrag zur sozialen Absicherung unserer Gesellschaft leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Qualit\u00e4t der erworbenen Berufsabschl\u00fcsse ist je nach Land unterschiedlich. F\u00fcr Osteurop\u00e4er w\u00e4re eine Vereinfachung sinnvoll. Zuwanderer aus dem Nahen Osten dagegen haben oft einen \u00e4hnlichen Abschlu\u00df, aber nicht dieselbe Qualifikation.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Gerade f\u00fcr Spezialberufe wie Muezzin, Ziegensch\u00e4chter oder Thai-Masseur wird in Deutschland nur selten eine professionelle Ausbildung angeboten. Die Ortskundepr\u00fcfung bleibt Bestandteil des Taxischeins.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Klar! Schlie\u00dflich werden diese Menschen schon etwas gelernt haben. Ihr Herkunftsstaat hat ihnen schlie\u00dflich eine entsprechende Eignung attestiert. Weiteres kann ja dann der 'Arbeitgeber' pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Vorhandene Kompetenzen der Angekommenen m\u00fcssen fr\u00fchzeitig gepr\u00fcft und genutzt werden. F\u00fcr Asylbewerber und Menschen mit Duldung sind schnelle M\u00f6glichkeiten zum Einstieg in Arbeit zu schaffen. Dies f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt Integration. B\u00fcrokratische H\u00fcrden sind abzubauen. Private und ehrenamtliche Initiativen m\u00fcssen gest\u00e4rkt und ausreichend honoriert und anerkannt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG verteidigt die Freiz\u00fcgigkeit von Arbeitern, auch wenn Standards der Ausbildung gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das ist zur schnellen Integration von Fl\u00fcchtlingen unabdingbar. Und wir wollen ja gerade Fl\u00fcchtlinge mit Berufserfahrung bei uns integrieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "dringend. kann nicht sein, dass leute zur\u00fcckgehen m\u00fcssen, um ihrer berufung nachzugehen. lohnarbeit \u00fcberwinden! am ende des kapitalismus werden wir alle nur ganz selten arbeiten -wenn es noch so hei\u00dfen wird- aber ohne chefs und an jedem ort, den wir wollen! \u00fcbrigens ist 'anerkennung' ein w\u00fcrdiger kritikpunkt an der wertsch\u00f6pfung aus 'menschlicher arbeit' in geldwirtschaften. der parlamentarismus ist nur ein clown des kapitals. sexismus und rassismus sind seine wirksamsten motoren!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Eine schnelle Integration in die Arbeitsweilt liegt im Interesse sowohl unserer Gesellschaft als auch des Zuwanderers mit Bleiberecht. Seit 2012 ist ein berufliches Anerkennungsgesetz f\u00fcr im Ausland erworbene Ausbildungen in Kraft (BQFG).Eine erleichterte Handhabung der Regelungen ist sicherlich von Vorteil. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass die Qualit\u00e4t deutscher Ausbildungsabschl\u00fcsse verw\u00e4ssert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen soll vereinfacht werden, wenn diese im Ausland erworbenen Abschl\u00fcsse mit denen in Deutschland weitgehend vergleichbar sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, die F\u00e4higkeiten sollten anerkannt werden. Wichtig ist, dass Zusatzqualifikationen angeboten werden, falls der Abschlussstandard noch nicht dem deutschen Standard entspricht oder die Sprachkenntnisse noch angepasst werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Anerkannte Berufsabschl\u00fcsse erm\u00f6glichen den Menschen sich in die Gesellschaft mit ihren Qualifikationen einzubringen. MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet die optimale Nutzung von Berufsqualifikationen f\u00fcr die Entfaltung des Einzelnen und f\u00fcr den Fortschritt der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen Verkehrsteilnehmer in Berlin nicht gegeneinander ausspielen, denn zu einem umfassenden Konzept geh\u00f6rt auch die Weiterentwicklung der Stadtautobahn. Durch die Verl\u00e4ngerung wollen wir insbesondere Wohngebiete entlasten und zum innerst\u00e4dtischen L\u00e4rmschutz beitragen um unsere Stadt weiterhin lebenswert zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Weiterbau der A100 bis zur Frankfurter Allee gibt es gute Gr\u00fcnde: Der Innovationsstandort Adlershof und der Flughafen BER werden besser an Berlins Mitte und Norden angebunden. Bereits Bauabschnitt 16 entlastet Neuk\u00f6lln und Treptow-K\u00f6penick von starkem Durchgangsverkehr und bindet rund 3000 Unternehmen besser an. F\u00fcr die Anbindung bis an die Spree m\u00fcssen keine Wohngebiete weichen, die Strecke verl\u00e4uft \u00fcberwiegend durch Gewerbegebiete.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der teure Weiterbau der A100 ist Verkehrspolitik aus den 80ern. Eine Verl\u00e4ngerung, mitten durch Friedrichshain \u00fcber die Storkower Stra\u00dfe bis zur Frankfurter Allee, bedeutet vor allem mehr Autoverkehr und Stau - und f\u00fcr die Anwohner*innen mehr L\u00e4rm und Abgase. Wir wollen daher, dass die A100 am Treptower Park endet.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Weiterbau der A 100 ist verkehrspolitischer Unsinn. Wir lehnen eine Verl\u00e4ngerung \u00fcber den 16. Bauabschnitt hinaus ab. Dieser l\u00e4uft vom Autobahndreieck Neuk\u00f6lln bis zur Anschlussstelle Am Treptower Park.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Weiterbau der A100 bringt keine Entlastung f\u00fcr den Innenstadtverkehr. Die zuvor fertig gestellten Abschnitte der A 100 sollen r\u00fcckgebaut werden. Die freiwerdenden und entsiegelten Fl\u00e4chen sollen f\u00fcr gr\u00fcne Infrastruktur und den Bau kosteng\u00fcnstiger Wohnungen genutzt werden", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will den Weiterbau der Stadtautobahn A 100 beschleunigen. Wir fordern den Weiterbau der A 100 auch \u00fcber den 16. Bauabschnitt hinaus, um den Ostteil Berlins besser anzubinden, Wohngebiete und die Innenstadt zu entlasten und den Wirtschaftsverkehr zu b\u00fcndeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Umfragen in Berlin zeigen deutlich eine Ablehnung dieses Vorhabens. Au\u00dferdem pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Ausbau der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel und der Fahrradwege, damit die Anzahl der Autofahrer in Berlin auch langfristig reduziert wird und die Anreize f\u00fcr \u00f6kologischere Alternativen erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch w\u00fcrde die Umwelt zus\u00e4tzlich belastet und Wohnraum zerst\u00f6rt werden. Vorrang sollte die Reparatur der bestehenden Stra\u00dfen und die Einf\u00fchrung eines intelligenten Verkehrsleitsystems haben. (Stichwort: ITS) In Tokio kann man sich ansehen, wie so etwas funktioniert. Die Reise dorthin sollten die zust\u00e4ndigen Politiker und Verwaltungsbeamten allerdings aus der eigenen Tasche bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir vermuten, dass wir mit dieser Haltung mehr W\u00e4hlerstimmen bekommen. Und h\u00f6chstwahrscheinlich wird eh gebaut. Ist ja schon fast fertig...", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Sinn des Projektes heute nicht mehr erkennbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Seit der Wiedervereinigung Berlins bietet sich die M\u00f6glichkeit, einen kompletten inneren Autobahnring zu bauen, wie er in anderen Gro\u00dfst\u00e4dten l\u00e4ngst existiert. Die Innenstadt w\u00fcrde so nachhaltig entlastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "r\u00fcckbau bis reinickendorf. statt dessen schnell-rad-trasse f\u00fcr rennr\u00e4der, ebikes und was alles noch kommt! autofahren muss v\u00f6llig unattraktiv werden! dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sinnvoll, aber Berlin hat mehrere gewaltige Bauprojekte, die der Senat nicht in Griff bekommt (BER, Staatsoper etc.). ALFA sieht die Durchf\u00fchrung weiterer Gro\u00dfprojekte unter Beteiligung des Berliner Senats \u00e4u\u00dferst kritisch und m\u00f6chte vor Abschlu\u00df der aktuellen, keine weiteren in Angriff nehmen. Unabh\u00e4ngig davon ist bei Planung eines derartigen Gro\u00dfprojekts die Einbeziehung der betroffenen B\u00fcrger von gro\u00dfer Bedeutung.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch leistungsf\u00e4hige Verkehrswege und moderne Verkehrsmittel kann die Mobilit\u00e4t der Berliner auch in Zukunft sichergestellt sowie die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen werden, dass Handel und Gewerbe prosperieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr den Ausbau des \u00d6PNV und der Fahrradinfrastruktur, nicht f\u00fcr neue Stra\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine Umlenkung des Verkehrs um die Stadt herum, wie es auch in anderen St\u00e4dten erfolgreich praktiziert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD Berlin f\u00f6rdert die demokratische Teilhabe aller Menschen in der Gesellschaft, z.B. mit Projekten wie den U18-Wahlen. Das aktive und passive Wahlrecht soll derzeit aber derjenige haben, der das 18. Lebensjahr vollendet hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen eine Absenkung des Wahlalters bei Abgeordnetenhauswahlen kritisch. Wir halten es f\u00fcr sinnvoller, die Jugendlichen in ihrem unmittelbaren Lebensumfeld in der Familie, in der Schule oder im Verein auf ihr Leben als m\u00fcndige B\u00fcrger vorzubereiten. Dazu k\u00f6nnen Projekte, wie die schon lang bekannte Sch\u00fclervertretung, einen wichtigen Beitrag leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns schon lange f\u00fcr ein Wahlrecht f\u00fcr Jugendliche ab 16 Jahren ein, denn wir wollen, dass die Stimmen von Kindern und Jugendlichen in Politik und Gesellschaft geh\u00f6rt werden und dadurch auch ihre Anliegen mehr Beachtung erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche sind in der Lage, politische Vorg\u00e4nge zu bewerten und sich selbst politisch einzubringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch Kinder, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind von politischen Entscheidungen betroffen und sollen, wenn sie sich selbst\u00e4ndig in das W\u00e4hlerverzeichnis eintragen k\u00f6nnen, mitw\u00e4hlen d\u00fcrfen. Da Wahlen frei und geheim sind, besteht nicht die Gefahr, dass Erziehungsberechtigte f\u00fcr ihre Kinder abstimmen. Wir setzen uns somit f\u00fcr ein von Geburt an bestehendes aktives Wahlrecht f\u00fcr die Wahlen zum Abgeordnetenhaus und f\u00fcr die Bezirksverordnetenver- sammlungen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch junge Menschen sollten bereits fr\u00fchzeitig mitbestimmen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Orientierung des Wahlalters auf Landesebene an der Vollj\u00e4hrigkeit, verbunden mit den damit verbundenen Rechten und Pflichten, ist aus unserer Sicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund des demografischen Wandels treffen immer mehr \u00e4ltere Menschen Entscheidungen, welche die Zukunft insbesondere der j\u00fcngeren Menschen beeinflussen. Um hier gegenzusteuern, sollte das Wahlalter gesenkt werden. Zudem k\u00f6nnte die Absenkung des Wahlalters der Politikverdrossenheit im Jugendalter entgegenwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nur Erwachsene sollten wahlberechtigt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir erhoffen uns dadurch h\u00f6here Prozentzahlen bei der n\u00e4chsten Wahl. Umfragen in Altersheimen haben ergeben, dass uns dort niemand w\u00e4hlt. Von daher muss das aktive Wahlrecht mit 53 Jahren beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das pluralistische Verh\u00e4ltniswahlrecht bei Bundes-und Landtagswahlen ist zu st\u00e4rken, weil es am demokratischsten ist und neue politische Bewegungen zul\u00e4sst. Ziel sollte die m\u00f6glichst proportionale Verteilung von Mandaten sein sowie ein m\u00f6glichst gleiches Wahlrecht f\u00fcr alle Menschen. Minderj\u00e4hrige im Alter von 14-18 J. k\u00f6nnen sich auf Antrag bis 6 Wochen vor der Wahl in die W\u00e4hlerlisten eintragen lassen und sind dann wahlberechtigt. Die Zustimmung der Sorgeberechtigten ist dazu nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Um das Interesse und das Verst\u00e4ndnis der Jugend an der Politik zu entwickeln, sind stattdessen entsprechende inner- und au\u00dferschulische Bildungsangebote zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "die gesellschaft wird \u00e4lter, junge k\u00f6nnen \u00fcberstimmt werden. aber auch kinder k\u00f6nnen denken und sollen an der politischen willensbildung teilnehmen. alle interessen sollen vertreten werden. das mindestalter sollte drastisch gedrosselt werden. 'agismus' - die diskriminierung aufgrund des alters, welcher die ganz jungen und ganz alten trifft sollte als problem dieser gesellschaft erkannt werden! \u00fcbrigens: auf lange sicht wollen wir durch direkte entscheidungen wahlen \u00fcberfl\u00fcssig machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Herabsetzen des Wahlalters auf 16 Jahre sieht ALFA kritisch. In der Schule werden unsere Berliner Jugendlichen bisher leider unzul\u00e4nglich auf politische Themen vorbereitet. Dadurch fehlt in diesem Alter oft noch das politische Basiswissen, um komplexere politische Zusammenh\u00e4nge zu verstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Interessen von unter 18j\u00e4hrigen Menschen m\u00fcssen sich auch bei Wahlen widerspiegeln. Langfristig k\u00f6nnen wir uns in einer alternden Gesellschaft eine Absenkung auf Null Jahre vorstellen, damit die politischen Interessen von Familien, Kindern und Jugendlichen angemessen in den Parlamenten vertreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, dass Jugendliche eine umfangreiche ethische und politische Bildung in den Schulen erhalten. Dementsprechende Lehrpl\u00e4ne sollten von parteipolitisch unabh\u00e4ngigen Lehrern, Professoren, Erziehungswissenschaftlern und P\u00e4dagogen entwickelt werden. Solch eine Bildung w\u00fcrde den Jugendlichen helfen, mit 16 Jahren zu w\u00e4hlen. Es w\u00fcrde eine gesunde Demokratie f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Beim Arbeitslosengeld II handelt es sich um eine Sozialleistung, die nicht bedingungslos zu gew\u00e4hren ist. Sollte eine arbeitssuchende Person einen zumutbaren Job ablehnen, ist jedoch abzuw\u00e4gen, in welchen F\u00e4llen eine Sanktion der falsche Weg ist, etwa bei Menschen mit psychischen Schwierigkeiten oder mit Suchtproblemen. Wir wollen, dass die Regelungen zu den Sanktionen im SGB II noch mehr auf den Einzelfall eingehen. Art und Umfang der Sanktion m\u00fcssen abgestuft und leichter zur\u00fccknehmbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Prinzip Fordern und F\u00f6rdern hat sich bew\u00e4hrt. Deshalb muss es neben Anreizen auch Sanktionen geben. Dies ist sowohl im Interesse derjenigen, die durch ihre Arbeit die Leistungen finanzieren, als auch im Sinne der Arbeitslosengeld-Empf\u00e4nger, die sich aktiv und ausdauernd um eine Stelle bem\u00fchen. Eine K\u00fcrzung kann nur erfolgen, wenn ein zumutbares Jobangebot abgelehnt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Hartz-IV-Sanktionen sind h\u00e4ufig dem\u00fctigend, unn\u00f6tig und kontraproduktiv. Deswegen fordern wir ein Sanktionsmoratorium, also die sofortige Aussetzung aller Sanktionen. Entschieden wird das allerdings auf Bundesebene und nicht in der Landespolitik. Unser Schwerpunkt liegt auf dem F\u00f6rdern, also zum Beispiel der Schaffung von guten, existenzsichernden Arbeitspl\u00e4tzen oder der F\u00f6rderung der Integration von Arbeitssuchenden in den ersten Arbeitsmarkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Sanktionen bei Hartz IV grunds\u00e4tzlich ab. Wir treten f\u00fcr eine sanktionsfreie Mindestsicherung von 1050 Euro ein. Es gibt gute Gr\u00fcnde, Jobs abzulehnen, etwa, weil sie nicht der Qualifikation der Erwerbslosen entsprechen oder weil sie sittenwidrig entlohnt sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Welche Arbeit f\u00fcr ihn zumutbar ist, kann nur der/die Arbeitnehmer*in selbst entscheiden. Ein/e Sachbearbeiter*in des Jobcenters ist dazu nicht geeignet.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Annahme von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen sollte nur dann verpflichtend sein, wenn die Besch\u00e4ftigung dem Qualifikationsprofil des Betroffenen entspricht und kein Wohnortswechsel erforderlich wird. Auch sollte es keine '100-Prozent-K\u00fcrzungen' geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende, die auch \u00fcber die Steuergelder von Geringverdienern finanziert wird. Wer diese Leistung erh\u00e4lt, ist dazu verpflichtet, sich zu bem\u00fchen, aus seiner befristeten Notsituation herauszukommen. Wer arbeitsf\u00e4hig ist und sich trotzdem verweigert oder sogar schwarzarbeitet, handelt unsozial. Darum ist es in solchen F\u00e4llen auch legitim, die Unterst\u00fctzung zu k\u00fcrzen oder sogar ganz zu streichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Hartz-IV-Satz ist jetzt schon so gering, dass er f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fcr viele nicht ausreicht. Die Leistungsk\u00fcrzungen von Hartz-IV sind verfassungswidrig, da dadurch das Grundrecht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum noch st\u00e4rker verletzt wird. Dies best\u00e4tigte auch das Sozialgericht Gotha. Wichtig ist uns zudem, dass Hartz-IV-Empf\u00e4ngerInnen die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, Jobangebote abzulehnen, die nicht mit ihren ethischen Grunds\u00e4tzen vereinbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitsverweigerung muss mit Sanktionen beantwortet werden k\u00f6nnen. Die Vergabe von zumutbaren Job-Angeboten soll im Vordergrund stehen. - Sobald das politische Experiment der Globalisierung unseres Binnenarbeitsmarktes beendet ist, wird in Deutschland wieder Vollbesch\u00e4ftigung herrschen und das Hartz-IV-System \u00fcberfl\u00fcssig werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es nicht die Richtigen trifft, trifft es immer die Falschen. Wenn es auf lange Sicht doch nichts wird, bleibt ja immer noch eine Karriere in der Politik.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das erb\u00e4rmliche Leistungsniveau noch weiter herunter zu schrauben, ist ganz und gar inakzeptabel. Der somit auf die im Sinne der Kapitalverwertung '\u00dcberfl\u00fcssigen' ausge\u00fcbte Zwang, jede Drecksarbeit anzunehmen, ist eine Drohung gegen\u00fcber denjenigen, die noch regul\u00e4r in Lohn und Brot stehen. Wer kann das ernsthaft wollen?", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Berlin soll sich f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen einsetzen. Eine intakte Umwelt und ein gelungenes Leben diese beiden Ziele miteinander zu verkn\u00fcpfen, das ist die Kernidee eines human-\u00f6kologischen Grundeinkommens h\u00f6GE. Es ist eine konsequente Weiterentwicklung der schon l\u00e4nger diskutierten Forderung nach einem Grundeinkommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hartz4 dient dazu, die Lebensbedingungen aller Arbeiter zu verschlechtern. Wir treten f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1500 Euro ein, das durch die massive Besteuerung der Reichen finanziert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Hartz-IV-'Reformen' haben den Lebensstandard in Deutschland drastisch gesenkt und die Arbeitslosigkeit zementiert. Sie sollten abgeschafft werden; stattdessen brauchen wir Millionen produktiver und gutbezahlter Arbeitspl\u00e4tze, die auch das Steueraufkommen erh\u00f6hen und ein vern\u00fcnftiges Sozialsystem erm\u00f6glichen. Das geht mit Glass-Steagall-Bankentrennung und produktiver Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr gro\u00dfe Projekte und technologischem Fortschritt - wie es Franklin D. Roosevelt in den 30er Jahren bewies.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "behandlung nach schablone f\u00fchrt immer zu ungerechtigkeit. leute mit anpassungs-schwierigkeiten sollen keine Nachteile haben. wir w\u00fcrden ja das 'recht auf faulheit' fordern, wenn wir 'recht' gut finden und 'forderungen' aufstellen w\u00fcrden. pastor leumund sagt: profiteure sanktionieren! an* sagt: Sanktionen sind verfassungswidrig und menschenunw\u00fcrdig! sie geh\u00f6ren komplett abgeschafft! hartz-IV-System moderne Sklaverei, das die komplette arbeitswelt betrifft (nicht nur alg-II-empf\u00e4ngerinnen)", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Viele Menschen sind unverschuldet arbeitslos und bem\u00fchen sich mit gro\u00dfem Engagement um einen neuen Arbeitsplatz. F\u00fcr unmotivierte Arbeitsuchende oder Arbeitslose die sich nicht zeitnah bei einer angebotenen Arbeitsstelle melden, muss das Job Center Sanktionsma\u00dfnahmen bereithalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "HartzIV ist das Existenzminimum. Es sollte bedingungslos ausgegeben werden. Die Jobcenter sollten sich auf die Leute, die Arbeit suchen konzentrieren und sie f\u00f6rdern und niemanden zu einem Job oder einer Ma\u00dfnahme zwingen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte m\u00f6glich sein, Jobangebote aus berechtigten Gr\u00fcnden sanktionsfrei abzulehnen. Wir sehen die Gew\u00e4hrleistung des Existenzminimums und einer angemessenen Arbeit als wesentliche Aufgabe eines menschlichen Gesellschaftssystems an. Dazu schlagen wir ein Wirtschaftssystem vor, das auf das Wohl aller statt auf Profitmaximierung ausgerichtet ist. Wenn jobsuchende Arbeitslose Jobangebote ablehnen, wollen wir daran arbeiten, die Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu beheben, anstatt die Personen zu sanktionieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mobilit\u00e4t ist ein Schl\u00fcssel bei der Teilhabe am sozialen Leben, daher wollen wir die Nutzung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs etwa durch die Anpassung des Sozialtickets an den SGB II Satz bezahlbar machen. Klar ist aber auch, dass wir alle in einen funktionierenden \u00f6ffentlichen Nahverkehr investieren m\u00fcssen. Daher sehen wir die Entgeltfreiheit als nicht sinnvoll an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Landespolitik Berlins ist darauf ausgerichtet, dem \u00d6PNV die notwendigen Investitionen f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau des \u00d6PNV zu erm\u00f6glichen. BVG, S-Bahn und Deutsche Bahn erhalten j\u00e4hrlich aus dem Landeshaushalt fast eine dreiviertel Milliarde Euro. Wir wollen weiter einen leistungsgerechten, attraktiven \u00f6ffentlichen Nahverkehr, der \u00fcber den Landeshaushalt und die Fahrgeldeinnahmen jeweils kofinanziert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Fahrpreise f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr senken und das Angebot verbessern. Priorit\u00e4t haben f\u00fcr uns g\u00fcnstigere Preise f\u00fcr das Sozialticket sowie f\u00fcr Kinder und Jugendliche, eine schnellere Taktung und Investitionen in den Ausbau der Infrastruktur. Unsere langfristige Vision ist ein solidarisch finanziertes B\u00fcrgerticket f\u00fcr alle Berliner*innen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das System beenden, bei dem die Fahrpreise j\u00e4hrlich automatisch steigen, stattdessen die Fahrpreise in einem ersten Schritt stabil halten und perspektivisch senken. Mittelfristig streben wir die solidarische Finanzierung des \u00d6PNV an, damit alle entgeltfrei fahren k\u00f6nnen. Daher wollen wir in den kommenden 5Jahren versch. Finanzierungsmodelle pr\u00fcfen sowie mit den Berlinern und Berlinerinnen und den Verkehrsbetrieben ins Gespr\u00e4ch \u00fcber den Stadtverkehr der Zukunft kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Konzept des Fahrscheinlosen \u00d6PNV ist zwar Umlagefinanziert und damit nicht entgeltfrei, da er \u00fcber eine Abgabe finanziert wird, die in den Haushalt flie\u00dft und dann zweckgebunden zur Finanzierung genutzt w\u00fcrde. Dennoch entf\u00e4llt damit die L\u00f6sung eines Fahrscheins und macht den \u00d6PNV attraktiver f\u00fcr alle, was wiederum der Umwelt und Luftreinheit zugutekommt. Dazu haben wir eine Machbarkeitsstudie in Auftrag gegeben, die zeigt, dass ein fahrscheinloser \u00d6PNV auch in Berlin umsetzbar ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich daf\u00fcr aus, dass der \u00f6ffentliche Personennahverkehr in den Besitz der Stadt Berlin gelangt. Dann muss sichergestellt werden, dass die Fahrpreise f\u00fcr jedermann bezahlbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer Verkehrssysteme nutzt, soll diese als Nutzer auch mit finanzieren. Eine entgeltfreie Nutzung des \u00d6PNV bedeutet, dass Menschen, die diesen nicht nutzen, ihn trotzdem indirekt mit bezahlen m\u00fcssten. Das halten wir nicht f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um den Individualverkehr, der ineffizient und un\u00f6kologisch ist, zu entlasten, sollten M\u00f6glichkeit ausgesch\u00f6pft werden, eine Verlagerung des Verkehrs hin zum \u00d6PNV zu erreichen. Ein rein steuerfinanzierter \u00d6PNV kann soziale und \u00f6kologische Ziele erreichen und auch zu einer besseren Auslastung in Randzeiten beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re l\u00e4ngst schon bezahlbar, w\u00fcrde die politische Klasse nicht unser Steuergeld unter dem Vorwand der angeblichen Rettung s\u00fcdeurop\u00e4ischer Volkswirtschaften verantwortungslos handelnden Bankern in den Rachen werfen und einem wahnwitzigen, millionenfachen Mi\u00dfbrauch des Asylrechts Vorschub leisten, der jeden Monat Milliarden kostet und langfristig niemandem wirklich hilft.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wer zahlen will, kann Taxi fahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nahversorgungszentren f\u00fcr die t\u00e4glichen Bed\u00fcrfnisse m\u00fcssen fu\u00dfl\u00e4ufig erreichbar sein. Sonstige Versorgungseinrichtungen, Arbeitspl\u00e4tze, Bildungs- und Freizeiteinrichtungen m\u00fcssen sich mit dem \u00d6PNV erreichen lassen zeitlich und preislich konkurrenzf\u00e4hig zu Fahrten mit dem Auto. Die Stadt- und Regionalplanung muss eng mit der \u00d6PNV Planung verkn\u00fcpft sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mobilit\u00e4t ist ein soziales Grundrecht. Die PSG tritt f\u00fcr einen kostenlosen \u00f6ffentlichen Nahverkehr ein. Das muss durch die massive Besteuerung der Reichen und eine Ende der Aufr\u00fcstung finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Nahverkehr in Berlin w\u00fcrde profitieren, wenn er ganz kostenlos w\u00e4re oder ein niedriger Tarif f\u00fcr alle g\u00e4lte.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "recht auf mobilit\u00e4t. bef\u00f6rderungspflicht wird nicht viel teurer, weil eh schon sehr subventioniert wird und auf kontrollen verzichtet werden kann. dieses problem wird es nach der \u00fcberwindung des kapitalismus nicht mehr geben. der parlamentarismus ist ein clown des kapitals. die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar! m\u00f6gen alle gesch\u00f6pfe in frieden bus und bahn fahren!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die freie Nutzung von Bussen und Bahnen h\u00f6rt sich gut an. Die finanziellen Belastungen f\u00fcr den Berliner Haushalt daf\u00fcr sind aber nicht tragbar. Existierende Berechnungen weisen eine Belastung von ca. 40 Euro f\u00fcr jeden Berliner aus, unabh\u00e4ngig davon, ob er/sie den \u00d6PNV nutzt oder nicht. Kostenlose Nutzung von Bussen und Bahnen w\u00fcrde die Fahrgastzahlen -erw\u00fcnschterma\u00dfen- deutlich ansteigen lassen. Auch das muss aber finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, das w\u00fcrde das Delikt Schwarz fahren abschaffen, f\u00fcr das Menschen unn\u00f6tigerweise in den Knast m\u00fcssen. Das ist ein Anreiz den \u00d6PNV anstatt das Auto zu nutzen. Wir k\u00f6nnen uns anstatt der Entgeltfreiheit auch einen fahrscheinlosen \u00d6PNV vorstellen, der \u00e4hnlich wie das Semesterticket finanziert wird. Einnahmen aus der Citytax sollten auch daf\u00fcr verwendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, f\u00fcr einkommensschwache Menschen sollte es ein verbilligtes \u00d6PNV-Ticket geben. Generell bef\u00fcrwortet MENSCHLICHE WELT eine Verlagerung der Mobilit\u00e4t zu \u00d6PNV.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bezirke gew\u00e4hren bereits punktuell Ausnahmen beim L\u00e4rmschutz wie j\u00fcngst bei der \u00dcbertragung der Fu\u00dfball-Europameisterschaft. In Berlin kommt es h\u00e4ufiger zu Problemen zwischen Kulturr\u00e4umen oder Clubs und der Nachbarschaft, sei es durch laute Musik oder Besucherstr\u00f6me nach Veranstaltungen. Wir wollen Kultur- und Spielst\u00e4tten darin unterst\u00fctzen, L\u00f6sungen bei L\u00e4rmkonflikten zu finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben einen Anspruch auf Nachtruhe. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der bestehende L\u00e4rm- und Immissionsschutz, wie passiver Schallschutz, weiter verbessert und ausgebaut wird. Gleichzeitig setzen wir uns daf\u00fcr ein, bei einzelnen Veranstaltungen zu pr\u00fcfen, ob eine l\u00e4ngere Veranstaltungsdauer genehmigt werden kann und dass f\u00fcr Orte, wo Musik-Veranstaltungen die Anwohner nicht st\u00f6ren, gro\u00dfz\u00fcgigere Genehmigungen erteilt werden k\u00f6nnen. Eine Sperrstunde lehnt die CDU ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Clubszene ist wesentlicher Bestandteil der Berliner Kulturlandschaft, weltber\u00fchmt und einzigartig. Wir wollen verhindern, dass sie durch Verdr\u00e4ngung gef\u00e4hrdet wird. Durch eine \u00c4nderung der Bauordnung und mehr Schallschutzma\u00dfnahmen k\u00f6nnen Nutzungskonflikte von Anfang an verhindert werden. Gleichzeitig wollen wir die Clubs selbst noch st\u00e4rker in die Pflicht nehmen, um Anwohner*innen besser vor L\u00e4rm zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die f\u00fcr Berlin typische unabh\u00e4ngige Clubszene wollen wir erhalten. Wir wollen daf\u00fcr ein Unterst\u00fctzungsprogramm f\u00fcr die Berliner Clubkultur. Der Senat soll die Moderation z.B. bei L\u00e4rmkonflikten in der Nachbarschaft unterst\u00fctzen um gemeinsame L\u00f6sungen zu finden um gleicherma\u00dfen Clubs zu erhalten und Anwohner in Ruhe schlafen zu lassen. Dazu kann auch ein Fonds geh\u00f6ren, aus dem unabh\u00e4ngige Clubs und Kulturbetriebe eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr D\u00e4mmung und L\u00e4rmschutz erhalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrung von diesbez\u00fcglichen Ausnahmen w\u00fcrde den Tourismus in Berlin f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Clubs in der Innenstadt sind ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t und die Lebensqualit\u00e4t in Berlin. Viele Berliner Clubs sind entstanden, bevor um sie herum Wohnungen gebaut wurden und sollten durch die nachtr\u00e4glichen Ver\u00e4nderungen in ihrem Umfeld nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Wir fordern deshalb Ausnahmeregelungen vom L\u00e4rmschutzgesetz, um einem Clubsterben entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Regelm\u00e4\u00dfig schlechter Schlaf hat oft massiv negative Auswirkungen auf die Gesundheit von Menschen. Wer in Clubs feiern m\u00f6chte, sollte das ohne Frage tun k\u00f6nnen, allerdings sind hier die Betreiber gefragt, Rahmenbedingungen zum Feiern zu schaffen, sodass niemand gest\u00f6rt werden muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Mitte leben Menschen, die beruflich und gesundheitlich darauf angewiesen sind, nachts zu schlafen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Bass muss pumpen, Alter!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ist das nicht ohnehin schon der Fall?", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die gleichen wie bisher.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Nachtruhe der Anwohner ist ein h\u00f6heres Gut als der n\u00e4chtliche Vergn\u00fcgungswahn vor allem von Touristen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "lautst\u00e4rkeempfindliche anwohner*innen sollen woanders hinziehen. wahrscheinlich wird es dieses problem nach der \u00fcberwindung des kapitalismus auch noch geben und leute f\u00fchlen sich dann immernoch von b\u00e4ssen und berauschten gest\u00f6rt. aber wahrscheinlich sind dann alle viel zu entspannt, um sich dar\u00fcber aufzuregen! \u00fcbrigens: die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar! der parlamentarismus ist ein clown des kapitals.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Nachtruhe des B\u00fcrgers ist wichtig und sollte sch\u00fctzt werden, wo immer es m\u00f6glich ist. In Gegenden, in denen es keine Wohnungen gibt oder ausnahmsweise auch bei (seltenen)Veranstaltungen, sollten Ausnahmen nach individueller Pr\u00fcfung m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, die Leute sollen Tanzen und sich begegnen. Die Berliner Clubkultur ist einmalig und sollte nicht durch zu viele Auflagen zerst\u00f6rt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Graue Panther"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine guten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, Berliner Clubs Ausnahmeregelungen zuzugestehen, die es erlauben, die Nachtruhe und damit andere Menschen zu st\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Satzung: 'Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei mit dem Ziel, die Gesundheitsforschung in Deutschland vermehrt zu unterst\u00fctzen. ... In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.'", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-38-37"
    }
  ]
}