{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Hamburger Hafen ist - neben den vielen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen - das Herz der Hansestadt und mit 160.000 Arbeitnehmern der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber in der Metropolregion. Daher hat der Hamburger Hafen f\u00fcr unsere Stadt eine besondere Bedeutung. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die notwendigen Ma\u00dfnahmen in die Infrastruktur (z.B. Hafenquerspange, Y-Trasse) umgesetzt werden und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit (Fahrrinnenanpassung) erhalten bleibt. Au\u00dferdem sorgen wir f\u00fcr eine langfristige Finanzierung des Hafens, indem wir ab 2014 j\u00e4hrlich 100. Mio. Euro aus dem Landeshaushalt f\u00fcr Investitionen in den Hafen bereitstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich alle Branchen im Blick haben und diese angemessen f\u00f6rdern, z.B. den Mittelstand und hier insbesondere kleinere Unternehmen. Aber wir m\u00fcssen auch dem Hafen mehr Bedeutung schenken als dies in den letzten Jahren der Fall war. Er ist Wirtschafts- und Innovationsmotor in der Metropolregion, sichert und schafft Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um unsere Stadt fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, darf es keine eindimensionale Wirtschaftspolitik geben  auch wenn Handel und Hafen immer wichtig bleiben. Hamburg verf\u00fcgt \u00fcber viele weitere erfolgreiche Wirtschaftszweige wie Windindustrie, Dienstleistungen, Medien, IT und Flugzeugbau. Die GAL hat daf\u00fcr gesorgt, dass die Bereiche Erneuerbare Energien, Umwelttechnik und Kreativwirtschaft weiter ausgebaut und mehr Geld in Forschung und Entwicklung investiert wird. Diesen Kurs will sie fortsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Der Hafen ist ein wichtiges Zentrum der Hamburger Wirtschaft. DIE LINKE k\u00e4mpft f\u00fcr den Erhalt guter Arbeitspl\u00e4tze im Hafen und bei angegliederten Unternehmen. Jedoch muss die Hafenentwicklung auch die \u00f6kologischen und sozialen Verh\u00e4ltnisse ber\u00fccksichtigen. Wir lehnen eine weitere Elbvertiefung deshalb ab und haben ein Konzept f\u00fcr eine engere Zusammenarbeit der norddeutschen H\u00e4fen erarbeitet. Die Hamburg Port Authority wollen wir vor einer Privatisierung und Zerschlagung bewahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr die Entwicklung des Hamburger Hafens ein. Dringlich sind die Fahrrinnenanpassung der Unterelbe, die Hafenquerspange und Investitionen f\u00fcr die Infrastruktur des Hafens.Hamburg lebt aber nicht nur vom Hafen, sondern auch von Dienstleistungen, Tourismus, Kreativwirtschaft, Medien und Handwerk, sowie seinen Industrieunternehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist die Stadt des Hafens von Hamburg. Die Entwicklung des Hamburger Hafens steht f\u00fcr die erfolgreiche Entwicklung der Hansestadt Hamburg. Dazu bekennt sich die PARTEI in Hamburg. Hamburg ist eine Hafenstadt. Der Hafen geh\u00f6rt an die Elbe und nicht an die B\u00f6rse.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6konomische Basis Hamburgs befindet sich in einem Wandel, dem nach \u00dcberzeugung der Piratenpartei zu wenig Rechnung getragen wird. W\u00e4hrend im Dienstleistungssektor viele neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen, gehen die Arbeitspl\u00e4tze in der Hafenwirtschaft seit Jahren zur\u00fcck. Weitere Elbvertiefungen, die f\u00fcr den Hafen notwendig sind, sind alles andere als umweltvertr\u00e4glich. Viele Fl\u00e4chen im Hafengebiet k\u00f6nnten zudem sinnvoller genutzt werden, als hier Container umzuschlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Hamburger Hafen stellt eine Schlagader der Wirtschaftspolitik dar. Das kann jedoch nicht als Freibrief f\u00fcr jegliche Hafenerweiterung und etwa die umweltzerst\u00f6rende Elbvertiefung dienen. Stattdessen sollen in Kooperation mit anderen Hafenstandorten Konzepte f\u00fcr ganz Nord-Deutschland entwickelt werden. Gerade dies kann f\u00fcr nachhaltige wirtschaftliche Vorteile auch f\u00fcr Hamburg sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Von unserem Hafen und seiner weiteren Entwicklung h\u00e4ngen direkt und indirekt \u00fcber 158.000 Arbeitspl\u00e4tze in Hamburg und ihrer Metropolregion ab. Der Ausbau des Hafens ist unumg\u00e4nglich, wenn die erwarteten Umsatzsteigerungen im weltweiten Containerverkehr bew\u00e4ltigt werden sollen. Zur St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes Hamburg geh\u00f6ren aber auch mehr Chancen f\u00fcr den unternehmerischen Mittelstand und beste Bedingungen f\u00fcr Zukunftstechnologien und Neue Medien.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Ja, der Hafen ist sehr, sehr wichtig f\u00fcr Hamburg und wir lieben ihn. Aber die Stadt muss sich auch auf andere Wirtschaftszweige konzentrieren. Insofern ist der Hafen wichtig, aber es w\u00e4re falsch, sich mit Tunnelblick nur auf ihn zu konzentrieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg lebt wesentlich von seinem Hafen. Er ist nach wie vor der wichtigste Arbeitgeber und deshalb von enormer Bedeutung f\u00fcr die B\u00fcrger unserer Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Hafen ist der Wirtschaftsmotor f\u00fcr unsere Stadt", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn sich die Steuereinnahmen wie absehbar erholen, wollen wir die  Geb\u00fchrenerh\u00f6hung zur\u00fccknehmen. Dar\u00fcber hinaus werden wir die bestehenden Regelungen zur Elternbeitragstabelle und das Gutscheinverfahren unter Aspekten der Beitragsgerechtigkeit und zur deutlichen Entb\u00fcrokratisierung \u00fcberarbeiten. Langfristig streben wir an  - wie mit der Einf\u00fchrung des beitragsfreien letzten Kitajahres bereits geschehen - die Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr den 5-st\u00fcndigen Bildungsanteil schrittweise und sozial gerecht zu reduzieren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren f\u00fcr Krippe, Kita und Hort durch CDU und GAL war bildungs- und integrationspolitisch ein schwerer Fehler. Ziel muss es sein, mehr Kinder fr\u00fchkindlich zu bilden. \u00dcber die R\u00fccknahme der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung hinaus sind diese weiter abzubauen, so dass das f\u00fcnfst\u00fcndige Grundangebot Schritt f\u00fcr Schritt beitragsfrei wird. Das Essengeld soll abgeschafft werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die GAL will die beitragsfreie fr\u00fchkindliche Bildung schrittweise einf\u00fchren. Die Kita-Geb\u00fchrenerh\u00f6hung im vergangenen Jahr war f\u00fcr viele Familien eine zu gro\u00dfe Belastung. Deshalb soll das Elternbeitragssystem neu \u00fcberarbeitet und als erster Schritt unmittelbar eine Entlastung geschaffen werden, insbesondere f\u00fcr die, die sie am dringendsten ben\u00f6tigen: Familien mit mehreren Kindern oder von Behinderung betroffenen Kindern, sowie f\u00fcr Erwerbslose und Geringverdiener.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine geb\u00fchrenfreie und durch Steuern finanzierte fr\u00fchkindliche Bildung. Solange keine Geb\u00fchrenfreiheit erreicht ist, m\u00fcssen Familien, die Arbeitslosengeld II beziehen oder entsprechend geringes Einkommen haben, sofort von den Kita-Geb\u00fchren und den Essensgeldpauschalen freigestellt werden. Wir unterst\u00fctzen die Volksinitiative (Fr\u00fch)kindliche Bildung ist ein Grundrecht! des Landeselternausschusses Kindertagesbetreuung (LEA) als ersten Schritt in diese Richtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die unverz\u00fcgliche R\u00fccknahme der Kita-Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ein. Sie belastet die jungen Familien finanziell \u00fcber Geb\u00fchr und stellt eine unsoziale Bildungsbarriere dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder ab zwei Jahren sollen t\u00e4glich sechs Stunden lang kostenlos betreut werden. Wer mehr Betreuungszeit braucht, soll ab der 7. Stunde nur den Betrag zahlen, der vor der Geb\u00fchren-Erh\u00f6hung angefallen war. Jedes Kind, jeder Kita-Gutschein soll an 25 Prozent mehr Erzieher-Stunden gekoppelt werden. Keine zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr Mittagessen und Co.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Besuch einer Kita ist f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Erziehung und Bildung heutzutage unabdingbar, auch und gerade f\u00fcr ihre Sozialisierung. Auch sind berufst\u00e4tige Eltern auf die Tagesbetreuung ihrer Kinder angewiesen. Daher muss die Kita f\u00fcr alle Eltern bezahlbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinderg\u00e4rten sind Bildungseinrichtungen. Hier ist der Staat in der Verantwortung. Die \u00d6DP unterst\u00fctzt die laufende Volksinitiative.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fc-Mi steht f\u00fcr Wahlfreiheit: Ob Krippe oder Hort, Kita, Tagesmutter, Betreuung zuhause: Die Eltern entscheiden. Der Staat darf kein Betreuungsmodell bevorzugen. Die Kita ist dabei ein wichtiges Angebot: Vom Sprachunterricht, Regeln lernen, Mittagessen zum Spielen. Wir fordern den Erlass der Kita-Geb\u00fchren f\u00fcr bed\u00fcrftige Familien.  \u00dcberh\u00f6hte Kita-Geb\u00fchren sollen, je nach Einkommen, gesenkt werden. F\u00fcr Eltern soll es ferner Teilzeitstellen und  Weiterbildungsgutscheine f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Beruf geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das braucht man nicht lange zu begr\u00fcnden. Eltern mit kleinen Kindern sollte die Allgemeinheit f\u00f6rdern, denn da w\u00e4chst unsere Zukunft heran.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die unsoziale Erh\u00f6hung der Kita-Geb\u00fchren ist umgehend zur\u00fcckzunehmen! Die NPD setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer kostenlosen, staatlichen und fl\u00e4chendeckenden Kinderbetreuung ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten die Einf\u00fchrung einer Stadtbahn f\u00fcr sinnvoll. Die Streckenf\u00fchrung darf nicht zu Lasten der B\u00fcrger und des Einzelhandels gehen oder zu unzumutbaren Behinderungen des motorisierten Verkehrs f\u00fchren. Die Unterst\u00fctzung der Finanzierung durch Bundesmittel muss gesichert sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadtbahnpl\u00e4ne des Senats sind nicht solide finanziert und sto\u00dfen auf Ablehnung bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Die Trassenf\u00fchrung begegnet heftiger Kritik. Unter diesen Rahmenbedingungen ist eine Realisierung nicht m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadtbahn ist die wirksamste, kosteng\u00fcnstigste und stadtvertr\u00e4glichste M\u00f6glichkeit, dass der \u00d6PNV bei stetig wachsenden Fahrgastzahlen auch k\u00fcnftig zuverl\u00e4ssig und komfortabel sein kann. Stadtteile ohne Schienenanbindung werden angekoppelt, \u00fcberf\u00fcllte Buslinien \u00fcberfl\u00fcssig. Weil ein solches Gro\u00dfprojekt die Zustimmung der B\u00fcrgerInnen braucht, werden die bisherigen Planungen in einem B\u00fcrgerdialog offen zur Diskussion gestellt  so hat es der Senat auf gr\u00fcne Initiative bereits beschlossen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr umweltfreundliche Mobilit\u00e4t in einer Metropole ist die Stadtbahn unverzichtbar. Vor allem verkehrlich benachteiligte Stadtteile wie Steilshoop oder Osdorf m\u00fcssen besser erreichbar sein. Mit Bussen ist das nicht zu schaffen. Den Bau eines Stadtbahn-Netzes unterst\u00fctzen wir unter der Voraussetzung, dass die Finanzierung durch den Bund gesichert ist. Die Trassenf\u00fchrung muss insbesondere die Belange der Menschen in den benachteiligten Stadtteilen ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt eine Stadtbahn als isolierten Verkehrstr\u00e4gers klar ab.Die Priorit\u00e4ten der Verkehrspolitik liegen f\u00fcr die FDP in der Sanierung der Stra\u00dfen und Radwege sowie im Ausbau des \u00d6ffentlichen Nahverkehrs mit den vorhandenen Verkehrstr\u00e4gern.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Geschmeidig, schnell, romantisch - und auf Schienen: Hamburgs Verkehr der Zukunft. Aber auch: leistungsf\u00e4hig, umweltfreundlich, bequem, kosteng\u00fcnstig, flexibel. Und: gro\u00dfz\u00fcgige Abmessungen, elegante Erscheinung und moderne Technik. Der Clou: Die PARTEI baut die Stadtbahn auf Teilstrecken als Stadtachterbahn aus (Mit Freude zum Arbeitsplatz).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei bef\u00fcrwortet den Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs in Hamburg, zu dem auch ein Stadtbahnnetz geh\u00f6rt. Ziel sollte sein, in St\u00e4dten wie Hamburg eine gut ausgebaute umweltschonende Verkehrsinfrastruktur vorzufinden, die die Nutzung des privaten PKW in der Stadt mittelfristig \u00fcberfl\u00fcssig macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Stadtbahn k\u00f6nnte eine attraktive und umweltfreundliche Erg\u00e4nzung des bisherigen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs darstellen, sofern sich die Kosten im Rahmen halten und die Vertr\u00e4glichkeit mit anderen Systemen gew\u00e4hrleistet ist. Der Hamburger Nord-Osten braucht endlich eine vern\u00fcnftige Anbindung an die Innenstadt. Dazu ist ebenfalls der Bau der S4 voranzutreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerliche Mitte fordert, das Projekt Stadtbahn bis zu einer Kl\u00e4rung der Haushaltslage Hamburgs vorl\u00e4ufig auszusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "In zeiten knapper Staatskassen, in der nicht einmal Stra\u00dfenschlagl\u00f6cher beseitigt werden k\u00f6nnen, ist so ein Milliardenprojekt fehl am Platz.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Stadtbahn ist zurzeit nicht finanzierbar. Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur an anderer Stelle, z.B. S4 nach Ahrensburg sind dringlicher. Jetzt r\u00e4cht sich die Fehlentscheidung der SPD-Regierung, 1978 die Stra\u00dfenbahn abgeschafft zu haben, statt sie zu erhalten und konsequent zu modernisieren!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nicht zu diesem Zeitpunkt sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Integrationskurse sind sinnvolle Ma\u00dfnahmen zum Erwerb deutscher Sprachkenntnisse und zur Integration f\u00fcr Ausl\u00e4nder in Deutschland. Wir wollen, dass es gen\u00fcgend Integrationskurse in Hamburg gibt. Integration lebt aber vom Mitmachen - von beiden Seiten. Und deshalb werden wir Integrationsverweigerung, insbesondere wenn sie zu Lasten von Kindern geht, nicht tolerieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Integrationskurse werden stark nachgefragt und bilden eine Grundlage f\u00fcr erfolgreiche Integration. Im Moment gibt es Wartezeiten von mehreren Monaten. Deshalb m\u00fcsste das Kursangebot ausgebaut werden. Die Bundesregierung, die hierf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, hat jedoch die Ressourcen f\u00fcr das Programm gek\u00fcrzt. Die GAL setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr Integrationskurse angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "487.000 EinwohnerInnen migrantischer Herkunft sind in Hamburg zuhause. Sie pr\u00e4gen diese Stadt und ihre Entwicklungschancen ganz entscheidend mit. Die LINKE steht f\u00fcr eine Gesellschaft der gleichberechtigten kulturellen Vielfalt auf der Grundlage der Menschenrechte. SIe ist f\u00fcr die volle juristische, politische, soziale und kulturelle Gleichberechtigung aller hier lebenden MigrantInnen. Wir brauchen eine Kultur des Willkommens, der gegenseitige Akzeptanz und des kulturellen Austausches.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr zielgerichtete Integrationsma\u00dfnahmen ein, die die Vermittlung von Sprachkompetenz und Kenntnissen unseres demokratischen Gemeinwesens umfassen.Die FDP will dabei die Zusammensetzung von Integrationskursen nicht nur nach den sprachlichen Vorkenntnissen der Teilnehmer sondern vor allem an dem Bildungsniveau orientieren, um eine Verbesserung der Ergebnisse zu erzielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In Hamburg als Tor zur Welt hat Migration seit jeher eine bedeutende Rolle inne. Integration darf keine Einbahnstra\u00dfe sein, sie muss auch Gegenverkehr und Kreisverkehr zulassen. Die PARTEI setzt sich deshalb f\u00fcr das Prinzip der wechselseitigen und zirkul\u00e4ren Integration ein. Integrationspolitik muss \u00fcber Parteigrenzen erfolgen, denn sie ist so fundamental f\u00fcr die Zukunft unserer Stadt, dass sie nicht zum Wahlkampfthema degradiert werden darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Integrationskurse sind ein wichtiges Mittel, um Migrantinnen und Migranten den Anschluss an unsere Gesellschaft zu erleichtern, gerade durch den Erwerb von Sprachkompetenz. Die Praxis hat jedoch gezeigt, dass diese Kurse in vielen F\u00e4llen nicht ausreichend sind, um dieses Ziel zu erreichen. Daher spricht sich die Piratenpartei f\u00fcr ein erweitertes und differenzierteres Kursangebot aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundlage gegenseitiger Achtung ist das gegenseitige Verstehen. Die gemeinsame Sprache ist das Fundament, auf dem ein Miteinander m\u00f6glich ist. Au\u00dferdem ist es wichtig, die Strukturen der deutschen Gesellschaft zu verstehen, um gleichberechtigte Teilhabe zu erreichen. Integrationskurse f\u00fcr Deutsche, in welcher Form auch immer, w\u00e4ren in diesem Sinn ebenfalls f\u00f6rderlich. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies gilt besonders f\u00fcr Sprachkurse f\u00fcr Kinder in Kita und Vorschule. Kinder sollen nach dem Sprachtest mit ca. vier Jahren im Falle von sprachlichen Defiziten eine qualitativ gute Sprachf\u00f6rderung erhalten, um die Schule mit guten Deutschkenntnissen zu beginnen. Dar\u00fcber hinaus fordern wir Sprachkurse in der Schule und Mutter und Kind Kurse. F\u00fcr Erwachsene, speziell Frauen m\u00fcssen die F\u00f6rderangebote familien- und berufskompatibel sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur, wenn die Ergebnisse \u00fcberpr\u00fcft werden und die Kurse keine Dauerbesch\u00e4ftigung sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die  NPD strebt einen grundlegenden politischen Wandel an, der sowohl die kostspielige als auch menschenfeindliche Integrationspolitik beendet und auf die Erhaltung der deutschen Volkssubstanz abzielt. Desweiteren setzt sich die NPD f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung von Fremden in ihre Heimatl\u00e4nder ein. Allein aus diesem Grunde sind weitere Integrationskurse \u00fcberfl\u00fcssig und eine weitere Steuergeldverschwendung im Bereich der absurden Migrationsindustrie.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um den Schutz von G\u00e4sten und Mitarbeitern von Gastst\u00e4tten und Restaurants vor gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung und Bel\u00e4stigung zu gew\u00e4hrleisten, besteht ein einheitliches Rauchverbot. Au\u00dferdem hat die in Hamburg gefundene Regelung bei G\u00e4sten und Wirten gro\u00dfe Akzeptanz gefunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bevor das Rauchverbot in Gastst\u00e4tten gesetzlich geregelt wurde, gab es eine Selbstverpflichtung der Gastronomie, Nichtraucherpl\u00e4tze einzurichten. Diese Vereinbarung war aber nicht erfolgreich, da sich die Gastwirte kaum daran hielten. Der Schutz der Nichtraucher kann nur durch gesetzliche Regelungen gewahrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ende 2009 musste das Rauchverbot \u00fcberarbeitet werden. Gegen gro\u00dfen Widerstand hat die GAL eine Aufweichung des Nichtraucherschutzes verhindert. Seit 2010 besteht nun das strenge Passivraucherschutzgesetz: Rauchen ist fast nur noch in kleinen Kneipen ohne Speiseangebot erlaubt. Gr\u00fcnes Ziel bleibt ein absolutes Rauchverbot in der gesamten Gastronomie und in Diskotheken.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Diskussionen um das Rauchverbot werden in der LINKEN derzeit noch gef\u00fchrt. Alle in der Republik derzeit praktizierten Varianten haben in der Partei F\u00fcrsprecherinnen und F\u00fcrsprecher, aber auch Gegnerinnen und Gegner. Klar ist jedoch, dass das Speiserestaurant, welches bspw. auch von Kindern besucht wird, unbedingt rauchfrei sein sollte. Unklar ist hingegen, wie mit kleineren Betrieben  Eckkneipen und Lokale ohne ein Angebot an Speisen  zu verfahren ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, dass die Wirte selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob in ihren Gastst\u00e4tten geraucht werden darf oder nicht.Wichtig ist dabei eine deutliche Kenntzeichnung der Gastst\u00e4tten, in denen geraucht werden darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gastwirte als Unternehmer werden die Entscheidungsfreiheit erhalten, f\u00fcr welche Zielgruppe sie ihre Gastr\u00e4ume \u00f6ffnen wollen. Wir f\u00f6rdern ein tolerantes Mit-, Neben- und Durcheinander von Rauchern und Nichtrauchern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahl, wie ein gastronomischer Betrieb gef\u00fchrt wird, obliegt de Wirt. Den G\u00e4sten steht es frei, ein Lokal nach ihren Vorlieben zu w\u00e4hlen, sodass sie sich dem Zigarettenrauch nicht zwingend aussetzen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Passivrauchen ist nachweislich sch\u00e4dlich. Eine freiwillige Regelung kann davor nicht ausreichend sch\u00fctzen. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine einheitliche, bundesweite Regelung mit einem Rauchverbot ohne Ausnahme nach bayrischem Vorbild. Das f\u00fchrt nicht zu einer Einnahmeminderung der Gastst\u00e4tten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wirte und ihre G\u00e4ste k\u00f6nnen selbst entscheiden, ob in Gastst\u00e4tten und Restaurants  geraucht werden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER sind mit der geltenden Regelung ganz zufrieden. Lasst sie uns doch beibehalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die G\u00e4ngelung von Wirten und G\u00e4sten mu\u00df unterbleiben. Selbstverantwortliches Handeln ist gefragt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU ist f\u00fcr ein leistungsgerechtes und differenziertes Beurteilungssystem mit Noten, das auch bundesweit kompatibel ist. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten an der nach dem Volksentscheid notwendig gewordenen Schulgesetz\u00e4nderung fest, die von allen in der B\u00fcrgerschaft vertretenen Parteien beschlossen wurde. Danach wird auf Wunsch der Eltern in Klasse 3 der Leistungsstand der Kinder erg\u00e4nzend zum Lernentwicklungsbericht mit Noten ausgewiesen. In der Klasse 4 gibt es dann Noten. Noten sollen verst\u00e4ndlich und transparent sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Noten geben viel zu ungenau wieder, auf welchem Stand ein Kind wirklich ist. Die GAL bevorzugt eine differenzierte R\u00fcckmeldung in Form von Lernentwicklungsberichten. Diese stellen genau dar, welche St\u00e4rken, aber auch welche Schw\u00e4chen ein Kind hat. Dadurch wissen Eltern und Kind genau Bescheid, an welchen Punkten das Kind noch besondere Unterst\u00fctzung braucht und bei welchen Gebieten es andererseits besonders begabt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen auch in der Grundschule klare und verst\u00e4ndliche Benotungssysteme f\u00fcr die Leistungen der Sch\u00fcler verwendet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das scheint kontrovers zu sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Schulnoten sind ein undifferenziertes und einseitiges Mittel der Leistungsbewertung, das St\u00e4rken oder Schw\u00e4chen innerhalb des Notenspektrums nur unzureichend abbildet. Die Piratenpartei setzt sich stattdessen f\u00fcr eine individuelle, differenzierte Leistungsbeurteilung in Textform ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig sind vor allem in der Grundschule kleine Klassen und individuelle Betreuung und F\u00f6rderung der Kinder. Die Abschaffung von Schulnoten kann ein Weg sein, \u00c4ngste abzubauen und so den Start zu erleichtern. Allerdings darf das nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass auch in der Grundschule bereits Leistung erforderlich ist. Lernen soll Spa\u00df machen und um seiner selbst Willen stattfinden. Dann ist die Motivation am gr\u00f6\u00dften.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fc-Mi ist daf\u00fcr, Schulnoten f\u00fcr Kinder nach der 2. Klasse beizubehalten. Schulnoten sind f\u00fcr Kinder und Eltern besser verst\u00e4ndlich, auch f\u00fcr Kinder und Eltern mit Migrationshintergrund. Noten erleichtern die Transparenz in Hinblick auf Leistungserwartungen, Leistungskriterien und Verfahren der Leistungsbeurteilung. Sie erleichtern auch die Vergleichbarkeit und einheitliche Handhabung von Empfehlungen f\u00fcr die weiterf\u00fchrende Schule.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Es muss auch f\u00fcr die Kleinsten einen Massstab geben. Aber man k\u00f6nnte die Noten mit kurzen schriftlichen Begr\u00fcndungen koppeln. Im \u00fcbrigen w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, dass nicht jedes Bundesland seine eigene Schulsuppe kochte. Wir FREIE W\u00c4HLER fordern die Schulpolitik zur Bundespolitik zu machen!", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschaffung von Schulnoten ist ein weiterer Schritt zur marxistischen Einheitsschule. Sie dient nur dazu, Leistungsunterschiede, vor allem auch zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Schulkindern und durch verfehlte Schulpolitik verursachte Leistungsdefizite, m\u00f6glichst lange zu verschleiern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei dem Einsatz der K\u00f6rperscanner am Hamburger Flughafen handelt es sich um einen sechsmonatigen Testlauf. Ob und in welcher Form die K\u00f6rperscanner k\u00fcnftig an deutschen Flugh\u00e4fen eingesetzt werden, l\u00e4sst sich erst nach Abschluss des Testlaufs beurteilen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber den Einsatz der Scanner kann sinnvoll erst dann getroffen werden, wenn der Test am Flughafen ausgewertet wurde. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte Nackt-Scanner sind eine Einschr\u00e4nkung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte, eine zus\u00e4tzliche Strahlungsbelastung und technisch so unausgereift, dass ein realer Gewinn an Sicherheit nicht eintritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Technologie erweist sich zur Zeit als st\u00f6ranf\u00e4llig. Da kein Zwang zur Nutzung der Scanner ausge\u00fcbt wird, darf die Technologie aus Sicht der FDP im Echtbetrieb weiter erprobt werden.Nach der Erprobungsphase ist zu bewerten, ob durch die Scanner mehr Sicherheit ohne Verletzung der Intimsph\u00e4re geschaffen wird. F\u00fcr ein abschlie\u00dfendes Urteil ist es zu fr\u00fch.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nacktscanner sind moderne Abtastger\u00e4te, die die R\u00fcckstreuung eines mit R\u00f6ntgenstrahlen oder Terahertzwellen bestrahlten menschlichen K\u00f6rpers erfassen und auf diese Weise durch Kleidung hindurch \u00fcberzeugende Nacktbilder in Fotoqualit\u00e4t erstellen. Die neue Nacktscanner-Technologie liefert tats\u00e4chlich verbl\u00fcffend scharfe Nacktbilder durch Kleidung hindurch. Das will die PARTEI nicht wirklich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Hamburg lehnt die geplante Einf\u00fchrung der Ger\u00e4te auf deutschen Flugh\u00e4fen ab.Die K\u00f6rperscanner stellen einen massiven Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte und die Intimsph\u00e4re  der Flugg\u00e4ste dar. Selbst wenn die Menschen nur als Silhouette  dargestellt werden und der Intimbereich verschleiert wird, sind Details  wie ein k\u00fcnstlicher Darmausgang, ein Herzschrittmacher oder K\u00f6rperschmuck nach wie vor sichtbar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bisher sind lediglich Nachteile und keinerlei Vorteile f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit, Intimsph\u00e4re und insbesondere b\u00fcrgerliche Freiheitsrechte durch den Nackt-Scanner ersichtlich. Ganz abgesehen von den unn\u00f6tigen Kosten und dem Verlust an Reisekomfort f\u00fcr die Flugg\u00e4ste (z.B. durch st\u00e4ndigen Fehlalarm). Dieser weitere unbegr\u00fcndete Eingriff in die pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte stellt einen weiteren Schritt in den totalit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaat dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df zun\u00e4chst gepr\u00fcft und belegt werden, inwieweit die Technik der Ganzk\u00f6rper-Scanner ausgereift ist und damit die Sicherheit nachweislich erh\u00f6ht werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern stattdessen nach Risikogruppen gestaffelte Schwerpunktkontrollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Absenkung der Steuer w\u00fcrde zu einer derzeit nicht verantwortbaren Schieflage im \u00f6ffentlichen Haushalt f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus \u00fcberwiegen die Standortvorteile Hamburgs meistens den Nachteil des Gewerbesteuergef\u00e4lles.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Einnahmen der St\u00e4dte und Gemeinden zu verstetigen, wollen die Gr\u00fcnen die Gewerbesteuer nachhaltiger und gerechter gestalten, indem sie zu einer kommunalen Wirtschaftssteuer weiterentwickelt wird. Durch die volle Einbeziehung gewinnunabh\u00e4ngiger Elemente soll die die bisherige Bemessungsgrundlage verbreitert werden. Auch Freiberufler sollen in die Gewerbesteuerpflicht einbezogen werden. Ein Freibetrag soll vor allem kleine und mittlere Unternehmen entlasten.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist eine unverzichtbare Einnahmequelle der Stadt. Mit ihr werden Leistungen finanziert, die den Gewerbetreibenden auch selbst wieder zugute kommen. Wir fordern jedoch die Umwandlung der Gewerbesteuer in eine gerechtere Kommunalwirtschaftssteuer, die auch \u00c4rzte, Freiberufler etc. mit einbezieht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP h\u00e4lt an dem Ziel einer stufenweisen Senkung des Gewerbesteuer-Hebesatzes auf unter 400% fest und setzt sich im Rahmen der F\u00f6deralismusreform f\u00fcr die Abschaffung der Gewerbesteuer ein. Vorrangig m\u00fcssen die ertragsunabh\u00e4ngigen Komponenten bei der Gewerbesteuer abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer (gel\u00e4ufige Abk\u00fcrzung: GewSt) ist eine Steuer, die als Gewerbeertragsteuer auf die objektive Ertragskraft eines Gewerbebetriebes erhoben wird. Die Gewerbesteuer tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Finanzierung der Gemeinden bei und ist ihre wichtigste origin\u00e4re Einnahmequelle.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die  Absenkung der Gewerbesteuer in der jetzigen Form ist nicht m\u00f6glich,  denn daraus finanziert sich Hamburg. Wir Piraten stehen aber f\u00fcr sozial  gerechte, gleichm\u00e4\u00dfige, transparente Steuern. Das ist die Gewerbesteuer  in der jetzigen Form nicht. Wir streben einen Umbau an, der am Anfang sogar zu einer Entlastung von Kleinbetrieben und letztlich zur Abschaffung der Gewerbesteuer f\u00fchren k\u00f6nnte. Dies erfordert jedoch eine bundesweite L\u00f6sung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es handelt sich um eine Steuer, die auf die objektive Ertragskraft eines Gewerbebetriebes erhoben wird. Das bedeutet, dass weniger starke Betriebe geschont und wirtschaftlich erfolgreiche an der Finanzierung des Gemeinwohls beteiligt werden. Zweifelsfrei eine gerechte Steuer. Die Unternehmen zahlen bei schlechter Wirtschaftslage auch weniger Steuern an Kommunen. Gleicherma\u00dfen halten wir aber auch eine Erh\u00f6hung der Unternehmenssteuer f\u00fcr derzeit nicht angezeigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schuldenberg der Stadt Hamburg hat nach Angaben des Bundes der Steuerzahler ein Volumen von rund 25 Milliarden Euro erreicht. Dann ist jeder Hamburger rein rechnerisch mit 14.447 Euro verschuldet und die Verschuldung Hamburgs steigt pro Sekunde um 57 Euro weiter. Eine Senkung der Gewerbesteuer, so w\u00fcnschenswert sie auch w\u00e4re, kommt f\u00fcr Hamburg damit derzeit nicht in Frage.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcssen wir noch diskutieren. Man kann ja nicht auf alles gleich eine Antwort haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Entlastung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ist zu begr\u00fc\u00dfen. Diese ist finanziell aber nur m\u00f6glich, wenn gleichzeitig der enormen Verschwendung von Steuergeldern f\u00fcr Millionen Fremde und f\u00fcr marode Banken endlich ein Riegel vorgeschoben wird. Au\u00dferdem sollten Freiberufler wie z.B. Rechtsanw\u00e4lte und Steuerberater zuk\u00fcnftig auch Gewerbesteuer zahlen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr eine erfolgreiche Polizeiarbeit brauchen wir Beamte, die die Kulturen, Denk- und Lebensweisen der hier lebenden Migranten aus eigener Anschauung kennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei muss pr\u00e4sent und ansprechbar sein. Daf\u00fcr ist b\u00fcrgernahe Polizeiarbeit die wichtigste Grundlage. Die Vielfalt der hamburgischen Bev\u00f6lkerung sollte sich auch in der Personalstruktur der Polizei wiederspiegeln. Die GAL strebt eine Quote von 20 Prozent f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst an und setzt sich entsprechend daf\u00fcr ein, den Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund im Polizeidienst zu steigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr mehr Menschen mit Migrationshintergrund im \u00d6ffentlichen Dienst ein, darunter auch selbstverst\u00e4ndlich im Polizeidienst. Es kommt nicht auf die Herkunft, sondern auf die fachliche, charakterliche und gesundheitliche Eignung bei der Einstellung in den Polizeidienst ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei in Hamburg braucht viel mehr Menschen mit irgendeinem Hintergrund - generell.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei, wie generell der \u00f6ffentliche Dienst, sollte im Sinne der gesamten Gesellschaft handeln. Das ist nur zu erreichen, indem sich die Gesellschaft im \u00f6ffentlichen Dienst auch in ihrer gesamten Diversit\u00e4t widerspiegelt. Migrationshintergrund darf - genau wie Gender, soziale Herkunft oder Sexualit\u00e4t - nach Auffassung der Piratenpartei kein Grund f\u00fcr Benachteiligung oder gar Ausschluss von \u00c4mtern sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir die gesellschaftliche Ausgrenzung der mit dieser Frage angesprochenen Gruppe \u00fcberwinden wollen, dann m\u00fcssen wir gerade im Bereich der Polizei (aber auch der Bildung) Menschen mit Migrationshintergrund in die Probleml\u00f6sung einbinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einstellung von Menschen mit Migrationshintergrund in den Polizeidienst erleichtert die Kommunikation und das gegenseitige Verst\u00e4ndnis, sowohl f\u00fcr die Polizei und als auch f\u00fcr die Menschen mit Migrationshintergrund.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Na klar, es immer gut, wenn die Sicherheitskr\u00e4fte in etwa dem Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung entsprechen. Allerdings ist man nicht schon deshalb ein guter Polizist, weil man Migrant (Deutschst\u00e4mmiger) ist. Qualifikation sollte oberstes Auswahlkriterium sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei als wesentlicher Bestandteil der Exekutive mu\u00df in deutscher Hand bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bank ist zu verkaufen, wenn nach erfolgreicher Restrukturierung und in einem daf\u00fcr geeigneten Marktumfeld ein m\u00f6glichst hoher Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6s erzielt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Krise der HSH Nordbank hat gezeigt, dass es nicht Aufgabe eines kleinen Bundeslandes sein kann, eine international t\u00e4tige Gesch\u00e4ftsbank zu betreiben. Hamburg braucht lediglich eine auf Hamburger Zwecke ausgerichtete F\u00f6rderbank. Solange die L\u00e4nder f\u00fcr die Bank haften, w\u00e4re eine vollst\u00e4ndige Privatisierung verantwortungslos. Dennoch wird es einen Verkauf der Mehrheitsanteile geben m\u00fcssen, da die EU dies im Zusammenhang mit der Genehmigung der Hilfen fordern wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu Recht sind die Menschen w\u00fctend auf verantwortungslose Spekulanten und Banker, die die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise ausgel\u00f6st haben. Das Rettungspaket f\u00fcr die HSH war dennoch richtig und wichtig. Eine Insolvenz h\u00e4tte Hamburg und die Wirtschaft nicht nur in Norddeutschland sondern europaweit in den Abgrund rei\u00dfen k\u00f6nnen. Hamburg l\u00e4sst sich das Rettungspaket mit einer guten Verzinsung von der HSH bezahlen. Die Bank erholt sich, und es besteht die Hoffnung, sie bald verkaufen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist grunds\u00e4tzlich gegen weitere Privatisierungen. Eine Privatisierung der HSH-Nordbank w\u00fcrde bedeuten, die gewaltigen Verluste aus der Bankenkrise und dem Missmanagement w\u00fcrden bei der Stadt Hamburg bleiben und ein kleiner Rest, der vielleicht dann Gewinne erwirtschaften w\u00fcrde privatisiert. Wir sind sehr skeptisch, dass eine Sanierung \u00fcberhaupt gelingen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss sich auf seine Kerngesch\u00e4fte konzentrieren. Dazu geh\u00f6rt nicht der dauerhafte Betrieb einer eigenen Bank.F\u00fcr die HSH-Nordbank und andere risikobehaftete Beteiligungen wird eine Ausstiegsstrategie entwickelt, damit die Haftungsrisiken f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand mittelfristig reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kontrolle der internationalen Finanzaktivit\u00e4ten der HSH Nordbank durch qualifiziertes Personal der Hamburgischen Politik hat in der Vergangenheit vorbildlich funktioniert - das muss unbedingt ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine strukturelle \u00c4nderung der HSH-Nordbank ist offensichtlich notwendig. Die Piraten stehen aber Privatisierungen \u00f6ffentlicher Institutionen kritisch gegen\u00fcber - stattdessen pr\u00e4ferieren wir eine umfassende Transparenz und R\u00fcckbesinnung auf die Kernaufgaben einer Landesbank. Ein  Zusammenschluss mit anderen Landesbanken w\u00e4re vorstellbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die j\u00fcngste Vergangenheit hat gezeigt, dass der bisherige Zustand der HSH Nordbank zu katastrophalen Verlusten gef\u00fchrt hat, f\u00fcr die alle B\u00fcrger zur Kasse gebeten werden. Die Ursache daf\u00fcr liegt aber nicht in der staatlichen Beteiligung an der HSH, sondern an der mangelnden Aufsicht \u00fcber die Gesch\u00e4fte der HSH.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nach der Krise unter der Verantwortung von f\u00fchrenden Landespolitikern Hamburgs und Schleswig Holsteins sollte die HSH Nordbank privatisiert und in die Verantwortung von erfahrenen Bankfachleuten zu \u00fcbergeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Banken geh\u00f6ren nicht in Staatsh\u00e4nde.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die HSH Nordbank soll sich im Interesse Hamburgs und Schleswig-Holsteins auf ihre Kerngesch\u00e4fte wie z.B. die Schiffsfinanzierung konzentrieren. Die Beteiligung an Spekulationsgesch\u00e4ften am internationalen Markt mu\u00df strikt verboten werden. Die Kontrollmechanismen der Landesbank m\u00fcssen ausgeweitet und es mu\u00df mehr Transparenz geschaffen werden. Desweiteren sind zuk\u00fcnftig keine Millionengeh\u00e4lter und Abfindungen an Vorstandsmitglieder zu zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Belastung wird vom Steuerzahler genommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung des Abiturs nach 12 Jahren war der richtige Schritt, um die Hamburger Sch\u00fcler auch international wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Gleichzeitig haben wir mit der Stadtteilschule einen Weg zum Abitur in 13 Jahren geschaffen, so dass Eltern und Sch\u00fcler die Wahl haben. Eine unterschiedliche Profilierung von Stadtteilschule und Gymnasium halten wir f\u00fcr richtig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten generell die Verk\u00fcrzung der Schulzeit zum Abitur. Wir h\u00e4tten die Schulzeitverk\u00fcrzung allerdings anders umgesetzt: mit einer Rhythmisierung des Schultages im Ganztagsbetrieb und mit einer Entr\u00fcmpelung der Bildungspl\u00e4ne. An Stadtteilschulen kann das Abitur nach 13 Jahren erreicht werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die GAL lehnt dies eindeutig ab. Mit der Stadtteilschule gibt es in Hamburg auch k\u00fcnftig einen modernen und mit dem Gymnasium gleichwertigen Weg zum Abitur in neun Jahren. Im Unterschied zur Stadtteilschule bietet das Gymnasium den k\u00fcrzeren Weg zum Abitur in acht Jahren. Diese klare Alternative darf nicht verw\u00e4ssert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr das Recht auf geb\u00fchrenfreie und gute Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen ein  unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel und vom Bildungsstand der Eltern. Das Schulsystem muss grundlegend reformiert werden. DIE LINKE will kleinere Klassen, mehr Ganztagsschulen, mehr Lehrerinnen und Lehrer, mehr sozialp\u00e4dagogische Arbeit an den Schulen und die R\u00fccknahme des Turboabiturs.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht in Hamburg f\u00fcr das System aus Gymnasien und Stadtteilschulen.Das Gymnasium f\u00fchrt nach 12, die Stadtteilschule nach 13 Jahren zum Abitur. Dabei soll es bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Lebenslanges Lernen sollte fr\u00fch im Leben beginnen, aber die Schule erst ab 9 Uhr losgehen. Selbst die GAL sagt: 9 macht klug.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl das Abitur nach 12 Jahren zum europ\u00e4ischen Standard geh\u00f6rt, steht die Piratenpartei der praktischen Umsetzung kritisch gegen\u00fcber. Nachdem die Lehrpl\u00e4ne nicht der verk\u00fcrzten Schulzeit angepasst wurden, f\u00fchrte dies zu einer mechanisierten und \u00fcberfordernden Lernweise. Daher sollte das Abitur nach 13 Jahren zumindest bis zur \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne wieder eingef\u00fchrt werden, danach sollte es den Gymnasien freigestellt sein, das Abitur nach 9 oder 8 Jahren abzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es soll Wahlfreiheit bestehen, nach 12 oder 13 Jahren die Abiturpr\u00fcfung abzulegen. Sch\u00fcler entscheiden selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerliche Mitte will wieder eine neunj\u00e4hrige Gymnasialzeit (G9) einf\u00fchren, um die Sch\u00fcler vor \u00dcberbelastung durch \u00fcberlange Unterrichtstage, Turbotempo und \u00fcberf\u00fcllte Stundenpl\u00e4ne zu sch\u00fctzen. Denn der Druck macht viele Kinder krank. Der  Bildungsforscher Rainer Petzlaff warnt deshalb von einer Kindheit im Beschleunigungswahn. B\u00fc-Mi fordert, Sch\u00fcler sollen wieder mehr Zeit haben f\u00fcr individuelle Interessen, Aktivit\u00e4ten, h\u00e4usliches Lernen, Sport und Erholung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Jedenfalls dann wieder G9, wenn die Lehrinhalte nicht entr\u00fcmpelt werden. Momentan wird den Kindern die Jugend geraubt, weil das Lernen viel zu viel Stellenwert bekommen hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine umfassende Allgemeinbildung braucht die angemessene und bew\u00e4hrte Schulzeit, um die Sch\u00fcler nicht zu \u00fcberfordern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir ben\u00f6tigen keine Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren, sondern eine Erh\u00f6hung der Kontrollen der Parker, die keinen Parkschein l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bewusstsein f\u00fcr den kostenintensiven \u00f6ffentlichen Parkraum zu gewinnen, m\u00fcssen die Parkgeb\u00fchren an die der Parkh\u00e4user angeglichen werden. Die GAL setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle Parkgeb\u00fchren 1:1 wieder dem Stra\u00dfenverkehr zu Gute kommen, um z.B. die Schlagl\u00f6cher noch schneller ausbessern zuk\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist grunds\u00e4tzlich kritisch gegen \u00fcber Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen, weil diese immer sozial ungerecht sind.  DIe Haushaltsprobleme Hamburgs m\u00fcssen durch eine gerechtere Steuern, Verzicht auf unsinnige Gro\u00dfprojekte und nicht nur das Abkassieren aller B\u00fcrger mit Geb\u00fchren gel\u00f6st werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Parkgeb\u00fchren in der Innenstadt sollen so gestaltet sein, dass sie die Kosten der Errichtung und des Betriebs der Parkfl\u00e4chen auf Dauer refinanzieren.Die Benachteiligung des Verkehrstr\u00e4gers Auto ist mit den Liberalen nicht zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Parkraum wird vor allem dort bewirtschaftet, wo die Zahl der parkenden Fahrzeuge die Zahl der verf\u00fcgbaren Parkpl\u00e4tze \u00fcbersteigt und somit eine \u00dcberschussnachfrage besteht. Diese f\u00fchrt zu einer erh\u00f6hten Verkehrs- und damit auch zu erh\u00f6hter L\u00e4rm- und Umweltbelastung, sowie zu einem starken Anreiz, entgegen den Bestimmungen der nationalen Stra\u00dfenverkehrsordnung sein Fahrzeug zum Parken abzustellen. Und in die City kommt man auch mit dem HVV.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die  Piratenpartei fordert die Abschaffung von Fahrkarten im Gro\u00dfbereich des Hamburger Verkehrsverbundes sowie die freie Zug\u00e4nglichkeit aller Verkehrsmittel. Die Stadt wird durch weniger Individualverkehr lebenswerter. Die Erh\u00f6hung von Geb\u00fchren f\u00fcr ruhenden Individualverkehr kann ein begleitender Schritt dazu sein, den \u00d6PNV attraktiver zu gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Motorisierter Individualverkehr darf nicht l\u00e4nger einseitig gef\u00f6rdert werden. Wir m\u00f6chten ein HVV Autofahrerticket erproben, das jeder, der ein Auto anmeldet, kosteng\u00fcnstig aber verpflichtend erh\u00e4lt (\u00e4hnlich dem Semesterticket). Die Gefahr einer Ver\u00f6dung der Innenstadt zugunsten von Einkaufsm\u00e4rkten auf der gr\u00fcnen Wiese ist in Hamburg auf Grund der hohen Attraktivit\u00e4t der City nicht gegeben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Parkgeb\u00fchren sind jetzt schon sehr hoch. Die City, ihre Wirtschaft und kulturellen Einrichtungen leben aber von den Menschen, die in die Stadt kommen, die mit dem Auto anreisen, insbesondere Touristen. Dies bringt Geld und sorgt f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze: Allein der Bruttoumsatz des Tourismus betrug im Jahre 2008 ca. 9,2 Milliarden Euro. 175 000 Arbeitspl\u00e4tze sind davon abh\u00e4ngig. H\u00f6here Parkgeb\u00fchren k\u00f6nnten Tourismus, Wirtschaft und kulturelles Leben in der City beeintr\u00e4chtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re ein falsches Signal, durch Parkgeb\u00fchrenerh\u00f6hungen die Staatskasse zu f\u00fcllen und den Autofahrer zus\u00e4tzlich zu belasten. Erh\u00f6hungen bis zu 300% wie es die GAL Hamburg fordert, lehnen wir strikt ab. Au\u00dferdem w\u00fcrden Kunden zum Nachteil des Einzelhandels in der Innenstadt auf Einkaufszentren am Stadtrand ausweichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wie bei Volksentscheiden sollte es auch bei B\u00fcrgerentscheiden ein Mindestquorum geben. Nur so wird sichergestellt, dass es im gesamten Bezirk eine breite \u00f6ffentliche Information und Diskussion gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Reform der bezirklichen B\u00fcrgerbegehren muss fortgesetzt werden. Eine st\u00e4rkere Verbindlichkeit von B\u00fcrgerentscheiden k\u00f6nnte an ein Mindestquorum gebunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Volksentscheid zur Primarschule hat gezeigt: Wir brauchen nicht weniger, sondern mehr  und vor allem andere  Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Aktive Information steht am Anfang, nicht am Ende des Entscheidungsprozesses. Volks- und B\u00fcrgerentscheide sind nur ein letztes Mittel der Mitbestimmung. In Hamburg ist f\u00fcr einen Volksentscheid ein Beteiligungsquorum von 50% der Wahlberechtigten vorgesehen, bei einem B\u00fcrgerentscheid (also auf Bezirksebene) gibt es bisher keines.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die Ausweitung der M\u00f6glichkeiten der von B\u00fcrgerentscheiden auch auf Bezirksebene. Zurzeit ist kann der Hamburger Senat alle missliebigen bezirklichen B\u00fcrgerentscheide per Evokationsrecht aufheben. Hier ist eine \u00c4nderung erforderlich um B\u00fcrgerentscheide verbindlich zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei B\u00fcrgerbegehren und Volksentscheiden strebt die FDP eine Verbesserung der Verfahren an, die zu mehr Transparenz und Klarheit f\u00fcr die abstimmenden B\u00fcrger f\u00fchrt. Die Quoren f\u00fcr Hamburg-weite Volksentscheide m\u00fcssen dabei in ihrer jetzigen Form erhalten bleiben. Die Einf\u00fchrung eines Zustimmungsquorums von 20% der Stimmberechtigten bei B\u00fcrgerentscheiden auf bezirklicher Ebene soll verhindern, dass sich eine lautstarke Minderheit \u00fcber die Interessen der Mehrheit hinwegsetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unter Quorum (lateinisch f\u00fcr von denen, Plural Quoren) versteht man in der Politik die notwendige Anzahl Stimmen, die erreicht sein muss, damit eine Wahl oder Abstimmung G\u00fcltigkeit erlangt. Das I in Die PARTEI steht f\u00fcr basisdemokratische Initiative.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Politik der Bezirke sollte nicht durch die Partikularinteressen durchsetzungsf\u00e4higer Kleingruppen bestimmt werden, sondern auf der Basis stabiler Mehrheiten erfolgen. Um dies zu gew\u00e4hrleisten ist es nach Auffassung der Piratenpartei unabdingbar, dass eine Mindestzahl von betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu anliegenden B\u00fcrgerentscheiden ihre Meinung kundtut.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Quoren stellen ein bisweilen un\u00fcberwindbares Hindernis der direkten B\u00fcrgerbeteiligung dar. Das mag in Ma\u00dfen sinnvoll sein, auf kommunaler Ebene sind jedoch besonders niedrige H\u00fcrden anzustreben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Quorum auf Bezirksebene tr\u00e4gt dazu bei, Entscheidungen im Sinne des Gemeinwohls in einem breiteren Konsens herbeizuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen dies ab, da durch die zunehmende \u00dcberfremdung in einigen Bezirken die Deutschen bereits jetzt zur Minderheit werden. B\u00fcrgerbegehren z.B. gegen Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t und \u00dcberfremdung w\u00e4ren dann nicht mehr durchf\u00fchrbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um dem Fachkr\u00e4ftemangel vorzubeugen, brauchen wir einen kontrollierten Zuzug ausl\u00e4ndischer Experten. Ebenso m\u00fcssen zuk\u00fcnftig ausl\u00e4ndische Abschl\u00fcsse unb\u00fcrokratischer anerkannt werden. Vorrang hat f\u00fcr uns aber die Weiterqualifizierung von Jugendlichen, die am Arbeitsmarkt benachteiligt sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich muss Hamburg sich auch um hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland bem\u00fchen - der gesetzliche Rahmen hierf\u00fcr ist ausreichend. Vorrangig m\u00fcssen aber die hier vorhandenen Arbeitskr\u00e4ftepotenziale besser ausgesch\u00f6pft werden. Wir m\u00fcssen die jungen Leute besser ausbilden. Es darf nicht ein F\u00fcnftel ohne Berufsabschluss bleiben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich geht es der GAL um die Verbesserung der beruflichen Integration von Menschen mit Migrationshintergrund. Ziel ist, die Potenziale der hier lebenden Menschen zu nutzen und mehr Chancengerechtigkeit zu schaffen. Daf\u00fcr ist es wichtig, die H\u00fcrden bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Qualifikationen weiter abzubauen. Wenn der Arbeitsmarkt es braucht und die vorhandenen Potenziale ausgesch\u00f6pft sind, ist es sinnvoll auch hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland anzuwerben.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt daf\u00fcr ein, dass Menschen aus verschiedenen Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen d\u00fcrfen und sollen. Das Hauptproblem ist  nicht, dass Firmen nicht die M\u00f6glichkeit haben, Fachkr\u00e4fte anzuwerben. Viele hochqualifizierte Einwanderer d\u00fcrfen in ihrem Beruf nicht arbeiten, weil ihre Berufsausbildung nicht anerkannt wird. Zum Teil werden Jugendliche und Erwachsene, die in Deutschland eine gute Schulausbildung erhalten haben, abgeschoben.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zukunft des Wirtschaftsstandorts Hamburgs h\u00e4ngt unter anderem davon ab, dass hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Unternehmen verf\u00fcgbar sind. Die FDP tritt wegen des absehbaren Mangels daf\u00fcr ein, dass Hamburg f\u00fcr die Gewinnung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte wirbt.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Minderqualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland haben wir genug: Ian Karan, Hadi Teherani, B\u00fclent Ciftlik u.v.a.m.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei hat zu diesem Thema noch keine parteiweite Meinung entwickelt. Der vorhandene Fachkr\u00e4ftemangel ist vor allem eine Auswirkung verfehlter Billdungs- und Arbeitsmarktpolitik in Deutschland. Eine deutliche \u00c4nderung in der Bildungspolitik ist f\u00fcr die Piraten der Schl\u00fcssel, mehr qualifizierte und motivierte Fachkr\u00e4fte in den Arbeitsmarkt zu bringen - egal woher sie stammen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Bildungsangebot  muss (auch) dem entsprechen, was die Wirtschaft f\u00f6rdert. Dann w\u00e4re die spezielle Anwerbung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland \u00fcberfl\u00fcssig. Die Ausnutzung des gegebenen Potenzials aller B\u00fcrger, auch solcher mit Migrationshintergrund, w\u00fcrde das Problem des Fachkr\u00e4ftemangels beheben. Problem sind die Ausbildungskosten, die keiner bereit ist zu tragen, weil sie sich erst langfristig mit Gewinnen ausgleichen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies mu\u00df von Fall zu Fall und nach Bedarf entschieden werden. Die Ausbildung und Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften in Hamburg sollte aber auf keinen Fall zugunsten einer verst\u00e4rkten Anwerbung von hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland vernachl\u00e4ssigt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen gute Leute. Auch aus dem Ausland. Aber zugleich sollte man schauen, dass wir auch im eigenen Land gen\u00fcgend Talente f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir legen Wert auf die F\u00f6rderung des einheimischen Nachwuchses. Hamburg und Deutschland haben noch gen\u00fcgend geistiges Potential, um die anstehenden Zukunftsaufgaben zu l\u00f6sen. Inzwischen sind mehrere zehntausend Akademiker bzw. Fachkr\u00e4fte ohne Arbeit, die mit Qualifizierungsma\u00dfnahmen unkompliziert schnell dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg soll sein eigenes Potential st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die von der CDU entwickelte Schulstruktur aus Grundschulen, Stadtteilschulen und Gymnasien wurde durch den Volksentscheid best\u00e4tigt und ist bundesweit anerkannt. Jetzt brauchen die Hamburger Schulen Zeit und Ruhe, um die eingeleiteten Reformen erfolgreich umzusetzen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben in Hamburg eine klare Schulstruktur mit vierj\u00e4hrigen Grundschulen mit kleinen Klassen, Gymnasien und Stadtteilschulen, die ebenfalls zum Abitur f\u00fchren. Diese Struktur werden wir die n\u00e4chsten zehn Jahre nicht ver\u00e4ndern und einen Schwerpunkt auf die Verbesserung des Unterrichts legen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \u00fcber Klasse 4 hinaus bleibt bildungspolitisches Ziel der GAL f\u00fcr mehr Leistung und mehr Gerechtigkeit. Diese Ver\u00e4nderungen sollen aber nicht von oben verordnet werden, sondern nach und nach von unten wachsen. Damit die Stadtteilschule eine attraktive Alternative zum Gymnasium ist, muss sie besonders unterst\u00fctzt und in sozial benachteiligten Teilen besser ausgestattet werden. Die GAL will auch das Gymnasium verbessern und es leistungsst\u00e4rker und p\u00e4dagogischer machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Langfristig halten wir an unserem Ziel f\u00fcr L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bis zur Klase 10 fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Hamburg garantiert die vollst\u00e4ndige Beachtung des Volksentscheids gegen die Zwangseinf\u00fchrung der Primarschule. Grundlage f\u00fcr k\u00fcnftige Entscheidungen sind die Empfehlungen der Enquete-Kommission aus dem Jahre 2007. Das bedeutet, die FDP Hamburg steht f\u00fcr ein Zwei-S\u00e4ulen-Modell bestehend aus Stadtteilschulen und Gymnasien unter Beibehaltung des Elternwahlrechts. Wir treten dabei f\u00fcr eine Durchl\u00e4ssigkeit zwischen Stadtteilschulen und Gymnasien ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI wei\u00df: Elitenf\u00f6rderung wirkt erst nachhaltig durch Breitenf\u00f6rderung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen aller Kinder ein. Auch wenn sie in Hamburg einen Schulfrieden f\u00fcr w\u00fcnschenswert h\u00e4lt und den Ausgang der Volksbefragung von 2010 respektiert, strebt sie mittelfristig eine l\u00e4ngere Grundschulzeit an.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Ergebnis des verbindlichen Volksentscheides ist zu respektieren. Wir brauchen sowohl starke Stadtteilschulen, als auch starke Gymnasien mit jeweiliger M\u00f6glichkeit des Abiturs. Eltern haben die Wahlfreiheit \u00fcber die weiterf\u00fchrende Schulform nach der vierten Klasse. Zudem bleibt auch sp\u00e4ter die Durchl\u00e4ssigkeit zum Gymnasium gegeben. Der Schulkrieg der Parteien muss aufh\u00f6ren! Bestm\u00f6gliche Bildungschancen und ganzheitliches Wohl der Kinder m\u00fcssen an erster Stelle stehen!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies hat eine klare Mehrheit der Hamburger B\u00fcrger im Volksentscheid am 18. Juni 2010 entschieden. F\u00fcr diesen Volksentscheid haben sich auch viele Mitstreiter von B\u00fc-Mi engagiert. Dies haben nun alle Parteien und Politiker Hamburgs zu respektieren. Es gibt im \u00dcbrigen keine wissenschaftlichen Nachweise, Studien oder Forschungseregebnisse, mit denen sich die von der GAL und Christa G\u00f6tsch behaupteten Vorteile einer verl\u00e4ngerten Grundschulzeit belegen lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine Studie, die belegen w\u00fcrde, dass es anders besser w\u00e4re. Also spricht nichts gegen das bisherige System. Entscheidend f\u00fcr Schulerfolge sind letztlich die Qualit\u00e4ten der beteiligten P\u00e4dagogen, das Lernumfeld und das Mitziehen der Eltern - nicht so sehr die Schulstruktur. Wir FREIE W\u00c4HLER warnen vor einer Ideologisierung der Schulpolitik und w\u00fcnschen uns einen unabh\u00e4ngigen ideologiefreien Schulsenator (oder eine -senatorin).", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nur so ist eine leistungsgerechte F\u00f6rderung und Beschulung unserer Kinder m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hier muss das Prinzip der Gegenseitigkeit gelten: Nur die Staatsangeh\u00f6rigen der L\u00e4nder, in denen Deutschen das Wahlrecht zugestanden wird, sollen auch in Deutschland w\u00e4hlen d\u00fcrfen. In allen EU-Staaten ist dies bereits m\u00f6glich, weshalb Staatsangeh\u00f6rige aus EU-Staaten in Hamburg die Bezirksversammlungen w\u00e4hlen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit, soziale Gerechtigkeit und b\u00fcrgerliche Mitverantwortung sind Grundwerte unserer Gesellschaft, die f\u00fcr alle Menschen Geltung erlangen sollen. Die GAL will mehr Beteiligung und Mitsprache an gesellschaftlichen Prozessen - auch f\u00fcr MigrantInnen, denn Mitentscheidung darf kein Privileg einer wohlhabenden Minderheit sein. Sie setzt sich f\u00fcr ein Kommunales Wahlrecht f\u00fcr MigrantInnen ein, die hier ihren festen Wohnsitz haben ein - auch wenn sie keinen deutschen Pass besitzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE steht f\u00fcr eine Gesellschaft der gleichberechtigten kulturellen Vielfalt auf der Grundlage der Menschenrechte. F\u00fcr sie steht die volle juristische, politische, soziale und kulturelle Gleichberechtigung aller hier lebenden MigrantInnen im Mittelpunkt. Das kommunale Wahlrecht ist herf\u00fcr ein Schritt in die richtige Richtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist als deutsches Bundesland an die EU-Vertr\u00e4ge gebunden, die EU-B\u00fcrger in den Mitgliedsstaaten zur Zeit priviligieren.Im Rahmen eines zusammengewachsenen Europas ist aus liberaler Sicht eine verbesserte B\u00fcrgerbeteiligung k\u00fcnftig auch auf der europ\u00e4ischen Ebene zu verwirklichen. Wir setzen uns daher f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht aller Migranten ein, die sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Land aufhalten (Bundesprogramm der FDP).", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kluge Menschen sagen: Es gibt gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Menschen, die von \u00f6ffentlichen Entscheidungen betroffen sind, auch \u00fcber diese Entscheidungen mitbestimmen d\u00fcrfen. Die Interessen wahlberechtigter B\u00fcrger werden von der Politik deutlich ernster genommen als die von Nicht-Wahlberechtigten. Es erscheint ungerecht, dass EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4hlen d\u00fcrfen, die erst seit wenigen Monaten in einer Kommune wohnen, dies den seit Jahrzehnten ans\u00e4ssigen ausl\u00e4ndischen B\u00fcrgern aber verwehrt bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein Mensch, der unabh\u00e4ngig von den Gr\u00fcnden, dauerhaft seinen Lebensmittelpunkt in Deutschland hat und somit auch Teil unserer Gesellschaft ist, muss die M\u00f6glichkeit haben, die Entwicklungen, die ihn, sein Umfeld und die Gesamtsituation betreffen, mitzugestalten. Dies geschieht in Deutschland zuallererst durch die Teilnahme an demokratischen und freien Wahlen -aktiv und passiv. Die Annahme der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft darf hierf\u00fcr keine Bedingung sein. Entscheidend ist der Lebensmittelpunkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dauerhaft in Hamburg zu leben bedeutet \u00fcberwiegend das Einbinden in Pflichten, so durch Entrichtung von Steuern und sonstigen Abgaben. Daraus sind Rechte wie das kommunale Wahlrecht abzuleiten, deren Wahrnehmung auch einen Weg zur Integration darstellt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder/Innen, die hier ihren Lebensmittelpunkt haben, die mit ihren Familien hier leben, die hier ja auch Steuern zahlen, sollen auch das kommunale Wahlrecht haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Haben wir noch nicht diskutiert, w\u00e4re aber nicht abwegig.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder verst\u00f6\u00dft nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes gegen die Feststellung, da\u00df einzig und allein das deutsche Volk der Souver\u00e4n der Politik ist. Die vorgeschlagene \u00c4nderung des Wahlrechtes w\u00e4re also ein Versto\u00df gegen das Grundgesetz f\u00fcr die BRD.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten die bestehende Regelung, wonach 4 verkaufsoffene Sonntage pro Jahr genehmigt sind, f\u00fcr ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist eine attraktive und florierende Shopping-Metropole, wie die j\u00fcngsten Umsatzzahlen zeigen. Die seit 2006 erweiterten Laden\u00f6ffnungszeiten verlangen den Besch\u00e4ftigten eine Menge ab. Die vier im Hamburger Laden\u00f6ffnungsgesetz m\u00f6glichen verkaufsoffenen Sonntage sind ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Konsumierenden stehen in Hamburg an Werktagen ausreichende Einksaufm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Teilweise bleiben die L\u00e4den bis 22:00 Uhr ge\u00f6ffnet. Das Hamburger Laden\u00f6ffnungsgesetz sieht vier verkaufsoffene Sonntage im Jahr vor. Der freie Sonntag ist eine wichtige Errungenschaft, die f\u00fcr das famili\u00e4re und gesellschaftliche Zusammenleben unverzichtbar ist. Er soll daher unangetastet bleiben und als Ruhetag f\u00fcr den Einzelhandel und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich f\u00fcr mehr verkaufsoffene Sonntage im Rahmen der bestehenden Gesetze aus. Dabei ist den Bezirken die Auswahl der Sonntage zu \u00fcberlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage ziehen vor allem Schwaben mit Rucksack an. Das will keiner haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die  vergangene Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten hat deutlich gemacht, dass sp\u00e4te \u00d6ffnungszeiten vor allem Arbeitnehmern mit flexiblen Arbeitszeiten und Pendlern zugute kommen. Beim Einkaufen im  Lebensmittelhandel und in Einkaufszentren sind damit deutlich weniger  Zeitrestriktionen als fr\u00fcher zu beachten. Sonntags\u00f6ffnungszeiten w\u00fcrden  noch mehr dem ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnissen der Verbraucher entgegenkommen und unz\u00e4hligen Familien mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen gemeinsamen Einkauf  bieten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag hat auch f\u00fcr Nicht-Christen einen Sinn. Er sollte in einer konsumorientierten Gesellschaft einmal Gelegenheit zu Besinnung und nicht-\u00f6konomischer T\u00e4tigkeit bieten. Auch aus \u00f6konomischer Sicht ist in mehr verkaufsoffenen Sonntagen kein Vorteil zu sehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fc-Mi sch\u00e4tzt gelegentliche verkaufsoffene Sonntage, setzt sich aber auch f\u00fcr die Interessen der Hamburger B\u00fcrger und ihrer Familie ein, die an verkaufsoffenen Sonntagen arbeiten m\u00fcssen. Deshalb: Verkaufsoffene Sonntage ja, aber nicht zu oft.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das n\u00fctzt der Innenstadt, wo sonst kaum etwas los ist. Und bringt Menschen aus dem Umland in die Stadt, was den Gesch\u00e4ften n\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden einer immer fragw\u00fcrdigeren Konsumorientierung und der Profitgier der gro\u00dfen Einzelhandelsketten wurden in Deutschland die Laden\u00f6ffnungszeiten derart gelockert und aufgeweicht, da\u00df der Sonntag als Tag der Familie zu einer Farce verkommen ist. Im Mittelpunkt unserer Politik stehen die Rechte und Bed\u00fcrfnisse von Familien, Arbeitnehmern und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Diese drei Gruppen sind diejenigen, die unter mehr verkaufsoffenen Sonntagen am meisten leiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nachweislich ist es ein Wirtschaftsfaktor. Hierbei m\u00fcssen aber die Belange der Arbeitnehmer besser ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr einen R\u00fcckkauf m\u00fcssen folgende Punkte gekl\u00e4rt werden:- Nachweis eines wirtschaftlichen Betriebs - Refinanzierung des Kaufpreises in einer angemessenen Zeit- Preisstabilit\u00e4t f\u00fcr den Verbraucher ohne zus\u00e4tzliche Belastung des Hamburger Haushaltes- Vorteile f\u00fcr Klima- und Umweltschutz", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Stadt einen strategischen Anteil an den jeweiligen Netzgesellschaften f\u00fcr Strom, Fernw\u00e4rme und Gas erwirbt, mindestens also 25,1 %. Auf diese Weise wollen wir angesichts der angespannten Haushaltslage sicherstellen, dass die Stadt m\u00f6glichst g\u00fcnstig m\u00f6glichst viel energiepolitischen Handlungsspielraum zur\u00fcckgewinnt und f\u00fcr eine klimafreundliche und sichere Energieversorgung sorgen kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Energiesektor machen wenige Konzerne gro\u00dfe Gewinne, die Verbraucher zahlen hohe Preise. Auch in Hamburg war der Verkauf von HEW und HeinGas ein Fehler. Wenn die Konzessionsvertr\u00e4ge f\u00fcr die Energienetze 2014 auslaufen, hat Hamburg die Chance, diesen Fehler zumindest zum Teil zu heilen. Durch die R\u00fccknahme der Strom-, Gas- und Fernw\u00e4rmenetze in \u00f6ffentliche Regie kann die Stadt sich neue Gestaltungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnen, Einnahmen erzielen und die lokale Wirtschaftskraft f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns ein f\u00fcr die vollst\u00e4ndige \u00dcberf\u00fchrung der Energieversorgung in das \u00f6ffentliche Eigentum und unterst\u00fctzen das Volksbegehren Unser Hamburg  Unser Netz. Wir wollen zudem Hamburg Energie mit anderen Versorgungsunternehmen zu Hamburger Stadtwerken zusammenf\u00fchren, die die Stadt mit selbst produzierter Energie aus 100 % regenerativen Quellen und effizienter Kraft-W\u00e4rme-Kopplung zu sozialen Preisen versorgen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Weder ist es eine Kernaufgabe des Staates, Energienetze zu betreiben noch verf\u00fcgt die Freie und Hansestadt Hamburg \u00fcber die finanziellen Mittel zum Ankauf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung war v\u00f6lliger Humbug. Au\u00dferdem schwinden wertvolle Energien wie Strom, Fernw\u00e4rme oder Gas, wenn sie nicht durch geeignete, engmaschige und liebevoll instand gehaltene Netze aufgefangen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Rekommunalisierung der Hamburger Versorgungsnetze ist eine zentrale Voraussetzung um die Energiepolitik klimafreundlicher und gerechter zu gestalten und sie einer demokratischen Kontrolle zu  unterwerfen. Die Energieversorgung geh\u00f6rt in den zentralen Bereich der Daseinsvorsorge. Weil sie aber auch nat\u00fcrliche Monopole darstellen, da Energienetze nicht gegeneinander konkurrieren, ist es umso verheerender, diese zum Spielball privater Interessen zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Energienetze, Krankenh\u00e4user und der Ma\u00dfregelvollzug m\u00fcssen rekommunalisiert werden. Angebote des menschlichen Grundbedarfs geh\u00f6ren nicht in die H\u00e4nde gewinnorientierter Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass ein R\u00fcckkauf f\u00fcr die Stadt finanzierbar ist. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Privatisierungen der letzten Jahre, von HEW bis Hein Gas als Fehler einzugestehen und \u00fcber die M\u00f6glichkeit von Korrekturen nachzudenken;Die Strukturen m\u00fcssen angegangen und Wettbewerb wieder hergestellt werden. Ein staatliches Monopol soll nicht durch ein privates Monopol/Oligopol auf Dauer ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Energie muss dezentral von den Kommunen selbst gesteuert werden, nicht von anonymen Gro\u00dfkonzernen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat im Rahmen der Daseinsvorsorge vorrangig die Aufgabe, eine fl\u00e4chendeckende Versorgungsinfrastruktur und eine regional m\u00f6glichst ausdifferenzierte dezentrale Erzeugerstruktur zu gew\u00e4hrleisten. Da eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Energieautarkie ein wichtiger Beitrag zur Versorgungssicherheit ist, sind die Energienetze mit der Kaufoption f\u00fcr die Hansestadt Hamburg im Jahr 2014 vollst\u00e4ndig zur\u00fcckzukaufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hierdurch haben die B\u00fcrger einen besseren Einfluss auf die Energiewirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ma\u00dfgebend ist nicht, ob es sich um Deutsche oder Ausl\u00e4nder handelt. Entscheidend ist vielmehr, ob die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf Sozialleistungen erf\u00fcllt sind. Ausl\u00e4nder, die eingereist sind, um Sozialhilfe zu erlangen, sowie ihre Familienangeh\u00f6rigen haben keinen Anspruch auf Sozialhilfe. Wenn aber z.B. ein EU-Ausl\u00e4nder in Deutschland mehrere Jahre gearbeitet hat und dann arbeitslos wird, soll er auch einen Anspruch auf Sozialhilfe haben k\u00f6nnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sozialversichungspflichtig Besch\u00e4ftigte und Menschen mit g\u00fcltiger Aufenthalts- bzw. Niederlassungserlaubnis haben grunds\u00e4tzlich Anspruch auf Sozialleistungen nach SGB II. Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge erhalten Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz. Die Berechnung der Leistungen nach AsylbLG entspricht nicht den Anforderungen des Urteils des Bundesverfassungsgerichts zur Berechnung der Regels\u00e4tze des SGB II und muss ebenso wie diese angepasst werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wer als Ausl\u00e4nder aufgrund seines rechtlichen Status und seiner Lebensverh\u00e4ltnisse einen Rechtsanspruch auf Sozialleistungen hat, soll diese in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Hamburg lebt als weltoffene Stadt des Handels auch von der Schaffenskraft und vom Flei\u00df seiner ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re dann National-Sozialismus. Wie bescheuert ist das denn???", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Alle in Deutschland lebenden Menschen sollten den gleichen Anspruch auf Sozialleistungen haben. Nach Auffassung der Piratenpartei f\u00fchrt eine Ungleichbehandlung zu einer weiteren Verfestigung der sozialen Ungleichheit zwischen Deutschen und Nicht-Deutschen und ist daher abzulehnen. In letzter Konsequenz w\u00fcrde dies bedeuten, dass Menschen auf unseren Stra\u00dfen verhungern, weil ihnen ein deutscher Pass fehlt. Gesellschaftliche Teilhabe sollte jedem in Deutschland lebenden Menschen erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer Hilfe braucht soll unabh\u00e4ngig von der Herkunft einen Anspruch auf Sozialleistungen haben. Aus unserer Sicht ist es unverantwortlich, Menschen hungern und frieren zu lassen. Au\u00dferdem: W\u00e4ren die finanziellen Folgen einer Verweigerung von Sozialleistungen nicht ungleich h\u00f6her?", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen sollen selbstverst\u00e4ndlich nicht nur Deutschen vorbehalten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "So einfach kann man es wirklich nicht fragen, oder?", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr die Solidarit\u00e4t des eigenen Volkes aus. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Angeh\u00f6rigen fremder V\u00f6lker sind vorzugsweise deren Heimatl\u00e4nder zust\u00e4ndig. Deutschland kann und darf nicht das Sozialamt f\u00fcr die ganze Welt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg ist ein Industriestandort mit einem im Vergleich zu anderen St\u00e4dten und Gemeinden hohen Energiebedarf. Hamburg hat nach unserer Einsch\u00e4tzung nicht gen\u00fcgend Fl\u00e4che und Potential, um den Bedarf mit erneuerbaren Energien mittelfristig auf stadteigenem Gebiet selbst herzustellen. Das Ziel, eine Versorgung mit 100% erneuerbaren Energien zu erreichen, w\u00e4re f\u00fcr Hamburg nur mit der Unterst\u00fctzung anderer Bundesl\u00e4nder bzw. bundesweiter Unterst\u00fctzung realisierbar. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Je h\u00f6her der Anteil der Erneuerbaren Energien, desto besser. Allerdings hatten die Erneuerbaren Energien 2009 einen Anteil von etwa 16 Prozent an der deutschen Stromversorgung. Gesetzlich vorgesehen ist das Ziel, den Anteil Erneuerbarer Energien an der Stromversorgung bis zum Jahr 2020 auf mindestens 30 Prozent und danach kontinuierlich weiter zu erh\u00f6hen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Ziel wollen will die GAL m\u00f6glichst schnell erreichen und Hamburg kann dabei ambitioniert und mit gutem Beispiel voran gehen, durch Bezug von \u00d6koenergie f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude. Das st\u00e4dtische Unternehmen HAMBURG ENERGIE soll die Energiewende weiterhin unterst\u00fctzen. Beim Strom k\u00f6nnte schon 2030 der Bedarf nahezu vollst\u00e4ndig aus erneuerbaren Quellen gedeckt werden, wenn Hamburg Ernst macht: Energie sparen, effizienter nutzen und die Erneuerbaren weiter f\u00f6rdern!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern zun\u00e4chst die Umstellung der Fernw\u00e4rme- und Stromversorgung auf energieeffiziente und kohlenstoffarme Kraftwerkstechnologien wie Blockheizkraftwerke auf Erdgasbasis und Kraft-W\u00e4rme-Koppelung, damit Kohlekraftwerke so schnell wie m\u00f6glich stillgelegt werden k\u00f6nnen; unabdingbar daf\u00fcr ist die Senkung des W\u00e4rmeverbrauchs durch Beschleunigung der energetischen Geb\u00e4udesanierung. Langfristig ist die v\u00f6llige Umstellung der Energieversorgung alternativlos, um das Klima zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Grundlastversorgung weder technisch machbar noch wirtschaftlich sinnvoll. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI sagt entschieden wie keine zweite Partei Ja zur Umwelt und Nein zur globalen Erw\u00e4rmung und zur Klimakatastrophe. Wir haben Hamburg nur von unseren Kindern geborgt und kein zweites im Keller. Wir schalten \u00d6kostrom, vor allem von lokalen Anbietern, f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Zwecke und Geb\u00e4ude Hamburgs, z.B. Beh\u00f6rden, Schulen, Stra\u00dfenbeleuchtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine sichere und umweltschonende  Energie-Infrastruktur. Dies bedeutet eine Umstellung von endlichen  Energietr\u00e4gern auf generative und regenerative Energiequellen.  Regenerative Energietr\u00e4ger sollen dabei nach dem Prinzip der  Nachhaltigkeit genutzt werden und nicht in Konkurrenz zu anderen  Umweltzielen stehen. Au\u00dferdem wollen wir eine transparente dezentralisierte Erzeugerstruktur. Nur so kann eine Partizipation jedes B\u00fcrgers erreicht und Monopolstellungen verhindert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dezentrale Energierzeugung und Machtverminderung der gro\u00dfen Energiekonzerne. R\u00fcckkauf des Hamburger Netzes. Die Versorgung mit erneuerbaren Energien ist entgegen der Argumentation interessierter Kreise nicht eine Sache des K\u00f6nnens sondern des Wollens. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die erneuerbaren Energie sollte schrittweise ausgebaut werden, aber eine komplette Versorgung des Stadtgebietes mit erneuerbarer Energie ist derzeit nicht realistisch, zu teuer und technisch auch nicht umsetzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen regenerative Energie und kerine Atomenergie. Die aktuell beschlossene Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke lehnen wir ab. Hamburg soll die Welthauptstadt der regenerativen Energien werden. Wir wollen, dass noch mehr f\u00fchrende Unternehmen wie Conergy oder Nordex hierherkommen. Das schafft innovative Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr den Mittelstand. Au\u00dferdem k\u00f6nnten entsprechende Forschung und Ausbildung von Fachkr\u00e4ften von unseren Unis und Hochschulen geleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist diese Entwicklung zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings sind energieintensive Branchen, z.B. Kupfer- und Aluminiumh\u00fctte auf kosteng\u00fcnstige Energie angewiesen. Eine nur auf Hamburg bezogene zwangsweise Umstellung auf teurere regenerative Energien w\u00fcrde dem Wirtschaftsstandort Hamburg zurzeit massiven Schaden zuf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg ist eine vielf\u00e4ltige Stadt und seit Jahrhunderten das Tor zur Welt. Die F\u00f6rderung von Kulturprojekten soll unabh\u00e4ngig von Nationalit\u00e4t oder Herkunft erfolgen. Der Zugang zur kulturellen Vielfalt soll allen, ohne Diskriminierung gew\u00e4hrt werden.  Besonders hervorzuheben ist die von uns gef\u00f6rderte HipHop Academy im Kultur Palast Hamburg, die ein erfolgreiches Beispiel des interkulturellen Austausches von Jugendlichen ist. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr den Dialog zwischen den Kulturen. Er dient dem inneren und \u00e4u\u00dferen Frieden, aber auch der Integration. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten den F\u00f6rderkriterien entsprechen, sollen diese ebenso unterst\u00fctzt werden wie Projekte von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern ohne Migrationshintergrund. In der Hamburger Kulturf\u00f6rderung gibt es zu Recht keine Unterscheidung nach Abstammung oder Herkunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Kulturelle Angebote f\u00fcr alle Menschen und breite Schichten der Bev\u00f6lkerung sind eine Form der Kultur, die wir generell st\u00e4rken wollen. \u00dcberteuerte Prestigeprojekte wie die Elbphilharmonie lehnen wir ab. Kulturelle Angebote speziell f\u00fcr MigrantInnen sind ein Teil dieser Kulturpolitik und zudem st\u00e4rken sie das gleichberechtigte Zusammenleben und Miteinander in der Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Kulturprojekten von Zuwanderern ist ein Teil der Integration in unsere Gesellschaft und der gegenseitigen Akzeptanz.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kultur schafft Lebensqualit\u00e4t. Kultur belebt und bereichert unsere Stadt und ihre Menschen. Deshalb schaffen wir in Hamburg Rahmenbedingungen, damit Kunst und Kultur sich entfalten k\u00f6nnen. Wir von der PARTEI sagen: Mehr Kultur schafft mehr Lebensqualit\u00e4t. Deshalb will die PARTEI die Stadt Hamburg als Kulturstadt gezielt und nachhaltig weiterentwickeln, damit Kultur, Lebensqualit\u00e4t und Hamburg verschmelzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Kulturelle Vielfalt ist eine St\u00e4rke unserer Gesellschaft und kann bei zielgerichteter F\u00f6rderung f\u00fcr beide Seiten bereichernd und horizonterweiternd wirken und zudem das Heimatgef\u00fchl von Zuwanderern in Hamburg st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kulturprojekt ist geeignet, Fremde kennnen zu lernen und einzubinden und damit Spannungen abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Kulturprojekte von Zuwanderern/innen k\u00f6nnen ein wertvoller Beitrag zu ihrer Integration in Hamburg sein. Sie dienen dem  Austausch zwischen verschiedenen Kulturen, dem gegenseitigen Kennenlernen und der Verst\u00e4ndigung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00f6rderung von staatlicher Seite darf es ausschlie\u00dflich f\u00fcr die heimische Kultur geben. Es ist z.B. nicht einzusehen, da\u00df traditionsreiche Einrichtungen wie das Altonaer Museum aus Kostengr\u00fcnden geschlossen werden sollte, wenn gleichzeitig Geld f\u00fcr neue Zentren fremdl\u00e4ndischer Kulturen bereitgestellt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Fahrrinnenanpassung von Unter- und Oberelbe ist das mit Abstand wichtigste Infrastrukturprojekt f\u00fcr die Zukunfts- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Hamburger Hafens und hat f\u00fcr die Hamburger CDU absolute Priorit\u00e4t. Ohne Elbvertiefung wird der Hafen in absehbarer Zeit massiv an Konkurrenzf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Rotterdam und Amsterdam verlieren, da er nicht mehr in der Lage w\u00e4re, die erforderlichen Tonnagen aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nach neuesten Prognosen nehmen die weltweiten Containerverkehre in den n\u00e4chsten Jahren erheblich zu. Die Elbvertiefung ist notwendig, damit Hamburg davon profitiert und nicht weiter Terrain an die Konkurrenzh\u00e4fen wie Rotterdam, Antwerpen und Zeebr\u00fcgge verliert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbvertiefung h\u00e4lt die GAL auch weiterhin f\u00fcr nicht notwendig und falsch. Das Planfeststellungsverfahren konnte nicht gestoppt werden, das Ergebnis ist aber weiterhin v\u00f6llig offen. Eine ernsthafte Hafenkooperation als Alternative zum \u00f6kologisch und \u00f6konomisch unsinnigen Wettbewerb der gro\u00dfen H\u00e4fen fehlt noch immer. Die GAL wird weiterhin f\u00fcr diese Position k\u00e4mpfen, es gibt in Hamburg derzeit allerdings keine politische Mehrheit daf\u00fcr.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Elbvertiefung ist \u00f6kologisch unverantwortlich und \u00f6konomisch \u00fcberfl\u00fcssig. Hamburg und die anderen norddeutschen H\u00e4fen brauchen stattdessen ein Gesamtkonzept, um gemeinsam die ver\u00e4nderten Anforderungen der internationalen Schifffahrt bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. DIE LINKE hat ein solches Konzept vorgelegt, das Arbeitspl\u00e4tze sichert und die Logistik ins Hinterland effizienter zu gestalten hilft, ohne Umwelt und Deichsicherheit zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Fahrrinnenanpassung ist zwingend erforderlich, damit der Hamburger Hafen von gro\u00dfen Containerschiffen erreicht werden kann.Die Bem\u00fchungen zur Fahrrinnenanpassung der Unterelbe m\u00fcssen deshalb bei Entscheidungstr\u00e4gern sowohl bei der EU-Kommission als auch in Niedersachsen verst\u00e4rkt werden. Dabei m\u00fcssen die langfristige Deichsicherheit gew\u00e4hrleistet sein und gesetzliche Vorgaben zum Umweltschutz eingehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit der PARTEI ist eine Anpassung der Elbtiefe bis maximal 100 Meter zu machen, damit auch Containerschiffe der \u00fcber\u00fcbern\u00e4chsten Generation den Hamburger Hafen ansteuern k\u00f6nnen. Au\u00dferdem denken wir an eine zus\u00e4tzliche Verbreiterung der Elbe (Fahrrinnenerweiterung) bei Blankenese.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei lehnt das Primat der Hafenentwicklung vor s\u00e4mtlichen anderen Interessen der Einwohner Hamburgs und der Unterelbanrainer ab. Durch weitere Ausbaggerungsarbeiten der Unterelbe steigen die damit zu bew\u00e4hltigenden zus\u00e4tzlichen Probleme im Hochwasser- und Landschaftsschutz massiv an, ebenso die Instandhaltungskosten durch die dann notwendigen permanenten Baggerarbeiten. Eine technische Alternative stellt der im Bau befindliche Tiefwasserhafen bei Wilhelmshaven dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbe l\u00e4sst sich nicht unendlich vertiefen und auch mit Elbvertiefung haben andere Standorte einen deutlichen wirtschaftlichen Vorteil. Hamburg muss Alternativen zum Hafen entwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fc-Mi setzt sich daf\u00fcr ein, Hamburgs Hafen f\u00fcr neue Herausforderungen fit zu machen, das Verfahren zur Fahrrinnenanpassung von Unter- und Au\u00dfenelbe z\u00fcgig abschlie\u00dfen, einen Umbau des mittleren Freihafens f\u00fcr den Containerumschlag vorzusehen und den Bereich der oberen Elbe zum verst\u00e4rkten Transport von Containern mit Binnenschiffen auszubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, dass man die Vertiefung jetzt noch einmal ohne Wenn und Aber macht. Langfristig ist aber klar, dass die Elbe nicht beliebig f\u00fcr immer gr\u00f6\u00dfere Schiffe immer tiefer gebaggert werden kann. Deshalb schlagen wir einen Hafen-Zukunftsrat aus unabh\u00e4ngigen Experten vor, der Politik und Wirtschaft innovative Konzeptalternativen f\u00fcr einen Hafen mit nicht ganz so dicken P\u00f6tten vorschl\u00e4gt. La\u00dft uns einfach kreativ sein!", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Als gr\u00f6\u00dfter Hafen Deutschlands ist Hamburg im besonderen Ma\u00dfe darauf angewiesen, da\u00df auch weiterhin der Handel mit \u00dcberseecontainern erfolgen kann. Die Elbvertiefung dient der Sicherung und dem Ausbau von Arbeitspl\u00e4tzen und ist f\u00fcr den Wirtschaftsstandort  Hamburg derzeit unverzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren bringt den Hamburger Hochschulen erhebliche zus\u00e4tzliche Mittel ein, die allein f\u00fcr die Aufgaben der Hochschulen in Studium und Lehre bestimmt sind und die Studienbedingungen bereits sp\u00fcrbar verbessert haben. Die Sozialvertr\u00e4glichkeit des Hamburger Studiengeb\u00fchrenmodells ist durch den korrespondierenden zinsfreien Stundungsanspruch gew\u00e4hrleistet. Trotz Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren stieg die Studienanf\u00e4ngerzahl in Hamburg erheblich. Sie haben somit keine abschreckende Wirkung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu unserem Versprechen, die Studiengeb\u00fchren wieder abzuschaffen. Diese Zusage werden wir in verantwortungsvoller Weise z\u00fcgig umsetzen und dabei im Rahmen einer Gesamt\u00fcberarbeitung des st\u00e4dtischen Haushalts eine Kompensation f\u00fcr die Hochschulen vornehmen. Die zum Teil mithilfe der Studiengeb\u00fchren erzielten Verbesserungen bei den Studienbedingungen und der Betreuungssituation an den Hamburger Hochschulen bleiben so erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu h\u00f6herer Bildung darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen. Im schwarz-gr\u00fcnen B\u00fcndnis hat die GAL eine Reduzierung der Studiengeb\u00fchren durchgesetzt. F\u00e4llig werden sie zudem erst nach dem Examen und bei einem Einkommen ab 30.000 Euro j\u00e4hrlich. Ein geb\u00fchrenfreies Erststudium bis zum Master bleibt weiterhin erkl\u00e4rtes Ziel. Daher wird sich die GAL f\u00fcr die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren einsetzen. Dadurch darf sich aber nicht die Qualit\u00e4t der Lehre verschlechtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Studiengeb\u00fchren, auch solche in nachgelagerter Form, m\u00fcssen abgeschafft werden. Denn sie schrecken Menschen aus weniger beg\u00fcterten Elternh\u00e4usern ab, beschr\u00e4nken allgemeinbildende Anteile im Studium und behindern die demokratische Teilnahme am Hochschulleben. In der B\u00fcrgerschaft haben wir im M\u00e4rz 2008 und im Dezember 2010 die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren beantragt. Beide Male hat Rot-Gr\u00fcn die Gelegenheit nicht genutzt. DIE LINKE wird nicht locker lassen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Hamburg bekennt sich als einzige Partei klar zu Studiengeb\u00fchren. Sie sorgen f\u00fcr Wettbewerb unter den Hochschulen und schaffen Leistungsanreize. Studiengeb\u00fchren k\u00f6nnen in unterschiedlicher H\u00f6he von den Hochschulen selbst festgelegt werden. Die Regeln f\u00fcr die Verwendung von Studiengeb\u00fchren m\u00fcssen klar, Verfahren dazu transparent sein. Den Studierenden ist dabei, wie an der Universit\u00e4t Hamburg auf zentraler Ebene bereits praktiziert, ein Veto-Recht einzur\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren laufen dem Sinn eines Studiums zuwider. Das gilt auch f\u00fcr private Hochschulen in Hamburg. Studierende mit 20 Semestern und mehr sind Vorbilder f\u00fcr lebenslanges Lernen. Sie k\u00f6nnen bisher ungel\u00f6ste gesellschaftliche Fragen beantworten helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein geb\u00fchrenfreies Studium ist die Voraussetzung f\u00fcr Chancengleichheit. Da die Nebenkosten f\u00fcr ein Universit\u00e4ts- oder Fachhochschulstudium bereits  eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr die darstellen, die nicht aus verm\u00f6genden Elternh\u00e4usern stammen, ist eine Mehrbelastung durch Studiengeb\u00fchren abzulehnen. Daher setzt sich die Piratenpartei f\u00fcr die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren sind Anti-Bildungsbeb\u00fchren! Bildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. Nicht jeder Akademiker verdient sp\u00e4ter gut. Denkbar w\u00e4re ein Umlagesystem, wonach Akademiker hinterher zur Finanzierung des Studiums herangezogen werden, sofern sie dazu in der Lange sind. Wir sind f\u00fcr kostenfreie Bildung und damit Chancengleichheit von der Kita bis zur Hochschule!", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt viele Argumente, die f\u00fcr Studiengeb\u00fchren und die gegen sie sprechen. Um soziale Benachteiligungen zu vermeiden, sollte es aber auf jeden Fall die M\u00f6glichkeit geben, Darlehen f\u00fcr Studiengeb\u00fchren zu vergeben nach dem Beispiel fr\u00fcherer Baf\u00f6g Darlehen. Diese sollten erst bei einem sp\u00e4teren Einkommen mit niedrigen monatlichen Raten zur\u00fcckgezahlt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Erststudium mu\u00df generell kostenfrei sein. Eine zukunftsorientierte Ausbildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn ab. Wer h\u00f6here L\u00f6hne festsetzt als der Markt hergibt, der produziert Arbeitslosigkeit. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass sich die Tarifparteien auf branchenspezifische Mindestl\u00f6hne einigen. Ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn schadet vor allem dem Mittelstand. Wir sehen es nicht als Aufgabe des Staates an, den Markt in der Lohnfindung zu ersetzen. Eingegriffen werden muss da, wo Dumpingl\u00f6hne gezahlt werden. Nur hier besteht staatlicher Handlungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer den ganzen Tag arbeitet, muss auch davon auch seinen Lebensunterhalt eigenst\u00e4ndig sichern k\u00f6nnen. Faire L\u00f6hne entlasten zudem den Staat von Transferleistungen. Mindestl\u00f6hne sind in fast allen L\u00e4ndern der EU Standard. Die vollst\u00e4ndige Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ab 1. Mai macht einen gesetzlichen Mindestlohn dringlicher denn je.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl die Konjunktur brummt, w\u00e4chst die Zeitarbeit, und es gibt in fast allen Branchen mehr prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse als vor der Krise. Die GAL wird sich deshalb auf Bundesebene f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr alle Branchen einsetzen. Bei Besch\u00e4ftigungstr\u00e4gern von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Langzeitarbeitslose muss die Anwendung des Tarifvertrags der L\u00e4nder durchgesetzt werden, um dem ruin\u00f6sen Wettbewerb in diesem Bereich zu begegnen und die Besch\u00e4ftigten umfassend vor Niedriglohn zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr einen bundesweit verbindlichen, branchen\u00fcbergreifenden gesetzlichen Mindestlohn von 10 Euro/Stunde ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aus liberaler Sicht ist die Lohnfindung in der sozialen Marktwirtschaft eine Aufgabe der Tarifpartner und keine des Staates.Das liberale Konzept des B\u00fcrgergelds sorgt f\u00fcr ein Mindesteinkommen, das Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdert und Arbeitseinkommen nicht benachteiligt. Dieses Mindesteinkommen verhindert Armut besser als staatlich verordnete Mindestl\u00f6hne.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um den Abw\u00e4rtstrend im Niedriglohnbereich umzukehren und um die Zahl von Beziehenden erg\u00e4nzender Leistungen zu senken, wird die PARTEI auf die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns zielen. Zu viele Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen trotz Erwerbsarbeit ihre Existenz nicht sichern. Von einem ausk\u00f6mmlichen Mindestlohn verspricht sich die PARTEI eine St\u00e4rkung der Sozialsysteme: Bei Arbeitslosen-, Kranken- und Pflegeversicherung steigen mit h\u00f6heren L\u00f6hnen auch die Einnahmen, sagen PARTEI-Politiker.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit werden durch 1 Euro Jobs und erg\u00e4nzendem ALG2 massenhaft Arbeitsstellen mit zu niedrigen L\u00f6hnen auch mit Steuergeldern gef\u00f6rdert. Dies verzerrt den Wettbewerb innerhalb der jeweiligen Branche zu Ungunsten der Betriebe die noch Tarifl\u00f6hne zahlen, so z.B im Gartenbau oder Malergewerbe.Trotzdem erlauben die in einigen Branchen gez\u00e4hlten L\u00f6hne es nicht, ohne erg\u00e4nzende Hilfen (z.B. ALG2) in W\u00fcrde zu leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit muss anst\u00e4ndig bezahlt werden! Jeder Arbeitnehmer muss von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen! Das ist nur mit einem gesetzlich festgelegten, fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn gew\u00e4hrleistet!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In einigen Bereichen, wie z.B. bei der Leiharbeit, erscheint die Einf\u00fchrung eines gesetzliches Mindestlohnes gerecht und sinnvoll, um die Einkommenssituation der Besch\u00e4ftigten zu verbessern. Anderseits k\u00f6nnte ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcssen wir noch diskutieren. Man kann ja nicht auf alles gleich eine Antwort haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Fraktionen der NPD in den Landtagen von Sachsen und Mecklenburg-Vorpommern unterst\u00fctzen schon seit geraumer Zeit die Forderung nach einem gesetzlichen Mindestlohn. Dieser Forderung schlie\u00dfen wir uns an. Genauso wichtig ist es aber, weiteres Lohndumping durch unkontrollierten Zuzug ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer zu unterbinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit muss sich lohnen und zum Leben reichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Grundgesetz sch\u00fctzt die Aus\u00fcbung aller Religionen. Ein solch generelles Verbot w\u00e4re daher rechtlich nicht haltbar. Allerdings m\u00fcssen Moscheen baulich vertr\u00e4glich in die Umgebung eingebunden werden. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, soll die Bev\u00f6lkerung in der Phase der Planung miteinbezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg zeichnet sich durch eine Vielfalt von Kulturen und Religionen aus. Ob die Menschen irgendwann zugewandert oder konvertiert sind, das Recht auf Aus\u00fcbung der Religion ist ein Grundrecht. Die GAL will, dass das gew\u00e4hrleistet ist. Hamburg braucht hierf\u00fcr orthodoxe und christliche Kirchen, Moscheen, Synagogen, Hindutempel, Veranstaltungs- und Vereinsr\u00e4ume.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr die Gleichberechtigung aller Religionsgemeinschaften ein. Grundlage f\u00fcr den Bau eines Gotteshauses  wie auch bei allen anderen Bauvorhaben - sind baurechtliche Ma\u00dfgaben, nicht weltanschauliche oder religi\u00f6se Kategorien.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich gegen ein Verbot des Baus von Moscheen aus. Die freie Aus\u00fcbung der Religion ist ein Grundrecht, das allen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern in unserer Gesellschaft verbrieft ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Moscheen k\u00f6nnen sehr, sehr attraktive Geb\u00e4ude sein. Die Hafencity wird deutlich attraktiver, wenn dort lauter sch\u00f6ne Moscheen stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Angemessene Gottesh\u00e4user f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen verschiedener Konfessionen sind in einer modernen Gesellschaft eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und tragen der Lebenswirklichkeit in Hamburg Rechnung. Die Piraten verstehen nicht, was es hier zu diskutieren gibt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland ist die Religionsfreiheit verfassungsm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hrleistet. Dazu geh\u00f6rt auch der Bau von Gottes- und Versammlungh\u00e4usern f\u00fcr alle Religionen, die das Grundgesetz achten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fc-Mi ist nicht der Auffassung, dass der Bau weiterer Moscheen verboten werden soll. Hamburg hat beim Bau von Moscheen eine lange Tradition und ist Sitz der \u00e4ltesten Moscheen Deutschlands, darunter die Fazle-Omar-Moschee in Stellingen, erbaut im Jahre 1957, als zweit\u00e4lteste Moschee in Deutschland.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00f6rderung jeglicher Sakralbauwerke fremder Kulturen durch den Staat lehnen wir ab. Der NPD geht es grunds\u00e4tzlich um die L\u00f6sung des \u00dcberfremdungsproblems, nicht um eine Einschr\u00e4nkung der Glaubensfreiheit der Zuwanderer.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg hat weniger Probleme mit der Einhaltung der Feinstaubgrenzwerte als mit der Einhaltung der Stickstoffdioxidgrenzwerte. Eine Umweltzone w\u00fcrde hinsichtlich der Stickoxidemission nicht zu einer L\u00f6sung beitragen. Hierf\u00fcr sind Filter einzusetzen, die es heute schon gibt, und die Stickoxide und Feinstaub gleicherma\u00dfen abhalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Beh\u00f6rde f\u00fcr Stadtentwicklung und Umwelt (BSU) hat im April 2009 ein Gutachten in Auftrag gegeben, das es erm\u00f6glichen sollte, die Auswirkungen einer Umweltzone auf die Luftqualit\u00e4t zu quantifizieren. Das Gutachten liegt bis heute nicht vor. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Stra\u00dfenverkehr ist Hauptverursacher der Luftbelastung durch Feinstaub und Stickoxide. Um die verbindlichen Grenzwerte der EU zu erf\u00fcllen, muss die Stadt aktiv werden. Ein wirksames Instrument daf\u00fcr ist eine gro\u00dffl\u00e4chige Umweltzone, zu der nur schadstoffarme Fahrzeuge Zufahrt haben. Um einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen zu erzielen, d\u00fcrfen die Bereiche, die au\u00dferhalb dieser Zone liegen, nicht zus\u00e4tzlich belastet werden - zum Beispiel durch Ausweichverkehr oder durch erh\u00f6hten Parkdruck.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt eine Umweltzone nur im Zusammenhang mit entlastenden, l\u00f6sungsorientierten Ma\u00dfnahmen wie die Erweiterung und Verg\u00fcnstigung des \u00d6PNV, den Ausbau von kostenfreien Verkehrsma\u00dfnahmen und des Radverkehrssystems (vor allem vern\u00fcnftiger und gepflegter Radwege und streifen) im Sinne der sozialen Gerechtigkeit und der Sicherung der Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle zu realisieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zutrittsverbote f\u00fcr die City schaden der ganzen Stadt und leisten in Hamburg keinen Beitrag f\u00fcr eine bessere Umwelt. Die Schaffung einer Umweltzone lehnen wir ebenso wie die Einf\u00fchrung einer City-Maut ab. Die Hamburger Verkehrsmessstationen zeigen regelm\u00e4\u00dfig auf, dass die Grenzwerte zur Einrichtung einer Umweltzone nicht \u00fcberschritten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone ist ein abgegrenzter Bereich innerhalb des Stadtgebietes mit Schwerpunkten hoher Schadstoffbelastung. Fahrzeuge, die zu hohe Emissionen aussto\u00dfen, d\u00fcrfen die Umweltzone nicht befahren. Hamburg ist mit rund 1,7 Millionen Einwohnern ein Ballungsraum. Negative Klima-Auswirkungen werden u.a. durch die vom Verkehr verursachten Ru\u00dfemissionen hervorgerufen. Die Einf\u00fchrung der Umweltzone wird derzeit durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde intensiv gepr\u00fcft. Die PARTEI mischt sich da nicht ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die freie Befahrung der Innenstadt durch PKW beeintr\u00e4chtigt die Lebensqualiti\u00e4t aller Hamburger. Die Erfahrungen in anderen St\u00e4dten, die bereits Umweltzonen eingerichtet haben, zeigen eine deutliche Verringerung der Feinstaubbelastung in den Innenst\u00e4dten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur scheinbar ist die Luft in der City unsch\u00e4dlich f\u00fcr die Gesundheit. Jeder, der einmal von Au\u00dferhalb in die Hamburger City hinein f\u00e4hrt, bemerkt sofort, dass die Luft hier ganz extrem verschmutzt und somit die Gesundheit der Menschen gef\u00e4hrdet ist. Daher ist jeder Weg, die Belastung der Luft zu mindern, zu begr\u00fc\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die City, Wirtschaft und kulturellen Einrichtungen leben von Menschen, die mit dem Auto in die Stadt kommen, darunter viele Touristen. Tourismus ist ein wichtiger Wirtschaftszweig f\u00fcr Hamburg mit einem Bruttoumsatz von j\u00e4hrlich ca. 9,2 Milliarden Euro. 175 000 Arbeitspl\u00e4tze sind davon abh\u00e4ngig. Eine Einschr\u00e4nkung des Lebens, von Handel und Tourismus in der City h\u00e4tte nachteilige Folgen f\u00fcr Hamburgs Wirtschaft. Eine Umweltzone City lehnen wir deshalb ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcssen wir noch diskutieren. Man kann ja nicht auf alles gleich eine Antwort haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrungen aus anderen Gro\u00dfst\u00e4dten belegen, da\u00df die Einrichtung einer Umweltzone keinen wirklich positiven Einflu\u00df auf die Luftqualit\u00e4t hat. Die Einf\u00fchrung einer Umweltzone ist deshalb reiner \u00d6ko-Aktionismus, der zudem einkommensschwache B\u00fcrger und kleine Handwerksbetriebe, die sich keine Neufahrzeuge leisten k\u00f6nnen, benachteiligt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nachweislich bringt diese Ma\u00dfnahme zu wenig.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Arbeitsgelegenheiten k\u00f6nnen den Wiedereinstieg in den ersten Arbeitsmarkt erleichtern. Sie sind aber nur ein \u00dcbergang. Ein l\u00e4ngerer Verbleib in dieser Ma\u00dfnahme ist nicht anzustreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr einige Langzeitarbeitslose sind Arbeitsgelegenheiten eine geeignete M\u00f6glichkeit, sich zu stabilisieren und den Weg in eine Erwerbst\u00e4tigkeit zu finden. Sie taugen aber nicht als Masseninstrument und wirken sich insbesondere bei jungen Arbeitslosen eher kontraproduktiv aus. Hier m\u00fcssen andere Ma\u00dfnahmen greifen. Bei jedem Arbeitslosen muss individuell \u00fcber die geeignete F\u00f6rderung entschieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg muss Besch\u00e4ftigungsangebote f\u00fcr Menschen schaffen, die auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt keine Chance haben. Das soll in Verbindung mit der Stabilisierung der sozialen Infrastrukur in benachteiligten Stadtteilen geschehen und darf keine normalen Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Wo es finanziell m\u00f6glich ist, sollen daf\u00fcr nicht Ein-Euro-Pl\u00e4tze sondern sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die fl\u00e4chendeckende Umwandlung aller so genannter 1-Euro-Job in tariflich geregelte und sozialversicherungspflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In begrenztem Umfang k\u00f6nnen die Programme fortgef\u00fchrt werden, soweit dadurch Anreize zur Aufnahme von Besch\u00e4ftigung geschaffen werden und keine Konkurrenz zur gewerblichen Wirtschaft entsteht.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer soll denn dann die ganzen Gerichts-Dokusoaps auf RTL2 sehen und das Call-In-Fernsehen finanzieren?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "1-Euro-Jobs sind erwiesener Ma\u00dfen nicht geeignet, die Chancen von Langzeitarbeitslosen auf dem Arbeitsmarkt zu erh\u00f6hen, genau mit dieser Begr\u00fcndung wurden sie aber eingef\u00fchrt. Stattdessen entsteht durch die 1-Euro-Jobs eine neue Konkurrenz f\u00fcr regul\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Damit werden durch die 1-Euro-Jobs zus\u00e4tzlich neue Arbeitslose produziert. Nach Auffassung der Piratenpartei soll Arbeit fair entlohnt werden, sodass die Arbeitnehmer von ihrem Lohn ohne weitere Transfereinkommen leben k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Annahme einer Erwerbsarbeit muss freiwillig erfolgen und jede Besch\u00e4ftigung muss anst\u00e4ndig bezahlt werden! Das System der sinnlosen 1-Euro-Jobs ist gescheitert! Es f\u00fchrt zur Ausbeutung der Arbeitnehmer und zur Verf\u00e4lschung der Arbeitslosenstatistik!", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es spricht nichts dagegen, solange dadurch nicht regul\u00e4r bezahlte oder bestehende Arbeitspl\u00e4tze in den entsprechenden Bereichen gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcssen wir noch diskutieren. Wir sind nicht so schlau, dass wir alles w\u00fcssten. Andere m\u00f6gen ja so tun - wir FREIE W\u00c4HLER nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbeutung und Steuergeldverschwendung in den so genannten 1-Euro-Jobs sind zu beenden. Zumindest der Staat hat f\u00fcr vollwertige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zu sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur sozialpflichtige Arbeitspl\u00e4tze sind nachhaltig.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir respektieren die Entscheidung von Menschen, die in anderen Formen der Partnerschaft als in der Ehe ihren Lebensentwurf verwirklichen. Wir erkennen an, dass auch in solchen Beziehungen Werte gelebt werden, die grundlegend f\u00fcr unsere Gesellschaft sind. Dies gilt auch f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften. Wir werben f\u00fcr Toleranz und wenden uns gegen jede Form von Diskriminierung. Eine Gleichstellung mit der Ehe zwischen Mann und Frau als Kern der Familie lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei Adoption gilt generell: Es werden geeignete Eltern f\u00fcr Kinder gesucht und nicht Kinder f\u00fcr Eltern. Niemand hat ein Recht darauf, ein Kind zu adoptieren. Aber elternlose Kinder haben ein Recht darauf, dass f\u00fcr sie geeignete Adoptiveltern gesucht werden. Die Eignung potenzieller Adoptiveltern entscheidet sich immer im Einzelfall.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Rechte der Homosexuellen und Transgender sind eine Frage von Demokratie und Menschenrechten. Auch deshalb fordern die Gr\u00fcnen die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr lesbische und schwule Paare, einschlie\u00dflich des Adoptionsrechts. In Hamburg geht es darum, dass die Gleichberechtigung im Gesetz auch in allen Teilen der Stadt ankommt und angenommen wird. Daf\u00fcr will die GAL ein Ma\u00dfnahmepaket zur Bek\u00e4mpfung von Homophobie auf den Weg bringen - \u00e4hnlich dem in Berlin auf gr\u00fcne Initiative hin verabschiedetem.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Angleichung des Adoptionsrechts f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ist f\u00fcr DIE LINKE ein Politisches Muss! Nur so erfahren die Rechte des Paares Anerkennung, denn gleichgeschlechtliche Paare sind genauso bef\u00e4higte Eltern wie heterosexuelle Paare. Seitens des Kindes sind ebenfalls die Rechte im Blick zu behalten und nur durch eine \u00c4nderung des Adoptionsrechts kann die f\u00fcr das Kind ung\u00fcnstige Situation entfallen, Anspr\u00fcche gegen\u00fcber dem gelebten zweiten Elternteil zu verlieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Liberale sind alle Lebensgemeinschaften wertvoll, in denen Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Verantwortungsgemeinschaften d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Wer gleiche Pflichten hat, verdient auch gleiche Rechte. Lebenspartnerschaften m\u00fcssen mit der Ehe gleichgestellt werden. Dies gilt auch im Adoptionsrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Ole und Lukas sich das w\u00fcnschen... die PARTEI ist v\u00f6llig d accord!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten bekennen sich zum Pluralismus des Zusammenlebens. Politik  muss der Vielfalt der Lebensstile gerecht werden und eine wirklich  freie Entscheidung f\u00fcr die individuell gew\u00fcnschte Form des  Zusammenlebens erm\u00f6glichen. Eine blo\u00df historisch gewachsene strukturelle  und finanzielle Bevorzugung ausgew\u00e4hlter Modelle lehnen wir ab.  Die Piraten setzen sich ein f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung von Ehe und eingetragener Partnerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Wir sind aber der Auffassung, dass die traditionelle Familie trotz aller Schw\u00e4chen der Hort ist, in dem Kinder beh\u00fctet aufwachsen. Wir meinen ferner, dass die Entwicklung eines jungen Menschen mgl. von Frauen und M\u00e4nnern gleicherma\u00dfen begleitet werden sollte. Laut internationalem Adoptionsrecht (Haager Konvention) d\u00fcrfen homosexuelle Paare bisher keine ausl\u00e4ndischen Kinder adoptieren. Wir sehen hier weiteren Diskussionsbedarf.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hier mu\u00df zwischen den Interessen des Kindes und denen der Paare, die eine Adoption w\u00fcnschen, abgewogen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das k\u00f6nnte Diskussionen bei uns ausl\u00f6sen - wir sollten sie aber unbedingt f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Auf der Familie fu\u00dfen Volk und Staat, was ihren besonderen Schutz begr\u00fcndet. Kinder, die in einer homosexuellen Partnerschaft aufwachsen, lernen niemals ein gesundes, intaktes Familienleben kennen. Solchen Lebensgemeinschaften ist im Interesse der Kinder das Adoptionsrecht grunds\u00e4tzlich zu verweigern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem nahezu vollst\u00e4ndigen Erhalt des Hafenprivilegs helfen wir der Hafenwirtschaft weltweit konkurrenzf\u00e4hig zu anderen H\u00e4fen zu bleiben. Eine Ausgleichsverpflichtung gibt es zuk\u00fcnftig f\u00fcr Ver\u00e4nderungen am Wasserbestand und nicht verbauten Ufern. Im Hamburger Naturschutzgesetz und mit der Stiftung Lebensraum Elbe ist es uns gelungen, dass der Naturschutz von den Erfolgen des Hafens profitiert. Dieses ist ein gutes Beispiel, wie beide Interessen - \u00d6konomie und \u00d6kologie - in Einklang gebracht werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dank der SPD ist im Sommer 2010 das Hamburgische Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Bundesnaturschutzgesetzes zustande gekommen, das einen Ausgleich der Interessen von Hafenwirtschaft und Bundesnaturschutzrecht bringt. An diesen Regelungen halten wir fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um unsere Stadt fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, darf es keine eindimensionale Wirtschaftspolitik geben  auch wenn Handel und Hafen immer wichtig bleiben. Fr\u00fcher ging der Wettbewerb zwischen den H\u00e4fen viel zu h\u00e4ufig auf Kosten der Umwelt. Die GAL hat dies ge\u00e4ndert und daf\u00fcr gesorgt, dass auch der Hafen nicht l\u00e4nger eine naturschutzfreie Zone ist. F\u00fcr Eingriffe in die Natur werden Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00e4llig. Ausnahmen sind nur f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Hafenentwicklung auch die \u00f6kologischen und sozialen Verh\u00e4ltnisse in dieser Stadt beachten und ber\u00fccksichtigen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen europ\u00e4ischer Regelungen sollen bestm\u00f6gliche und standortvertr\u00e4gliche Umweltstandards in den H\u00e4fen durchgesetzt werden.Was n\u00fctzen die technisch besten Auflagen isoliert in Hamburg, wenn die G\u00fcterverkehre Hamburg nicht mehr anlaufen? ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Hafenprivileg bedeutet nichts anderes, als dass f\u00fcr Umweltzerst\u00f6rungen im Hamburger Hafen keinerlei Ausgleichsma\u00dfnahmen oder -zahlungen geleistet werden m\u00fcssen. Eine solche Regelung, die \u00fcbrigens von CDU, GAL, SPD und FDP bef\u00fcrwortet wird, gibt es im ganzen Bundesgebiet nicht, auch andere Hafenstandorte haben nichts Vergleichbares. Die PARTEI liebt den Hamburger Hafen, aber das ist ja wohl ein Skandal.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die bundesrechtliche Regelung, nach der Eingriffe in den Naturhaushalt zu  vermeiden oder aber zu kompensieren sind, darf nicht verletzt werden. Die Ausnahmeregelung wird zu endlosen Klagen f\u00fchren, die auch der Wirtschaft keine Planungssicherheit gibt. Bauliche Ma\u00dfnahmen werden zu Nichteingriffen, die historische Pappelreihe am Bubendeyufer k\u00f6nnte z.B. einfach so abgerissen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Opferung des Umweltschutzes f\u00fcr wirtschaftliche Interessen wird letztlich nicht nur zur unwiederbringlichen Zerst\u00f6rung der Umwelt f\u00fchren, sondern auch \u00f6konomisch nicht sinnvoll sein. Der im Moment evtl. gegebene Gewinn wird aufgezehrt durch die Beseitigung der Sch\u00e4den. Die scheinbar preiswerte Gewinnung von Atomstrom mit den ungeheuren Folgekosten macht das deutlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Von unserem Hafen und seiner weiteren Entwicklung h\u00e4ngen direkt und indirekt \u00fcber 158.000 Arbeitspl\u00e4tze in Hamburg und der Metropolregion ab. Der Ausbau des Hafens ist unumg\u00e4nglich, wenn die erwarteten Umsatzsteigerungen im weltweiten Containerverkehr bew\u00e4ltigt werden sollen. Die Ausnahmeregelung f\u00fcr den Hamburger Hafen mu\u00df deshalb erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausnahmeregelungen sind im Einzelnen sehr differenziert zu betrachten. Eine kurze, pauschale Antwort ist daher nicht m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Beteiligung junger Menschen an politischen Entscheidungen ist eine wichtige Voraussetzung und Grundlage bei der Meinungsfindung in den Parlamenten. Nur so l\u00e4sst sich auch im Sinne der Jugendlichen in Hamburg zukunftsorientierte Politik verwirklichen. Dennoch halten wir eine Wahlberechtigung f\u00fcr Heranwachsende ab 16 Jahren bei Wahlen f\u00fcr nicht durchsetzbar. Nach Art. 38 des Grundgesetzes sind nur B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wahlberechtigt, die das 18. Lebensjahr vollendet haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das aktive und das passive Wahlrecht f\u00fcr die Hamburgische B\u00fcrgerschaft und die Bezirksversammlungen haben Menschen ab 18 Jahren. Die Hamburger Regelung orientiert sich zwar am Bundesrecht, ist aber eine willk\u00fcrlich gezogene Grenze, die aus soziologischer Sicht unbegr\u00fcndet ist. Die GAL fordert daher, das aktive und passive Wahlalter f\u00fcr die Bezirksversammlungen auf 16 Jahre zu senken und zu pr\u00fcfen, ob dies auch f\u00fcr die B\u00fcrgerschaftswahlen m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Jugendlich d\u00fcrfen (mit Einverst\u00e4ndnis) mit 16 Jahren heiraten, wurden bisher teilweise bereits mit 17 zur Bundeswehr eingezogen. Wer also reif genug sein soll, in einer Partnerschaft Verantwortung zu tragen oder eine Waffe abzufeuern, hat allemal die Reife, mit dar\u00fcber zu bestimmen, was in seiner Stadt, in seinem unmittelbaren Lebensumfeld geschieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die innerparteiliche Diskussion ist zu diesem Thema nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI in Hamburg bekennt sich zu basisdemokratischen Elementen in der Gesetzgebung. Hamburg darf nicht zur Kulisse einer Politikinszenierung werden, in welcher der B\u00fcrger nur von billigen Stehpl\u00e4tzen aus zuschauen kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei strebt eine m\u00f6glichst hohe demokratische Gleichberechtigung aller Menschen an. Junge Menschen sehen sich den Auswirkungen der Politik allt\u00e4glich in Ausbildung und Schule gegen\u00fcber und sollten deshalb auch ihre Stimme in Wahlen und Abstimmungen kund tun d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Viele 16j\u00e4hrige stehen am Anfang eines Berufslebens, das Verantwortung fordert und auch im Rahmen von Abgaben Pflichten auferlegt. Alleine daraus ergibt sich das Recht politischer Mitbestimmung. Je fr\u00fcher Beteiligung an der Gestaltung des eigenen Lebens m\u00f6glich ist, desto eher wird erkannt, dass Politik nicht nur Sache von Berufspolitkern ist. Jugendliche  von 14 bis 18 Jahren k\u00f6nnen sich auf Antrag in die W\u00e4hlerlisten eintragen lassen. Zustimmung der Sorgeberechtigten ist nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Als W\u00e4hlergemeinschaft, unter deren Mitgliedern sich viele erfahrene Eltern mit Kindern in allen Altersgruppen befinden, lehnen wir eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre ab. Das Wahlalter von 18 Jahren hat sich nach unserer Auffassung gut bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Dar\u00fcber haben wir FREIE W\u00c4HLER noch nicht abschlie\u00dfend diskutiert. In \u00d6sterreich gibt es das Wahlalter sogar schon auf nationaler Ebene - ist die Alpenrepublik dadurch zusammengebrochen?", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In den vergangenen Jahren hat die Bindung der polizeilichen Einsatzkr\u00e4fte im Zusammenhang mit solchen Ereignissen erheblich zugenommen. Statistisch gesehen sind \u00fcber 1.100 Polizeibeamte bundesweit das gesamte Jahr \u00fcber nur im Zusammenhang mit Fu\u00dfballspielen befasst. Eine finanzielle Beteiligung der Veranstalter ist damit nur recht und billig ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Innenministerkonferenz hat j\u00fcngst einen Hamburger Vorsto\u00df im Hinblick auf eine Kostenbeteiligung bei Gro\u00dfveranstaltungen abgelehnt. Und in der Tat gibt es erhebliche Schwierigkeiten nicht nur bei der politischen Durchsetzung einer bundesweit einheitlichen Regelung, sondern auch bei der rechtssicheren Umsetzung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt kein Geb\u00fchrenmodell, das nicht die Gefahr der willk\u00fcrlichen Einsatzplanung durch die Polizei birgt. Andere kommerzielle Veranstaltungen, z.B. Konzerte verursachen oft einen \u00e4hnlichen polizeilichen Aufwand, der dann ebenfalls berechnet werden m\u00fcsste.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Kosten f\u00fcr Kultur- und Sportveranstaltungen m\u00fcssen von der \u00f6ffentlichen Hand getragen werden. Eine Abw\u00e4lzung der Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze bei Bundesligaspielen w\u00fcrde sich auf die Ticketpreise niederschlagen und den Besuch f\u00fcr einkommensschwache Menschen, die sich diesen schon heute fast nicht leisten k\u00f6nnen, nahezu unm\u00f6glich machen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit ist auch bei gro\u00dfen Sportereignissen eine \u00f6ffentliche Aufgabe. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizeieins\u00e4tze bei Fu\u00dfball-Bundesligaspielen sollen von den zust\u00e4ndigen Hooligans bezahlt werden (PayPal, MasterCard, Visa).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei hat die durch Steuern finanzierte Aufgabe, f\u00fcr Sicherheit und Ordnung zu sorgen. Im \u00f6ffentlichen Raum ist dies selbstverst\u00e4ndlich, ebenso ist  dies im Rahmen der Gefahrenabwehr von Fall zu Fall ebenfalls auf Veranstaltungen notwendig. Die Polizei setzt die Genehmigungsauflagen bei Veranstaltungen zum Schutz Beteiligter und Unbeteiligter durch - dies mu\u00df weiterhin unabh\u00e4ngig von den finanziellen Mitteln des Veranstalters erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die kommerziellen Veranstalter als Verursacher der Polizeieins\u00e4tze m\u00fcssen daf\u00fcr bezahlen und nicht die Allgemeinheit. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine freiwillige Regelung zwischen Sport und Staat.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde nur zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Fu\u00dfballanh\u00e4nger f\u00fchren. Es ist wieder einmal nur der dreiste Versuch, den leeren Staatss\u00e4ckel auf Kosten einzelner Gruppen von B\u00fcrgern, in diesem Falle der Fu\u00dfballbegeisterten, zu f\u00fcllen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen sollen grunds\u00e4tzlich zu weniger Neuschulden und/oder zum Schuldenabbau genutzt werden. Noch vor der Grundgesetzregelung f\u00fcr 2020 haben wir beschlossen, dass ab 2013 grunds\u00e4tzlich keine Kreditaufnahme mehr erfolgen soll. Wir haben gesetzlich geregelt, dass ab 2015 pro Jahr 100 Mio. Euro Schulden zur\u00fcckgezahlt werden. Das schafft Transparenz, Berechenbarkeit und Gerechtigkeit gegen\u00fcber den nachfolgenden Generationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Anstieg der laufenden Ausgaben muss begrenzt werden. Der Grundsatz Spare in der Zeit, dann hast Du in der Not muss wieder gelten. Dann k\u00f6nnen Steuermehreinnahmen zum Schuldenabbau verwendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Folgen der Wirtschaftskrise d\u00fcrfen nicht allein durch neue Schulden und zu Lasten kommender Generationen kompensiert werden. Die GAL tritt f\u00fcr eine wirksame Begrenzung der Staatsverschuldung ein und will den Hamburger Haushalt auf die Schuldenbremse vorbereiten, die ab dem Jahr 2020 ein Schuldenverbot vorsieht. Zur Konsolidierung der Hamburger Finanzen bedarf es eines Haushaltplans mit ehrgeizigen Sparzielen und einer Begrenzung der Neuverschuldung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die strukturelle Krise, die zur Banken und Wirtschaftskrise gef\u00fchrt hatte, ist nicht \u00fcberwunden. Zus\u00e4tzliche Einnahmen m\u00fcssen zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungs- und Sozialpolitik verwandt werden, weil das wirtschaftliche Ungleichgewicht zulasten Binnennachfrage im Gegensatz zur Exportorientierung \u00fcberwunden werden muss, um mehr soziale Gerechtigkeit herzustellen und Krisen vorzubeugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jede M\u00f6glichkeit zum Schuldenabbau ist zu nutzen, damit wir den k\u00fcnftigen Generationen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten hinterlassen. Steuermehreinnahmen sind deshalb vorrangig f\u00fcr den Schuldenabbau und nicht f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausgabenprogramme zu verwenden.Angesichts der Belastungen des Haushalts durch Zinszahlungen bewirkt der Schuldenabbau eine Entlastung des Betriebshaushalts. Damit wird Spielraum z.B. f\u00fcr mehr Bildung und f\u00fcr die Senkung der Kita-Geb\u00fchren geschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nur auf der Basis geordneter Finanzen kann sich Hamburgs Zukunft frei entfalten. Die PARTEI bekennt sich zu einer soliden Finanzpolitik. Das bedeutet: eine unsolide Finanzpolitik ist mit der PARTEI nicht zu machen. Unsere Finanzpolitik: sinnvoll, \u00fcberlegt, nachhaltig und obendrein eben auch noch solide.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die  Wirtschaftsprognosen sind auf Jahre g\u00fcnstig. Steuermehreinnahmen m\u00fcssen auch f\u00fcr den dringend notwendigen Schuldenabbau verwendet werden. Dies  darf aber nicht zu Lasten des sozialen Gef\u00fcges gehen. Hier ist \u00fcber Jahre Raubbau betrieben worden, den es zu korrigieren gilt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir d\u00fcrfen nicht auf Kosten der kommenden Generationen leben. Die Betonung in unserer Antwort liegt allerdings auf \u00fcberwiegend. Denn der Beseitigung sozialer Schieflagen, der M\u00e4ngel im Bildungssystem sowie bei der inneren Sicherheit ist unabh\u00e4ngig von der Schuldenlage Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. Soziale Probleme erzeugen n\u00e4mlich neue Kosten, wenn sie nicht gel\u00f6st werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schuldenberg der Stadt Hamburg hat nach Angaben des Bundes der Steuerzahler ein Volumen von rund 25 Milliarden Euro erreicht.  Dann ist jeder Hamburger rein rechnerisch mit 14.447 Euro verschuldet und die Verschuldung Hamburgs steigt pro Sekunde um 57 Euro weiter an. Zus\u00e4tzliche Steuereinahmen m\u00fcssen deshalb zum Schuldenabbau verwendet werden. Sp\u00e4tere Generationen d\u00fcrfen nicht weiter durch unsere Schulden belastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg (und der Bund auch!) muss den Weg aus der Schuldenspirale finden. Momentan lassen wir unsere Enkel und deren Enkel bezahlen, was wir ausgeben. Das ist weder nachhaltig noch wirtschaftlich sinnvoll. Wenn wir heute nicht anfangen aufgenommene Staatskredite zur\u00fcckzuzahlen, werden die generationen morgen darunter leiden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Durch die hohe Verschuldung werden nachfolgende Generationen gen\u00f6tigt, eine enorme Summe an Zinsen zu zahlen. Eine Senkung der Verschuldung der Stadt ist deshalb das Gebot der Stunde, alle Spielr\u00e4ume sind daf\u00fcr zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die zus\u00e4tzlichen Steuern m\u00fcssen zur Umschichtung der Sozialausgaben genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Herabsetzung der Strafm\u00fcndigkeit von derzeit 14 auf 12 Jahre ist nicht zielf\u00fchrend und w\u00fcrde nur bewirken, dass noch j\u00fcngere Kinder, beispielsweise als Drogendealer, eingesetzt werden. Wichtiger ist vielmehr, dass die Kinder durch andere Erziehungsma\u00dfnahmen auf ein straffreies Leben vorbereitet werden. Sinnvoll k\u00f6nnte es aber im Einzelfall sein, die Kinder z.B. aus ihrem Umfeld herauszuziehen und in eine Unterbringung mit intensiver p\u00e4dagogischer Betreuung zu bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re der falsche Weg, viel wichtiger sind schnelle und konsequente erzieherische Ma\u00dfnahmen des Staates bis hin zur Entziehung des Sorgerechts.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Herabsetzung der Strafm\u00fcndigkeit erteilt die GAL eine klare Absage. Die Strafm\u00fcndigkeit ist aus guten Gr\u00fcnden seit dem Ende des Dritten Reichs auf 14 Jahre festgesetzt. Kinder sind schuldunf\u00e4hig, weil Ihnen die individuelle F\u00e4higkeit abgeht, das Schuldhafte ihres Handelns zu erkennen. Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Hamburg muss etwa durch Bildung und Intensivierung der Jugendarbeit daf\u00fcr sorgen, dass Kinder weniger Straftaten begehen als heute.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen vor allem mehr Perspektiven: Bessere soziale Angebote, Freizeitm\u00f6glichkeiten, sowie bessere Bildungschancen und mehr soziale Gerechtigkeit. Knast f\u00fcr 12-j\u00e4hrige l\u00f6st nicht nur kein Problem, sondern ist auch noch inhuman.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt bei straff\u00e4lligen Kindern auf erzieherische Ma\u00dfnahmen, ggfs. in \u00f6ffentlicher Verantwortung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Innere Sicherheit in einem demokratischen Rechtsstaat ist eines der Hauptanliegen der PARTEI. Moderne und zukunftsgerichtete Politik muss zwischen wichtigen und unwichtigen Zielen unterscheiden. Wir wenden uns gegen eine Zunahme von Gewalt und setzen uns sogar f\u00fcr eine Abnahme ein. Kriminalit\u00e4t wird generell verboten. Besonders Jugendgewalt kommt f\u00fcr uns nicht in Frage. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn Kinder in der Lage sind einzusehen, wenn sie etwas Falsches tun, sind sie entwicklungspsychologisch erst ab einem gewissen Alter f\u00e4hig, das Unrecht und die Konsequenzen einer Tat einzusehen. Dies muss sich auch im Strafrecht wiederspiegeln. Nach Meinung der Piraten wird eine Herabsetzung der Strafm\u00fcndigkeit auf  12 Jahre diesen Erkenntnissen nicht gerecht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Sinn von Strafen ist allgemein zweifelhaft. Vielfach f\u00fchren sie zu einer Festigung des angeprangerten und von der Gesellschaft nicht geduldeten Verhaltens. Kinder in diese Zukunft zu schicken ist gleichzusetzen mit dem Eingest\u00e4ndnis des Versagens von Familie und Gesellschaft. Kinder (und nicht nur Kinder) sind mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden p\u00e4dagogischen Mitteln vom falschen Weg abzubringen. Nebenbei: Das ist auf Dauer erheblich g\u00fcnstiger.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil straff\u00e4lliger Kinder unter 14 J. steigt. Schulen, Polizei, Beh\u00f6rden, das Familien-Interventions-Team (FIT) bem\u00e4ngeln, dass ihnen f\u00fcr ein konsequentes Handeln die Rechtsgrundlage fehlt. Intensivt\u00e4ter wissen, dass ihnen unter 14 J. nichts passieren kann, die Unt\u00e4tigkeit der Eltern kommt hinzu. Andererseits sind 12-j\u00e4hrige Kinder. Fachleute fordern schnelle Konsequenzen, um den Kind sein Unrecht begreifbar zu machen. Hier gibt es dringenden Verbesserungsbedarf.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das haben wir noch nicht diskutiert. Sp\u00e4testens wenn das Wahlalter auf 16 herabgesetzt werden sollte, m\u00fcsste man dazu eine Entscheidung treffen. Die wird enorm schwer sein. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nur so gibt es endlich eine rechtliche Handhabe gegen die immer j\u00fcngeren, fr\u00fchreifen Intensivt\u00e4ter aus fremden Kulturkreisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des damaligen LBK Hamburg allein reichte nicht aus, um bestehende Versorgungsverpflichtungen gegen\u00fcber fr\u00fcheren Mitarbeitern und notwendige betriebliche Zukunftsinvestitionen im erforderlichen Umfang zu t\u00e4tigen. Seit 1995 mussten hierf\u00fcr in erheblichem Umfang Kredite bis Ende 2003 in H\u00f6he von ca. 525 Mio. EUR aufgenommen werden. Daher gab es seinerzeit keine Alternative zur Teilprivatisierung. Aufgrund der heutigen finanziellen Situation k\u00e4me ein R\u00fcckkauf nicht in Betracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der LBK-Verkauf war und ist f\u00fcr die Stadt ein schlechtes Gesch\u00e4ft. Letztlich musste die Stadt draufzahlen, w\u00e4hrend jetzt Asklepios Gewinne einstreichen wird. Ein R\u00fcckkauf ist jedoch unrealistisch. Asklepios w\u00fcrde sich dies sehr teuer bezahlen lassen. Daher muss die Stadt als Minderheitengesellschafter und als F\u00f6rdermittelgeber alle Steuerungsm\u00f6glichkeiten nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Gesundheitssektor ist f\u00fcr Hamburg ein wichtiger Wirtschaftsfaktor. Die GAL will ihn weiter f\u00f6rdern und den Qualit\u00e4tswettbewerb voranbringen - ohne soziale Komponenten zu vernachl\u00e4ssigen: Patientenrechte m\u00fcssen gest\u00e4rkt, die Gesundheitsversorgung aller B\u00fcrger sowie gute Arbeitsbedingungen gesichert werden. Eine Privatisierung des UKE oder den Zukauf von Krankenhauskapazit\u00e4ten durch Asklepios lehnt die GAL ab, ein R\u00fcckkauf der Landeskrankenh\u00e4user durch die Stadt ist nicht vorgesehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitsversorgung geh\u00f6rt nicht die H\u00e4nde gewinnorientierter Unternehmen, die zugunsten ihrer Profite am medizinisch Notwendigen sparen und durch Stellenstreichung die Besch\u00e4ftigten unter permanenter \u00dcberlastung und Zeitdruck arbeiten lassen. Patienten und Besch\u00e4ftigte zahlen seit der Privatisierung drauf. Um gute Versorgung der Patienten und gute Arbeitsbedingungen zu gew\u00e4hrleisten, geh\u00f6ren die Krankenh\u00e4user wieder in \u00f6ffentliche Hand.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Hamburgerinnen und Hamburger k\u00f6nnen insgesamt froh sein, dass f\u00fcr den Betrieb der Landeskrankenh\u00e4user eine privatwirtschaftliche L\u00f6sung gefunden wurde und die Stadt nicht mehr haftet.Die Qualit\u00e4t der medizinischen Leistungen und die Krankenversorgung haben einen guten bis sehr guten Standard, so dass auch kein gesundheitspolitischer Anlass f\u00fcr einen R\u00fcckkauf besteht.F\u00fcr einen R\u00fcckkauf g\u00e4be es auch keine ausreichenden Finanzmittel. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU-Regierung hat sich \u00fcber den Volksentscheid gegen den Verkauf der Landesbetriebe Krankenh\u00e4user einfach frech hinweggesetzt. Demokratie geht anders. Auch die Angestellten haben von ihrem R\u00fcckkehrrecht in die Landesdienste vielfach Gebrauch gemacht. Der R\u00fcckkauf muss zu denselben Bedingungen erfolgen wie der Verkauf - f\u00fcr  n Appel und n Ei.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Piratenpartei ist Gesundheit keine Ware, sondern \u00f6ffentliches Interesse und sollte daher auch in \u00f6ffentlicher Hand sein. Privatwirtschaftliche Unternehmen sind bestrebt, Profit zu erwirtschaften, was sich z.B. in Form von Rationalisierung und niedrigen Tarifabschl\u00fcssen \u00e4u\u00dfert und nicht selten dem Interesse der Patienten zuwiderl\u00e4uft. Die Piratenpartei sieht die Privatisierung von Einrichtungen wie Krankenh\u00e4user als Fehler des Senats an und strebt eine Umkehr dieser Entwicklung an.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Privatisierte Krankenh\u00e4user m\u00fcssen gewinnbringen arbeiten, was zu einem Qualit\u00e4tsverlust in der medizinischen Versorgung f\u00fchrt. Die Gesundheit der B\u00fcrger darf nicht auf Kosten der Gewinnmaximierung beeintr\u00e4chtigt werden. Angebote des menschlichen Grundbedarfs geh\u00f6ren nicht in die H\u00e4nde gewinnorientierter Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Da der Verkauf der LBK Hamburg immer noch Geld kostet und f\u00fcr die Stadt damit ein schlechtes Gesch\u00e4ft war, kann Hamburg die Krankenh\u00e4user auch wieder in Eigenregie f\u00fchren. Voraussetzung w\u00e4re allerdings, dass die Kliniken auch unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten gef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcsste erst gegengerechnet werden. In Zeiten klammer Staatskassen m\u00fcssen solche Vorhaben wom\u00f6glich zur\u00fcckstehen. Leider.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem die CDU unter Mi\u00dfachtung des Volkswillens die Hamburger Landeskrankenh\u00e4user privatisiert hat, sind diese durch die \u00f6ffentliche Hand zur\u00fcckzukaufen. Denn Gesundheit ist keine Ware. Pflege und \u00e4rztliche Betreuung haben in W\u00fcrde stattzufinden. G\u00fcter der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge geh\u00f6ren generell in staatliche Hand.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Investition macht zurzeit keinen Sinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir verbessern die Erreichbarkeit des Hafens und b\u00fcndeln die Verkehre durch den Bau der Hafenquerspange.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmenden Verkehrsstr\u00f6me aus dem Hafen m\u00fcssen bew\u00e4ltigt werden. Dazu halten wir einen Ausbau der Schienenverbindungen im norddeutschen Raum, die Ert\u00fcchtigung der Mittel- und Oberelbe f\u00fcr die Binnenschifffahrt, aber auch den Ausbau des \u00fcberregionalen Stra\u00dfennetzes f\u00fcr erforderlich. Die Hafenquerspange kann einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr den Hafenhinterlandverkehr und die L\u00f6sung der Verkehrsprobleme im S\u00fcderelberaum leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die GAL m\u00f6chte die Verkehrsprobleme im Hafen pragmatisch, z.B. durch den Ausbau der Haupthafenroute angehen. In Regierungsverantwortung hat die GAL eine S\u00fcdvariante der Hafenquerspange anstelle der geplanten Nordtrasse entwickelt. Das war richtig, denn letztere h\u00e4tte die Menschen in Wilhelmsburg/Veddel \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet. Streckenf\u00fchrung und verkehrliche Notwendigkeit sind vor dem Hintergrund eines Gesamt-Verkehrskonzepts f\u00fcr den S\u00fcderelberaum aus Sicht der GAL grunds\u00e4tzlich neu zu bewerten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein Verkehr von den Stra\u00dfen auf die Schiene zu verlagern. Die Verlegung und den Ausbau der Wilhelmsburger Reichsstra\u00dfe zu einer autobahn\u00e4hnlichen Stra\u00dfe lehnen wir ebenso ab wie die Hafenquerspange. Statt der Hafenquerspange muss ein R\u00fcckbau der Stra\u00dfe erfolgen und die durch Wilhelmsburg f\u00fchrende Bahntrasse durchg\u00e4ngig mit L\u00e4rmschutzw\u00e4llen bzw. -w\u00e4nden versehen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Hafenquerspange ist erforderlich, um eine leistungsf\u00e4hige Verbindung zwischen der A 1 und der A7 zu erm\u00f6glichen und um die innere Stadt von Fernverkehren zu entlasten.Die FDP steht dabei aus technischen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden weiterhin zur n\u00f6rdlichen Variante. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ohne die Einbeziehung der von der Planung betroffenen B\u00fcrger Wilhelmsburgs darf dieses Projekt nicht gebaut werden. Es braucht eine Verkehrsanalyse mit Alternativen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten lehnen das Primat der Hafenentwicklung vor s\u00e4mtlichen anderen Interessen der Einwohner Hamburgs grunds\u00e4tzlich ab. Der verkehrliche Nutzen der Hafenquerspange ist bestenfalls f\u00fcr den G\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe bzw. die Hafenwirtschaft erkennbar. F\u00fcr die Bewohner der Elbinseln entsteht dadurch aber eine nicht hinnehmbare zus\u00e4tzliche L\u00e4rm- und Emissionsbelastung. Die Piraten fordern stattdessen eine Verkehrswende und eine Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadt braucht eine Verbindung zwischen A1 und A7. Der Verlauf soll, anders als bei der geplanten S\u00fcdtrasse, von der A7 parallel zur K\u00f6hlbrandbr\u00fccke dem Ro\u00dfdamm und dem Veddeler Damm in Richtung A1 verlaufen. W\u00e4hrend die S\u00fcdtrasse mehrere Naturgebiete in Moorburg und auf der Hohen Schaar durchquert, w\u00fcrde die Nordtrasse vorrangig durch Industrie- und Hafengebiet f\u00fchren und w\u00e4re interessanter f\u00fcr Autofahrer, die bisher n\u00f6rdlich der Elbe die Stadt von West nach Ost queren.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine funktionierende Infrastruktur ist ein wichtiger Wirtschaftsmotor. Dazu geh\u00f6rt ein intaktes Stra\u00dfennetz, die Hinterlandanbindung des Hafens an Wasserwege, Schiene und Stra\u00dfe, sowie auch das energische Vorantreiben der Hafenquerspange.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Der Wille der Anwohner soll respektiert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Querverbindung ist wichtig, um den innerst\u00e4dtischen Verkehr und die Hafenrandgebiete zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, in Bussen und Bahnen Alkohol zu konsumieren, aber immer wieder Beispiele daf\u00fcr, dass sich Fahrg\u00e4ste durch Betrunkene bel\u00e4stigt f\u00fchlen. Das Alkoholverbot erh\u00f6ht die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Nahverkehr. So ist nach dessen Einf\u00fchrung in den Z\u00fcgen der Eisenbahngesellschaft Metronom die Zahl der durchschnittlich ermittelten Straftaten um fast 25 % gesunken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem im Zusammenhang mit Gro\u00dfveranstaltungen und in den Wochenendn\u00e4chten gibt es zum Teil regelrechte Alkohol- und Gewaltexzesse in Bussen und Bahnen. Viele Fahrg\u00e4ste f\u00fchlen sich dadurch gest\u00f6rt und bedroht. Im metronom hat sich das vor gut einem Jahr eingef\u00fchrte Alkoholverbot bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheit im \u00d6ffentlichen Nahverkehr ist eine wichtige Frage. Beim HVV wird derzeit gepr\u00fcft, ob und unter welchen Umst\u00e4nden Alkoholmissbrauch in Bussen und Bahnen geahndet werden kann. Bis zur Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse, ist diese Frage differenziert zu betrachten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen darin eine unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten. Gegen P\u00f6bler und Randalierer  egal, ob sie unter Alkoholeinfluss stehen oder nicht  kann auch auf der bestehenden Rechtsgrundlage vorgegangen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die innerparteiliche Diskussion ist zu diesem Thema nicht abgeschlossen. Wichtiger als der Verbot des Konsums von alkoholischen Getr\u00e4nken in Hamburger Bussen und Bahnen ist die Aufkl\u00e4rung und die Pr\u00e4vention.Angesichts der steigenden Vorf\u00e4lle mit massivem Alkoholkonsum bei sehr jungen Menschen ben\u00f6tigt Hamburg deshalb ein Forschungszentrum, um die Qualit\u00e4t der Suchtpr\u00e4vention bei Kindern und Jugendlichen mit fortgeschrittener Suchtgef\u00e4hrdung zu verbessern.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Alkoholverbot in Hamburger Bussen und Bahnen trifft den B\u00fcrger in seiner Freiheit, ohne das eigentliche Problem, was auch immer das ist, zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Hamburg lehnt die Forderung nach einem Verbot des Alkoholkonsums im \u00f6ffentlichen Nahverkehr ab. Um gegen betrunkene Randalierer vorzugehen, reichen die bisherigen Bestimmungen vollkommen aus. Ein Mitfahren von Betrunkenen l\u00e4sst sich hingegen durch ein Konsumverbot nicht verhindern. Im Gegenteil ist es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn fahrunt\u00fcchtige Menschen den \u00d6PNV nutzen, um sicher ihren Wohnort zu erreichen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00fcberm\u00e4\u00dfige Alkoholkonsum stellt ein gro\u00dfes Probleme in unserer Gesellschaft dar. Er belastet die Betroffenen und deren Familien. Damit weitere Menschen zu belasten sollte ebenso wie l\u00e4stiger Abfall vermieden werden. Insbesondere in Verkehrsmitteln, wo man sich den Alkoholisierten nicht entziehen kann. In Metronom-Z\u00fcgen hat sich das Alkoholverbot bereits bew\u00e4hrt. Besonders am Abend und am Wochenende erh\u00f6ht es die Sicherheit und damit die Bereitschaft \u00f6ffentliche Verkehsmittel zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot von alkoholischen Getr\u00e4nken in Hamburger Bussen und Bahnen ist eine Ma\u00dfnahme zur St\u00e4rkung der Sicherheit im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, besonders w\u00e4hrend der Nacht. Es ist au\u00dferdem ein Signal gegen Alkoholmissbrauch insbesondere von Jugendlichen. Erforderlich ist allerdings eine gute  Umsetzung, regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen durch gen\u00fcgend Personal.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Gegenfrage: Warum sollte man in Bussen und Bahnen Alkohol trinken d\u00fcrfen? Klar, nicht jeder bes\u00e4uft sich gleich. Aber die Trinkerei st\u00f6rt viele Mitfahrer und verunsichert sie sogar, ob zu recht oder unrecht sei dahingestellt. Aber schon weil Alkohol wegen seiner kurz- und langfristigen Wirkungen ein problematisches Getr\u00e4nk ist und weil Minderj\u00e4hrige mitfahren sollte es der Staat in Bus und Bahn untersagen - und das Verbot sichwortartig kontrollieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten das f\u00fcr ein reines Sicherheitsplacebo und eine Bevormundung des B\u00fcrgers. Mehr Sicherheit im \u00f6ffentlichen Nahverkehr ist durch andere Ma\u00dfnahmen, z.B. verst\u00e4rkte Anwesenheit von Sicherheitspersonal, zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist jede Form von Extremismus abzulehnen. Angesichts eines R\u00fcckgangs von rechtsextremen Gewalttaten von 45 in 2008 auf 30 in 2009 und einer Zunahme von linken Gewalttaten von 195 in 2008 auf 334 in 2009 m\u00fcssen aber auch Programme gegen den Linksextremismus gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist keine Randerscheinung mehr, sondern trifft in allen gesellschaftlichen Gruppen auf Zustimmung. Dagegen muss aktiv vorgegangen und f\u00fcr ein demokratisches Bewusstsein geworben werden. Mit der Arbeitsstelle Vielfalt wurde in Hamburg eine Anlaufstelle f\u00fcr Fragen zu Rassismus, Chancengleichheit, Geschlechterpolitik und Rechtsextremismus geschaffen. Zus\u00e4tzlich sollen zivilgesellschaftliche Initiativen gef\u00f6rdert und ein Landesprogramm gegen Rechtsextremismus aufgebaut werden", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE bek\u00e4mpft Antisemitismus und Antiziganismus, Islamophobie, Rassismus und Neofaschismus,Geschichtsrevisionismus und alle sozialdarwinistischen und rechtspopulistische Tendenzen, wo immer sie auftreten. Sie unterst\u00fctzt aktiv alle Initiativen, die deren Ausbreitung im \u00f6ffentlichen Raum und in der Mitte der Gesellschaft verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Programme sollen weiterhin in Schulen und in Ma\u00dfnahmen der politischen Bildung wahrgenommen und gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Von wem denn sonst - etwa durch freiwillige Selbstverpflichtungen der Wirtschaft?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Um dem Rechtsextremismus die Basis zu entziehen, ist es notwendig, mit entsprechenden Angeboten aktive und potentielle Anh\u00e4nger anzusprechen. Es ist im besonderen Interesse Hamburgs, dass Rechtsextremismus hier nicht Fu\u00df fassen kann..", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ursachen wie Armut und schlechte Bildung m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Hier ist nicht nur, aber auch der Staat in der Pflicht. Wir sehen den Rechtsextremismus als eine der gr\u00f6\u00dften Gefahren, vielleicht als die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft an. Aufkl\u00e4rung insbesondere der Jugend ist notwendig. Dem \u00f6ffentlichen Rechtspopulismus in Politik und Medien ist eine klare Absage zu erteilen, weil er gef\u00e4hrlichen Rechtsextremismus hoff\u00e4hig macht und immer wieder zu rechtsextremen Anschl\u00e4gen f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Programme gegen Rechtsextremismus sollen weiter gef\u00f6rdert werden, um Jugendliche \u00fcber Hintergr\u00fcnde und Gefahren aufzukl\u00e4ren und vor einem Abgleiten in Rechtsextremismus zu bewahren und sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine R\u00fcckkehr ins Verderben! Also contra Extremisten jeglicher Couleur. Wir FREIE W\u00c4HLER folgen keiner Ideologie und wollen nicht, dass jemand uns eine aufdr\u00fcckt.. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Projekte und Initiativen ,,Gegen Rechts,, dienen lediglich dem Ziel, eine mi\u00dfliebige Opposition mundtot zu machen. Meist sind sie Brutst\u00e4tten linksradikalen, grundgesetzfeindlichen Gedankengutes. Linke Gewaltt\u00e4ter d\u00fcrfen aber nicht l\u00e4nger durch den Staat gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig, wir wollen keine Vermehrung der Rechtsextremisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wichtiger als ein Zusammenschluss von Bundesl\u00e4ndern ist eine enge Kooperation, wie sie Hamburg bereits mit den Nachbarn praktiziert. Zudem w\u00fcrde Hamburg als Stadt in einem Bundesland auch weiter eine eigene Verwaltung mit einem eigenen Oberb\u00fcrgermeister ben\u00f6tigen, so dass sich die Einsparungen in Grenzen halten w\u00fcrden. Sollte es langfristig dennoch sinnvoll erscheinen, \u00fcber einen Nordstaat nachzudenken, m\u00fcssten nach dem Grundgesetz die B\u00fcrger aller betroffenen Bundesl\u00e4nder dar\u00fcber abstimmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcndung eines Nordstaats macht heute keinen Sinn. Die norddeutsche Kooperation muss aber ausgebaut werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Zusammenwachsen des Nord- und Ostseeraumes, \u00fcber die nationalen Grenzen hinweg, f\u00fchrt zu einer deutlichen Ver\u00e4nderung von Handels-, Waren- und Dienstleistungsstr\u00f6men. Die norddeutschen Gr\u00fcnen wollen die Zusammenarbeit zwischen den Nordl\u00e4ndern verbessern und verstetigen. Die \u00f6kologischen, sozialen und wirtschaftlichen Herausforderungen sind nur durch ein Miteinander der Regionen zu l\u00f6sen. Ein Nordstaat ist langfristig nicht ausgeschlossen, kurz- oder mittelfristig aber nicht realisierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/GAL"
        }, 
        {
          "text": "Die Vor- und Nachteile einer Fusion der norddeutschen Bundesl\u00e4nder werden in der LINKEN derzeit ergebnisoffen diskutiert. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Ziel ist langfristig anzustreben, wenn die norddeutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen Nordstaat wollen.Wichtiger ist die praktische Zusammenarbeit der Bundesl\u00e4nder und ein Interessenausgleich zwischen den norddeutschen L\u00e4ndern, um gemeinsame Interessen zu verfolgen.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bundespolitisch w\u00fcrde ein Nordstaat den Norden schw\u00e4chen. Die norddeutschen Stadt- und Kleinstaaten haben im Bundesrat heute deutlich mehr Stimmgewicht als ein Nordstaat. Das Ganze w\u00e4re weniger als die Summe seiner Teile und nicht im Interesse der Metropolregion Hamburg, ihrer B\u00fcrger, ihrer Wirtschaft. Hamburg ist stark ohne Nordstaat. Sollte sich das \u00e4ndern, kann sich die PARTEI allenfalls f\u00fcr die Koexistenz zweier Nordstaaten erw\u00e4rmen: einen starken Nordweststaat und einen starken Nordoststaat", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Neben den traditionellen Gemeinsamkeiten der norddeutschen L\u00e4nder blicken diese zudem teilweise auf eine eigene, lange unabh\u00e4ngige Geschichte  zur\u00fcck. In einem (dann ehemaligen) Stadtstaat wie Hamburg w\u00fcrde zunehmend die  traditioneller eingestellte Bev\u00f6lkerung aus suburbanen oder l\u00e4ndlichen Gebieten mit \u00fcber st\u00e4dtische Belange entscheiden, die sie im Alltag aber selbst kaum direkt betreffen w\u00fcrden, wohl aber die (eigentlich  liberaler eingestellten) Gro\u00dfstadtbewohner. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In einem zusammenwachsenden Europa ist die Kleinstaaterei ein Relikt, das nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist. Die Einsparung gewaltiger Summen w\u00fcrde Mittel freisetzen, die anderweitig dringend ben\u00f6tigt werden. Die Anzahl der mit der Kleinstaaterei verbundenen politischen Posten steht in keinem \u00f6konomisch vertretbaren Verh\u00e4ltnis zu dem angeblich damit verbundenen Nutzen. Neugliederung von Gebietsk\u00f6rperschaften nur mit Best\u00e4tigung durch B\u00fcrgerentscheide.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aus verwaltungstechnischen und finanziellen Gr\u00fcnden erscheint dies sinnvoll. Die unterschiedliche Interessenslage der betroffenen Nordl\u00e4nder l\u00e4sst  eine Umsetzung andererseits schwer und unwahrscheinlich erscheinen. Die B\u00fcrgerliche Mitte ist aber vor allem eine W\u00e4hlergemeinschaft von Hamburger B\u00fcrgern. Ein Erhalt der \u00fcber viele Jahrhunderte lang bew\u00e4hrten Unabh\u00e4ngigkeit und Freiheit Hamburgs liegt uns daher sehr am Herzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fc-Mi"
        }, 
        {
          "text": "... ja, obwohl die Frage sehr pauschal ist, denn es k\u00e4me darauf an, wer mit wem zusammengeht und unter welchen Konditionen. Aber eine Neugliederung des Bundesgebietes muss kommen - nicht nur in Norddeutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein zentralistischer Nordstaat wird zu Recht von der Mehrheit der Hamburger abgelehnt. Welche positiven Effekte ein Nordstaat f\u00fcr Hamburg haben sollte, ist nicht ersichtlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-14-37"
    }
  ]
}