{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Strafverfolgung funktioniert in Schleswig-Holstein ausgezeichnet. Wir setzen auf die Kombination von Pr\u00e4vention zur Vermeidung von Abh\u00e4ngigkeit, Hilfe f\u00fcr Abh\u00e4ngige und strafrechtiche Verfolgung von Rauschgiftkriminalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Strafrecht l\u00f6st nicht die Probleme der Drogenpolitik, sondern versch\u00e4rft sie teilweise noch.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Einheitliche Gesundheitspr\u00e4mie, Ber\u00fccksichtigung der Einkommensh\u00f6he \u00fcber Steuerentlastungen/ Ziel: Reduzierung der Lohnnebenkosten", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Kopfpauschale schafft keine Gerechtigkeit, im Gegenteil. Unser Modell ist das der B\u00fcrgerversicherung. Damit werden alle zur Krankenversicherung herangezogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine private Versicherungspflicht in der Krankenversicherung einf\u00fchren. Weg von der Umlagefinanzierung hin zur Kapitaldeckung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dieses w\u00e4re unsolidarisch. Die st\u00e4rksten Schultern m\u00fcssen immer noch die gr\u00f6\u00dften Lasten tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nicht erforderlich, da Kosten f\u00fcr Sprachkurse - nach dem Zuwanderungsgesetz - vom Bund getragen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem neuen Zuwanderungsgesetz werden die Kosten allerdings \u00fcberwiegend vom Bund \u00fcbernommen.   ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Kurse sind zu wichtig, als dass sie vom Geldbeutel abh\u00e4ngen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Keine generellen K\u00fcrzungen/ F\u00f6rderung an Bildungsarbeit ausrichten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "w\u00fcnschenswert, aber angesichts der Haushaltslage nicht realistisch", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Konkretisierung Bildungsauftrag/Zielvorgaben f\u00fcr letztes Kindertagesst\u00e4ttenjahr", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bildungsstandards f\u00fcr Kitas sind bereits ver\u00f6ffentlicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sollen schon vor der Einschulung gef\u00f6rdert und gefordert werden, wobei dem Erlernen der deutschen Sprache angemessener Raum gegeben werden soll. Dies soll jedoch auf spielerische Weise geschehen und nicht mit festen Lehrpl\u00e4nen und Notengebung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Keine Verschulung, sondern fr\u00fchkindliche Bildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schulsystem weiterentwickeln durch Qualit\u00e4tsverbesserung, mehr Unterricht, Ganztagsschule - keine Einheitsschule!", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist 9 Jahre gemeinsame Schule f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, damit alle entsprechend ihren M\u00f6glichkeiten gefordert und gef\u00f6rdert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wie in fast allen Parteien wird \u00fcber dieses Frage auch bei uns sehr kontrovers diskutiert, weil die Bewertung des Kopftuchtragens nicht einheitlich ist. Wir treten weiterhin f\u00fcr eine verbesserte Integration unserer muslimischen Mitb\u00fcrgerInnen ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen hier derzeit keinen Handlungsbedarf. Das Neutralit\u00e4tsgebot des Staates und das demokratische B\u00fcrgerrecht der Einzelnen gehen vor. Gleichzeitig sind LehrerInnen dem Neutralit\u00e4tsgebot des Beamtenrechts verpflichtet. Bei Zweifeln an ihrer Neutralit\u00e4t muss nach geltendem Recht der Schulleiter eingreifen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ein Kopftuch als politisches Kampfinstrument eingestzt wird, kann es auch heute schon verboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Religi\u00f6se Symbole haben bei Lehrerinnen und Lehrern in \u00f6ffentlichen Schulen nichts zu suchen - egal ob muslimische, christliche oder andere.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das gute Abschneiden Schleswig-Holsteins bei PISA-E belegt, dass ein dezentrales Abitur erfolgreich sein kann und zugleich der p\u00e4dagogischen Gestaltungsfreiheit der Schule Rechnung tr\u00e4gt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist, dass die Abschlusspr\u00fcfungen Vergleichbarkeit herstellen. Dazu ist keine Zentralpr\u00fcfung erforderlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Pr\u00fcfungen nach einheitlichen Standards, aber keine zentrale Aufgabenstellung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Inhalte verst\u00e4rkt vermitteln, aber nicht als eigenes Fach bereits in der Unterstufe.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die dabei zu vermittelnden Inhalte m\u00fcssen im Mittelpunkt stehen, der fachliche Rahmen ist sekund\u00e4r.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wipo soll alternierend mit Erdkunde angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Hinblick auf die Oberstufe sind wir f\u00fcr gemeinsamen Unterricht in den ersten zehn Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren sollen in voller H\u00f6he zur Verbesserung der Studienbedingungen verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Studiengeb\u00fchren ab; sie w\u00fcrden zu einem sozialen Numerus Clausus f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren nur in Verbindung mit Stipendien und Darlehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine feste Fehmarnbelt-Querung w\u00fcrde den n\u00f6rdlichen Landesteil vom Skandinavien-Verkehr abkoppeln und so viel Geld schlucken, dass andere wichtige Verkehrsprojekte hinten herunter fallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wichtigstes Infrastrukturprojekt f\u00fcr Anbindung an internationale Verkehrs- und Handelswege", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden den Ausbau der A20 mit einer Elbquerung bei Gl\u00fcckstadt sicherstellen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine verkehrspolitische Notwendigkeit f\u00fcr eine Weiterf\u00fchrung der A20 westlich von Segeberg. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die westliche Elbquerung mit Stra\u00dfe (A 20) und Schiene ist erforderlich, um das Nadel\u00f6hr Hamburg zu umgehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unterst\u00fctzung durch private Finanzierung", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Den regionalen Flughafen L\u00fcbeck Blankensee bauen wir aus. Der Ausbau des Flughafens Kiel-Holtenau macht nur Sinn, wenn die Wirtschaftlichkeit gew\u00e4hrleistet ist und die Landeshauptstadt Kiel hinter dem Projekt steht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Hauptflughafen f\u00fcr Schleswig-Holstein ist Hamburg. Wir sehen keine verkehrspolitischen Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Ausbau des Flughafens Kiel-Holtenau. Der L\u00fcbecker Flughafen kann durch seine Abh\u00e4ngigkeit von einer einzigen Fluggesellschaft nicht als nachhaltig gesichert angesehen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Ausbau der regionalen Flugh\u00e4fen im Zusammenhang mit einem norddeutschen Luftverkehrskonzept", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen den Ausbau von Kiel-Holtenau oder einen Neubau in Kaltenkirchen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "1. Bauabschnitt Hamburg bis Dreieck Bordesholm/ 2. Bauabschnitt bis Staatsgrenze.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Vordringliches Projekt ist der 6-streifige Ausbau zwischen der Landesgrenze Schleswig-Holstein-Hamburg und dem Bordesholmer Dreieck.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten ausschlie\u00dflich den Ausbau der A 7 bis Bordesholm.   ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In der Umsetzung nicht realisierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Genau daf\u00fcr haben wir das Tariftreuegesetz verabschiedet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies gilt f\u00fcr Bauten und \u00f6ffentlichen Verkehr.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW hat das Tariftreuegesetz f\u00fcr Schleswig-Holstein eingebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen in erster Linie auf Freiwilligkeit. Das B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung, in dem alle Akteure zusammenarbeiten, ist ein voller Erfolg. Schleswig-Holstein liegt seit Jahren vorn, was die Ausbildungssituation betrifft. Ziel des regionalen Ausbildungsb\u00fcndnisses und des nationalen Ausbildungspaktes auf Bundesebene ist es, dass jeder ausbildungsf\u00e4hige und -willige Jugendliche einen Ausbildungsplatz erh\u00e4lt. Wird diese Zielsetzung auf freiwilliger Basis nicht erreicht, dann wird nach Beschlusslage des Bundestages eine Ausbildungsplatzumlage eingef\u00fchrt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei klein- und mittelst\u00e4ndischen Betrieben kann eine Abgabe kontraproduktiv sein. Dort m\u00fcssen andere Regelungen getroffen werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr positive Anreize f\u00fcr Betriebe, die ausbilden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Freigabe der \u00d6ffnungszeiten von Montag bis Samstag. An Sonn- und Feiertagen sollen die L\u00e4den geschlossen bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Einer kleinen Zahl strafunm\u00fcndiger Intensiv- und Mehrfacht\u00e4ter kann nur dann erfolgreich geholfen werden, wenn sie sich der Erziehung nicht durch Verweigerung oder Flucht entziehen k\u00f6nnen. Schon heute steht in den Einrichtungen der Jugendhilfe ein differenziertes Angebot f\u00fcr die intensive und umfassende Betreuung dieser Kinder und Jugendlichen zur Verf\u00fcgung. Diese M\u00f6glichkeiten sind auszusch\u00f6pfen. Die Errichtung einer institutionellen ,geschlossenen Einrichtung\u00b4lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine geschlossenen Heime, Jugendarrest ist in bestimmten F\u00e4llen aber notwendig in daf\u00fcr speziell eingerichteten Anstalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung ist ein Mittel gegen die Verwahrlosung des \u00f6ffentlichen Raumes. Wir werden sie aber nur dort unterst\u00fctzen, wo es sinnvoll ist und die M\u00f6glichkeit der direkten Intervention, z.B. durch Polizeibeamte, besteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Illegales Graffiti ist keine Kunst, sondern eine Sachbesch\u00e4digung. Wir werden die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine schnelle und konsequente Strafverfolgung solcher Delikte schaffen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um Kleinkriminalit\u00e4t und der Verbreitung von unreiner Ware entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr die Entkriminalisierung von sog. ,weichen Drogen\u00b4 ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind dagegen, dass die Konsumenten von Cannabis bestraft werden. Eine vollkommene Freigabe lehnen wir aber ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Alleingang Schleswig-Holsteins bei der Entbeamtung war nicht erfolgreich, weil andere Bundesl\u00e4nder nicht mitgezogen haben. Wir treten daf\u00fcr ein, Statusver\u00e4nderungen im bundesweiten Zusammenwirken einzuleiten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "LehrerInnen sollen in Zukunft nicht mehr verbeamtet werden. Stattdessen soll es tarifliche Vereinbarungen \u00fcber Arbeitsbedingungen und eine Bezahlung geben, die gute Leistungen belohnt und eine Aufstiegsperspektive beinhaltet. Der Tarif soll unabh\u00e4ngig von der Schulart f\u00fcr alle LehrerInnen gleich sein. Schleswig-Holstein soll dazu eine bundesweite Initiative starten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kooperation auf freiwilliger Basis f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zusammenschl\u00fcsse auf freiwilliger Basis werden von uns unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Kooperationen sollen \u00fcber ein Anreizsystem gef\u00f6rdert werden. Zusammenschl\u00fcsse sollen nur auf freiwilliger Basis passieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Viel wichtiger ist es, dass sich kleine Gemeinden endlich zusammenlegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Stimmabgabe per Internet bei Wahlen halten wir wegen der enormen Missbrauchs- und Manipulationsgefahr f\u00fcr nicht realisierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn die technischen Voraussetzungen gegeben sind, dass eine freie, gleiche, geheime Wahl gesichert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ziel bis 2010: 50% des Stromverbrauchs in Schleswig-Holstein mit regenerativen Energien decken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber 11% Naturschutzfl\u00e4che in SH sind ein guter Stand. Die Qualit\u00e4t des Naturschutzes in und au\u00dferhalb des Naturschutzgesetzes wollen wir  verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "15% der Landesfl\u00e4che m\u00fcssen gem\u00e4\u00df unserem Landesnaturschutzgesetz zu Vorrangfl\u00e4chen f\u00fcr den Naturschutz erkl\u00e4rt werden. 11,3% der Landesfl\u00e4che sind bereits vor allem durch die Umsetzung der Natura 2000 gesch\u00fctzt. Um 15% zu erreichen, ist zu erw\u00e4gen, ob noch  weitere zus\u00e4tzliche Naturschutzgebiete ausgewiesen werden m\u00fcssen. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode wird die Umsetzung der EU-Wasserrahmenrichtlinie Vorrang haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Aber im Dialog mit den Menschen vor Ort.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Schrittweiser Ausstieg mit wirtschaftlichen Alternativen f\u00fcr die betroffenen Regionen", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN halten am Ziel des Ausstiegs aus der Atomenergie fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Energiekonsens wird umgesetzt. Bund ist zust\u00e4ndig.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }
      ], 
      "id": "WOM-5-28"
    }
  ]
}