{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Verkaufsverbot nach 22 Uhr hat sich nachweislich bew\u00e4hrt. Es hat dazu beigetragen, alkoholbedingte P\u00f6beleien und Schl\u00e4gereien zu reduzieren und war damit ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Sicherheit aller.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wollen das n\u00e4chtliche Alkoholverkaufsverbot abschaffen. Wir setzen uns f\u00fcr \u00f6rtliche Pr\u00e4ventionsangebote und gegen pauschale r\u00e4umliche und zeitliche Alkoholkonsum- und Alkoholverkaufsverbote ein. Umfangreiche Pr\u00e4ventions- und Suchtprojekte gehen im Gegensatz zu einem Verbot die Probleme gezielt an und bringen somit auch Vorteile f\u00fcr diejenigen, die sich in Kneipe oder Disco betrinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Politik, die den Menschen nicht vorschreibt, wie sie zu leben haben. Wir wollen weg von einer Kultur des Verbietens und hin zu einer Kultur des Erm\u00f6glichens. Deswegen werden wir Alkoholverkaufsverbote ab 22 Uhr abschaffen und sprechen uns auch weiterhin gegen Alkoholkonsumverbote auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aus. Gleichzeitig wollen wir die Pr\u00e4ventions- und Jugendarbeit vor Ort weiter ausbauen und st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind \u00fcberzeugt, dass jeder erwachsene Mensch selbst am besten wei\u00df, was gut f\u00fcr ihn ist. Deshalb lehnen wir Ma\u00dfnahmen wie das Alkoholverkaufsverbot nach 22 Uhr ab und werden dieses Gesetz abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alkoholmissbrauch fordert j\u00e4hrliche tausende Opfer. Wer ihm vorbeugen will, muss aber Beratungsstellen und Pr\u00e4ventionsprojekte unterst\u00fctzen sowie seine sozialen Ursachen angehen - nicht die B\u00fcrger als unm\u00fcndige Objekte behandeln und zum Gegenstand von staatlichen Verboten machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Baden-W\u00fcrttemberg gilt ein n\u00e4chtliches Verkaufsverbot f\u00fcr Alkohol, das mit exzessivem Alkoholmissbrauch begr\u00fcndet wurde. Wir halten das Verkaufsverbot f\u00fcr wirkungslos, da Alkohol auch auf Vorrat erworben werden kann oder das Verbot auf andere Art umgangen wird. Wir wollen daher diese aktionistische Regelung zur\u00fccknehmen und stattdessen die strikte Einhaltung des bestehenden Jugendschutzgesetzes f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist v\u00f6llig ausreichend, bis 22 Uhr Alkohol kaufen zu k\u00f6nnen, das Verbot soll - auch zum Schutze der Jugend - bestehen bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung hat sich besonders im Sinne des Jugendschutzes bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unserer Meinung nach ist Bier eines der wichtigsten Mittel zur politischen Bildung, wie man beispielsweise an den zahlreichen politischen Diskussionen Betrunkener in Kneipen sehen kann. Somit richtet sich eine zeitliche Beschr\u00e4nkung des Alkoholverkaufs direkt gegen unser Demokratieverst\u00e4ndnis.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Aufkl\u00e4rung \u00fcber Missbrauch und Abh\u00e4ngigkeit von Alkohol ist wichtiger und ein gl\u00fcckliches Leben, frei von existenziellen Sorgen um Einkommen und Arbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nur ein Symbol, aber es weist in die richtige Richtung. 'Tankstelle' hat hier eine besondere Bedeutung. Der ma\u00dfvolle Konsum aus den h\u00e4uslichen Best\u00e4nden und der Kneipenbesuch sind nicht betroffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Im Prinzip lehnt die AfD einen derartigen Eingriff in die Entscheidungsfreiheit freier B\u00fcrger ab. In der gegenw\u00e4rtigen erh\u00f6hten Gef\u00e4hrdungslage der \u00f6ffentlichen Ordnung bringt ein solches Verbot der stark beanspruchten Polizei zumindest etwas Entlastung.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um Sucht wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen, sollte das Verbot zum Verkauf von Alkohol an Tankstellen, Superm\u00e4rkten und beim Pizza-Service zwischen 22:00 Uhr und 05:00 Uhr beibehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Bei diesem Punkt stimmen wir mit neutral, da wir das Verkaufsverbot ab 22:00 Uhr grunds\u00e4tzlich f\u00fcr nutzlos ansehen. Die meisten Superm\u00e4rkte schlie\u00dfen um 22:00 Uhr und sind damit nicht betroffen. Jugendliche, die eigentlich die Zielgruppe bei diesem Verbot sein sollen, haben schon l\u00e4ngst andere M\u00f6glichkeiten gefunden an alkoholische Getr\u00e4nke zu kommen oder sorgen vor. Eine erhoffte Verringerung von Gewalttaten ist nicht auszumachen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten das Alkoholverbot nach 22 Uhr. Gleichzeitig setzt sich MENSCHLICHE WELT f\u00fcr verst\u00e4rkte Pr\u00e4vention, Aufkl\u00e4rung und Kontrollen zur Einhaltung des Jugendschutzgesetzes ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot, nach 22 Uhr Alkohol zu verkaufen, hat einer Studie zufolge die Zahl der alkoholbedingten Krankenhausaufenthalte von Jugendlichen und jungen Erwachsenen reduziert. Weiterhin wurden weniger Menschen wegen K\u00f6rperverletzungen in Krankenh\u00e4user eingeliefert. Die Autoren der Studie begr\u00fcnden dies damit, dass Jugendliche und junge Erwachsene Alkohol eher in Superm\u00e4rkten, Kiosken und Tankstellen, aber nicht auf Vorrat kauften und mehr in der \u00d6ffentlichkeit statt in Kneipen tr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will, dass die Abstandsfl\u00e4chen von Windkraftanlagen zur Wohnbebauung wieder durch das Landesgesetz festgelegt werden k\u00f6nnen und auf diesem Weg einen Mindestabstand von 1.000 Metern einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir treiben den Ausbau der Erneuerbaren Energien voran. Durch die \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes, einen Windenergieerlass sowie Grundlagenarbeit beim Erheben des Artenbestands wurde der Ausbau der Windenergie in Baden-W\u00fcrttemberg erm\u00f6glicht. Bis 2020 wollen wir 10 Prozent Windenergieanteil erreichen. Selbstverst\u00e4ndlich sind f\u00fcr uns GR\u00dcNE dabei die fr\u00fchzeitige Beteiligung der B\u00fcrger*innen, ein transparentes Genehmigungsverfahren sowie das Einhalten von Natur-, Arten- und Landschaftsschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD m\u00f6chte Baden-W\u00fcrttemberg zum Musterland f\u00fcr den \u00f6kologischen Fortschritt entwickeln. Dazu geh\u00f6rt insbesondere der Ausbau der erneuerbaren Energien und somit auch der Windkraft. Hierf\u00fcr m\u00fcssen ausreichend Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg ist das wind\u00e4rmste Bundesland in Deutschland. Hier nur auf Windkraftausbau zu setzen ist unvern\u00fcnftig und teuer. In Baden-W\u00fcrttemberg sollten wir deshalb mehr in Speichertechnologien investieren und Windr\u00e4der in den Regionen Deutschlands und Europas aufstellen, wo auch genug Wind weht. Wir wollen den Schutz von Anwohnern und Natur vor Windr\u00e4dern erh\u00f6hen. Dazu wollen wir unter anderem den Vorsorgeabstand zu Wohngebieten auf 1500 m erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Erneuerbaren Energien, vor allem Windkraft und Photovoltaik wollen wir ausbauen. Bis 2020 sollen mindestens 40 % des Strombedarfes \u00fcber Erneuerbare Energien gedeckt werden (2012: 24%). Wir wollen, dass sp\u00e4testens zum Jahr 2040 die gesamte Stromerzeugung in Baden-W\u00fcrttemberg auf der Basis Erneuerbarer Energien erfolgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Um in Zukunft weniger von konventionellen Energietr\u00e4gern abh\u00e4ngig zu sein, streben wir eine deutliche Erh\u00f6hung des Anteils erneuerbarer Energien sowohl im Strom- als auch im W\u00e4rmemarkt an. Bei der Stromerzeugung wollen wir durch verst\u00e4rkte Forschungsanstrengungen im Bereich der erneuerbaren und umweltvertr\u00e4glichen Energien und deren Technologien (z.B. Photovoltaik, Solar, Biomasse, Wind, Wasser, Geothermie u.v.m.) Verbesserungen erreichen und die Gesamtkosten hierf\u00fcr weiter senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verschandeung und Verspargelung unserer Heimat ist nicht zu verantworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg ist f\u00fcr diese Art von Strom naturbedingt schlecht geeignet. Trotz relativem Windmangel wollen etablierte Politiker weitere Windkraftanlagen aufstellen, was f\u00fcr die angrenzende Bev\u00f6lkerung nicht zumutbar und vor ihr nicht vertretbar ist. Deshalb spricht sich die NPD gegen eine weitere Inanspruchnahme von Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftwerke in Baden-W\u00fcrttemberg aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die vorrangige Energiegewinnung aus erneuerbaren Quellen bedeutet eine Nutzung solcher Fl\u00e4chen, nat\u00fcrlich unter Ber\u00fccksichtigung des Gesundheits- und Umweltschutzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Windkraftanlagen werden in Zukunft in den schweizerischen Alpen aufgestellt und der Strom\u00fcberschuss aus windstarken Zeiten wird direkt auf die schweizer B\u00fcrger abgeleitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Windkraft ist keine ad\u00e4quate Form der Energieerzeugung zur Grundversorgung von Bev\u00f6lkerung und Industrie. Wir brauchen stattdessen sichere Energieproduktion: Wasserkraftwerke, unsere sauberen und hocheffizienten Kohlekraftwerke, sowie die sichere Kernkraft und Kernfusion, die hohe Energieflu\u00dfdichten und damit Effizienz aufweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Energieproduktion muss den gro\u00dfen Konzerne entrissen und im Sinne der Menschen, das hei\u00dft sozial und \u00f6kologisch dezentral produziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere sollten alle Fl\u00e4chen gestrichen werden, \u00fcber die so wenig Wind weht, dass die j\u00e4hrliche Stromausbeute im Vergleich zu Nordsee-Standorten l\u00e4cherlich gering sein wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten zwar zur Stromgewinnung durch Windr\u00e4der, aber es sind Vogelbrut-, Rast- und Feuchtgebiete f\u00fcr den Schutz der V\u00f6gel freizuhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen sind der gr\u00f6\u00dfte Flop der Energiewende: Die errechneten Wirkungsgrade und Stromertr\u00e4ge werden nur zu einem Bruchteil erreicht. Wegen des unzuverl\u00e4ssigen Anfalls von 'Zufallsstrom' m\u00fcssen in fast vollem Umfang herk\u00f6mmliche Kraftwerke vorgehalten werden (volkswirtschaftlicher Schaden). Abgesehen davon verschandeln Windr\u00e4der die Landschaft, gef\u00e4hrden die Gesundheit (L\u00e4rm und Infraschall) und sind riesige Vogelschredderanlagen mit einem immensen Fl\u00e4chenfra\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis-C tritt explizit f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien ein. Bei der Wahl der Verfahren ist die Energie-Effizienz gegen andere Aspekte von Fall zu Fall abzuw\u00e4gen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Da fossile Brennstoffe endlich sind und die Atomkraft aufgrund von erheblichen Sicherheitsrisiken und einer nicht gekl\u00e4rten Endlagerung der Abf\u00e4lle f\u00fcr uns nicht in Frage kommt, muss der Staat dringend die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, dass zunehmend regenerative Energien, wie Wind- und Sonnenkraft, gef\u00f6rdert und ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Wind ist eine \u00f6rtliche, best\u00e4ndige und \u00f6kologische Energiequelle. MENSCHLICHE WELT m\u00f6chte sie optimal nutzen. Die nachteiligen Auswirkungen dieser Nutzung auf die Umwelt, die es bei allen Energienutzungen gibt, wollen wir durch intensive Forschung minimieren. Die beiden gr\u00f6\u00dften deutschen Umweltschutzorganisationen BUND und NABU bef\u00fcrworten die gegenw\u00e4rtigen Regelungen f\u00fcr den Bau von Windkraftanlagen in Baden-W\u00fcrttemberg auch bez\u00fcglich des Schutzes von Menschen, Tieren und der Natur.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen stellen einen wichtigen Bestandteil der dringend notwendigen Energiewende dar. Es muss jedoch in jedem Fall sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, ob sich ein bestimmter Standort in der N\u00e4he eines Vogelschutzgebiets oder auf einer Route von Zugv\u00f6geln befindet. In diesen F\u00e4llen muss eine Bau-Genehmigung unbedingt verweigert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Schule, in der alle Kinder in einer Gruppe unterrichtet werden, in der Lehrer nur noch Lernbegleiter sind, eine Schule ohne Noten und ohne 'Sitzenbleiben' ist v\u00f6llig \u00fcberfrachtet. Wir werden keine neuen Gemeinschaftsschulen einrichten, aber auch die bestehenden 271 Gemeinschaftsschulen nicht schlie\u00dfen. Wir wollen, dass sie sich weiterentwickeln und mehr auf Leistung und Differenzierung setzen. Die finanzielle \u00dcberprivilegierung der Gemeinschaftsschule werden wir zur\u00fcckf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Gemeinschaftsschule haben wir zum Schuljahr 2012/13 eine lange \u00fcberf\u00e4llige Schulform eingef\u00fchrt, die leistungsstark und zugleich sozial gerecht ist. Obwohl die Schultr\u00e4ger frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie eine Gemeinschaftsschule m\u00f6chten, hat sie sich zum Erfolgsmodell entwickelt - die Nachfrage ist nach wie vor hoch. Die Gemeinschaftsschule setzt auf zeitgem\u00e4\u00dfe p\u00e4dagogische Konzepte und f\u00f6rdert jedes Kind bestm\u00f6glich und nach seinen F\u00e4higkeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gemeinschaftsschule bietet allen Kindern und Jugendlichen die bestm\u00f6gliche individuelle F\u00f6rderung und die M\u00f6glichkeit, s\u00e4mtliche Schulabschl\u00fcsse zu erreichen. Sie erm\u00f6glicht l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und wird der Vielfalt der Kinder und Jugendlichen mit all ihren unterschiedlichen Begabungen gerecht. Deshalb h\u00e4lt die SPD am weiteren bedarfsorientierten Ausbau der Gemeinschaftsschule unvermindert fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gemeinschaftsschule ist f\u00fcr die Freien Demokraten ein Schultyp neben vielen weiteren Schultypen. Wir wollen die finanzielle Bevorzugung dieses Schultyps beenden, aber die Gemeinschaftsschule nicht abschaffen. Hier gilt Vertrauensschutz f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern. Wir wollen eine faire Finanzierung f\u00fcr alle Schultypen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden, qualitativ hochwertigen Ausbau der Gemeinschaftsschulen. Durch individuelle F\u00f6rderung kommen in der Gemeinschaftsschule mehr Kinder zu besseren Abschl\u00fcssen. Zugleich werden leistungsstarke Kinder nicht zur\u00fcckgehalten (Oberstufe auf Gymnasialniveau). Keine andere Schulart kann die soziale Auslese in der Schule zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Wir wollen in den Umbau des Schulsystems zu mehr Gemeinschaftsschulen und zur inklusiven Bildung investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Damit Gemeinschaftsschulen ihrem Auftrag gerecht werden, mehr als alle anderen Schulen individuelle Begabungen zu f\u00f6rdern, wollen wir auf dem Weg zu den mittleren Bildungsabschl\u00fcssen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern viele verschiedene Wege \u00fcber unterschiedliche Wahlpflichtf\u00e4cher erm\u00f6glichen. In einem Kurssystem soll neben den Differenzierungskursen in den Pflichtf\u00e4chern Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die M\u00f6glichkeit zu einer umfangreicheren Neigungswahl gegeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinschaftsschulen f\u00fchren zur Senkung des Lernniveaus.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD unterst\u00fctzt das dreigliedrige Schulsystem mit Hauptschule (und Werkrealschule), Realschule und Gymnasium. Kinder sollen entsprechend ihren Talenten und F\u00e4higkeiten unterst\u00fctzt werden, um den h\u00f6chstm\u00f6glichen Abschluss zu erreichen, ohne durch ein niedrigeres Lernniveau durch lernschwache Kinder darin gehindert zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinschaftsschulen sollen dort eingerichtet werden, wo dies gew\u00fcnscht wird und wo dies dem Erhalt eines Schulstandortes dient. Einen Ausbau der Gemeinschaftsschulen zu Lasten der anderen Schulformen lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das verst\u00f6\u00dft grunds\u00e4tzlich gegen unseren Plan, Mauern zu bauen (auch durch die Schule!).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Den Sch\u00fclern sollte wie bisher die M\u00f6glichkeit offenstehen, entsprechend ihrem Leistungsniveau individuell gef\u00f6rdert und gefordert zu werden. Der ausnahmslosen Gleichmacherei erteilt die B\u00fcSo eine klare Absage.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht auf eine gute und kostenfreie Bildung. Wir wollen eine Schule f\u00fcr alle, mit gemeinsamem Unterricht bis zum zehnten Schuljahr, kleinen Klassen und qualifizierten P\u00e4dagogen. Die derzeitige Umsetzung der Gemeinschaftsschule bei gleichzeitigem Erhalt der Gymnasien stellt allerdings keinen wirklichen Fortschritt dar. Elitebildung f\u00fcr einen kleinen Teil - f\u00fcr die restlichen Kinder nur so viel, wie sie sp\u00e4ter im Beruf brauchen - wird dadurch nicht verhindert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Trotz aller Bem\u00fchungen hat die Bildungsforschung keine Belege f\u00fcr effektivere Leistungsf\u00f6rderung an Gesamtschulen erbracht. Auch Ausbildungsbetriebe und Hochschulen beobachten zumindest keinen Vorsprung ihrer Absolventen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich f\u00fcr den Erhalt des bew\u00e4hrten dreigliedrigen Schulsystems in Baden-W\u00fcrttemberg ein. Die Gemeinschaftsschule droht das Niveau der schulischen Bildung nach unten hin zu nivellieren und ist daher abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine fl\u00e4chendeckende Beschulung an Gemeinschaftsschulen birgt in zu hohem Mass das Risiko, besonders intelligente bzw. leistungsstarke Sch\u00fcler zu wenig zu f\u00f6rdern. Sie brauchen mehr Herausforderungen und den Vergleich mit \u00e4hnlich leistungsstarken Sch\u00fclerInnen", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Das Modell der Gemeinschaftsschule sehen wir v\u00f6llig falschen Ansatz in unserem Bildungssystem. Die normale Einteilung in drei weiterf\u00fchrende Schultypen macht zweifelsfrei Sinn. Die Gemeinschaftsschule hat zum Ergebnis, dass schw\u00e4chere Sch\u00fcler die besseren ausbremsen, das allgemeine Bildungsniveau sinkt und auch der vorgegebene Lernstoff in den Klassen oftmals nicht geschafft wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg steht gl\u00e4nzend da im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern. Hat hierf\u00fcr die Schule keinen guten Beitrag geleistet? Kinder von L\u00e4ndern mit Gesamtschulen haben h\u00e4ufig Kenntnis -Probleme, wenn sie unsere Schulen besuchen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Gemeinschaftsschule als Fortschritt an. Allerdings ist sie auf Kosten der Lehrer-innen und Sch\u00fcler-innen \u00fcbereilt eingef\u00fchrt wurden. Die \u00fcbereilte Einf\u00fchrung h\u00e4ngt mit parteipolitischen Entscheidungen zusammen. MENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Schulsystem frei von jeglicher parteipolitischen Einflussnahme ist. Wir schlagen vor, dass das Bildungssystem von Bildungsr\u00e4ten - bestehend aus Lehrern, Professoren, Erziehungswissenshaftlern u. P\u00e4dagogen - geleitet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten das Konzept von Gesamtschulen, in denen die Sch\u00fclerInnen je nach Fach und Begabung/Wissensstand zusammen bzw. getrennt unterrichtet werden. Dies wirkt sozialen Konflikten entgegen und f\u00f6rdert Kinder und Jugendliche entsprechend ihrer St\u00e4rken und Interessen. Hierf\u00fcr sind jedoch auch mehr Lehrer einzustellen. Gemeinsamen Unterricht, unabh\u00e4ngig von Wissen und F\u00e4higkeit, halten wir jedoch f\u00fcr Unsinn.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Auszahlung von Bargeld an Fl\u00fcchtlinge schafft v\u00f6llig falsche Anreize, zu uns zu kommen und schafft das Risiko des Missbrauchs des Geldes. Wir wollen deshalb, dass die Fl\u00fcchtling vor allem in der Erstaufnahme Essen, Kleidung und Alltagsartikel direkt bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In den Erstaufnahmeeinrichtungen besteht ein Sachleistungsvorrang. Die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung hat daf\u00fcr gesorgt, dass Asylbewerber*innen nach der Verteilung auf die Landkreise Geld- statt Sachleistungen erhalten. Damit sind sie z.B. nicht von Essenspaketen abh\u00e4ngig, sondern k\u00f6nnen selbst einkaufen und kochen. Das st\u00e4rkt die Selbstbestimmung und Selbstst\u00e4ndigkeit der Fl\u00fcchtlinge. Au\u00dferdem sorgen Geldleistungen f\u00fcr einen wesentlich geringeren Verwaltungsaufwand und entlasten die Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gehen mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Verwaltungsaufwand einher. F\u00fcr das Land w\u00e4re eine solche Umstellung mit erheblichen Mehrkosten verbunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In der Erstaufnahme m\u00fcssen Geldleistungen begrenzt werden, damit diese keinen eigenen Grund zur Einreise darstellen. Bleibeberechtigte Fl\u00fcchtlinge allerdings sollen weiterhin Geldleistungen erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesregierung will, dass die L\u00e4nder an Fl\u00fcchtlinge in den ersten Monaten nicht mehr das bisherige sogenannte Taschengeld in H\u00f6he von 143 Euro auszahlen, sondern Sachleistungen oder Gutscheine ausgeben. Das ist unw\u00fcrdig und kein Beitrag f\u00fcr die Integration von Anfang an. Das Bundesverfassungsgericht hat 2012 entschieden, dass Fl\u00fcchtlinge sozialpolitisch nicht schlechter gestellt werden d\u00fcrfen. Das ist unser Ma\u00dfstab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Situation der eingewanderten Menschen und Fl\u00fcchtlinge ein. In einem reichen Land kann und muss die materielle Situation der am schlechtesten Gestellten, und dazu geh\u00f6ren viele Fl\u00fcchtlinge und viele der eingewanderten Menschen, deutlich verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Damit werden auch illegalen Handlungen erschwert.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge sollen die Dinge erhalten, die sie zum Leben hier ben\u00f6tigen, bis sie wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, dazu geh\u00f6rt u.a. Nahrung, Kleidung, Obdach und medizinische Versorgung - die Kosten tr\u00e4gt der Staat, Geldleistungen sind nicht n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Auszahlung von Unterhalt in Form von Sachleistungen und Gutscheinen unterstellt Missbrauch, nimmt den Menschen ihre W\u00fcrde und Selbst\u00e4ndigkeit und ist zudem mit hohem Verwaltungsaufwand verbunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch nur unter der Ma\u00dfgabe, dass Riesenplasmabildschirme, iPhones, Geldscheinrollen und vollverchromte BMW-3er auch bei den Menschen ankommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge sind keine Menschen zweiter Klasse und durchaus in der Lage, \u00fcber die Verwendung ihrer Mittel selbstbestimmt zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen widersprechen dem Grundrecht auf menschenw\u00fcrdige Behandlung und sind zudem durch den b\u00fcrokratischen Aufwand teurer. Menschen, die vor Krieg und Elend fliehen, werden sich davon nicht abhalten lassen, sondern die Ma\u00dfnahmen, die heute angewendet werden, um Fl\u00fcchtlinge zu schikanieren, werden sich morgen gegen andere richten. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das unterst\u00fctzen wir, solange dadurch die Administrationskosten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig steigen. Aber es ist ein Nebenthema. Wichtig ist, dass Einwanderung generell nur bedarfs- und qualifikationsorientiert erfolgt und nicht anonym und unrechtm\u00e4\u00dfig.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die R\u00fcckkehr zur Sachleistung ist der falsche Weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Geldleistungen geh\u00f6ren zu den Fehlanreizen, die zu der aktuellen, kaum mehr zu bew\u00e4ltigenden Migrationswelle gef\u00fchrt hat. Sie sind soweit wie m\u00f6glich durch Sachleistungen zu ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Eigenverantwortlichkeit der Fl\u00fcchtlinge ist zu fordern und zu f\u00f6rdern. Sachmittel tragen nicht dazu bei. Ausserdem ist der Aufwand, bei der Auswahl der Sachleistungen auf die kulturellen Hintergr\u00fcnde und Gepflogenheiten bei der Wahl von Kleidung, Nahrungsmitteln, Pflegemittel, usw. einzugehen, nicht handhabbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Um die Asylflut einzud\u00e4mmen ist es als erstes n\u00f6tig, dass die Anreize f\u00fcr eine Einreise nach Deutschland abgeschafft werden. Hierzu geh\u00f6rt es vor allem, Geldleistungen zu streichen und Sachleistungen in den Vordergrund zu stellen. Auch eine Ausbezahlung des Taschengeldes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im Voraus f\u00fcr mehrere Monate lehnen wir strikt ab. Durch vermehrte Sachleistungen wird auch der Ansturm auf Deutschland abnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gabe von Sachleistungen statt Geld w\u00fcrde ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen extra Aufwand an Personal, Logistik und Verwaltung bedeuten. Das w\u00fcrde keine Kosten sparen. Beschleunigung des Asylverfahrens w\u00fcrde Kosten sparen. MENSCHLICHE WELT schl\u00e4gt andere L\u00f6sungen vor, so dass Menschen nicht als Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen m\u00fcssen: Friedenspolitik, Entwicklungshilfe und eine gerechte internationale Wirtschaftspolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Vergabe von Sach- statt Geldleistungen werden Fl\u00fcchtlinge der M\u00f6glichkeit beraubt, selbst zu entscheiden, was sie brauchen und konsumieren wollen. Dies ist nicht vereinbar mit grundlegenden Rechten und der W\u00fcrde des Menschen. Zudem ist der b\u00fcrokratische Aufwand viel h\u00f6her und es kommt zu keinerlei Einsparungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will die Agrar-Umwelt-Programme wieder wettbewerbsneutral ausrichten. Wir werden \u00f6kologische und konventionelle Landbewirtschaftung nicht gegeneinander ausspielen. Beide Formen der Landbewirtschaftung sollen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE unterst\u00fctzen die b\u00e4uerliche Landwirtschaft. Mit F\u00f6rderprogrammen w\u00fcrdigen wir die Leistungen unserer landwirtschaftlichen Betriebe f\u00fcr Klima-, Natur und Umweltschutz. Die Nachfrage nach regionalen Bio-Produkten steigt stetig und \u00fcbersteigt das bisherige Angebot. Deshalb streben wir eine weitere Erh\u00f6hung des Bioanteils an. Dazu haben wir ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zur F\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus auf den Weg gebracht sowie eine Pr\u00e4mie, um den Umstieg auf biologische Landwirtschaft zu erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel der SPD ist es die Zukunft der konventionellen sowie der \u00f6kologischen Landwirtschaft zu sichern - mit fairen Rahmenbedingungen und guten F\u00f6rderprogrammen. Dabei wollen wir den \u00f6kologischen Landbau weiterhin so f\u00f6rdern, dass er zunimmt. Nur so kann dieser die steigende Nachfrage auch aus heimischem Anbau bedienen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Landwirtschaftliche Unternehmer entwickeln ihre Betriebe \u00fcber Generationen hinweg. Dabei stellen modernste Technologien keinen Gegensatz zur Nachhaltigkeit dar, sondern f\u00fchren - richtig eingesetzt - zu deren St\u00e4rkung. Wir wollen die einseitig auf \u00d6kologie ausgerichteten F\u00f6rderprogramme nachtr\u00e4glich entb\u00fcrokratisieren und umschichten, um mehr unternehmerische Selbstbestimmung zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Klimawandel ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen: Es m\u00fcssen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \u00f6kologische Landwirtschaft geschaffen werden. Wir wollen Betriebe, die \u00f6kologisch t\u00e4tig sind, zum Ausgleich f\u00fcr entgangene Einnahmen finanziell f\u00f6rdern. Wir wollen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken. Sozialversicherung und gute Arbeit in der Landwirtschaft sind f\u00fcr viele unbekannt. DIE LINKE setzt sich f\u00fcr gute L\u00f6hne durch ehrliche Preise f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in der Landwirtschaft ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen vorrangig eine qualitativ orientierte Landwirtschaft in kleineren Betrieben. Diese soll gegen\u00fcber industrieller Massenlandwirtschaft bevorzugt werden. Landwirtschaft in unserem Bundesland hat nur eine Zukunft, wenn sie auf Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t setzt. So k\u00f6nnen auch Synergien f\u00fcr \u00d6kologie, Tourismus, Naherholung und die Gesellschaft insgesamt erzeugt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Beides geh\u00f6rt zusammen. Normale und \u00f6kologische Landwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Naturschonende und tierfreundliche Landwirtschaft muss selbstverst\u00e4ndlich gef\u00f6rdert und subventioniert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Agrarf\u00f6rderung soll b\u00e4uerliche \u00f6kologische Landwirtschaft, insbesondere Klein- und Mittelbetriebe, viel st\u00e4rker unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn \u00f6kologische Landwirtschaft immer so streng nach Kuhmist riecht, unser Hopfen ist heilig! Au\u00dferdem schmeckt ein Schweineschnitzel viel besser wenn es davor einen halben Quadratmeter mehr Auslauf hatte.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die St\u00e4rkung des mittelst\u00e4ndischen landwirtschaftlichen Familienbetriebes durch die Parit\u00e4tspreisgarantie (u.a. gegen\u00fcber der Massentierhaltung) f\u00f6rdert gleichzeitig auch artgerechte Formen des Ackerbaus und der Tierzucht.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein Aspekt der F\u00f6rderung sollte der \u00f6kologische Landbau sein. Es gilt aber auch soziale Aspekte zu ber\u00fccksichtigen. Vor allem aber darf es keine F\u00f6rderung der Agrarkonzerne und der Gro\u00dfunternehmen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Da Landwirtschaftspolitik unbestritten zum Kerngesch\u00e4ft der EU geh\u00f6rt, sind die F\u00f6rderbeitr\u00e4ge des Landes zum Gl\u00fcck gering. Die forcierte F\u00f6rderung von Solar- und Windenergie hat f\u00fcr 20 Mrd. Euro p.a. jedenfalls zu katastrophalen Ergebnissen gef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Chancen im \u00f6kologischen Anbau sind zu verbessern. Der Bedarf an regionalen erzeugten Lebensmitteln nimmt aufgrund st\u00e4ndig neuer Lebensmittelskandale zu und kann derzeit \u00fcberhaupt nicht gedeckt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Giftfreier Anbau und artgerechte Tierhaltung, um nur Beispiele zu nennen, sind zwangsl\u00e4ufig mit h\u00f6heren Produktionskosten verbunden. Diesen stehen zwar h\u00f6here Marktpreise gegen\u00fcber, die aber erst nach einer l\u00e4ngeren Umstellungsphase zu erzielen sind. Zumindest in dieser Zeit sind staatliche F\u00f6rderprogramme vertretbar und auch erforderlich. Dies betrifft \u00f6kologische Landwirtschaft wie aber auch kleinere konventionell arbeitende b\u00e4uerliche Betriebe.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg ist auf die Kulturfl\u00e4chen z.B. des Schwarzwaldes als Erholungs- und Feriengebiet angewiesen. Eine fortschreitende Industrialisierung der Landwirtschaft schadet kleinen Betrieben und zwingt viele zur Aufgabe. Der Schaden f\u00fcr die Gesellschaft und den Tourismus ist nicht absehbar. \u00d6kologische Landwirtschaft tr\u00e4gt zudem nachhaltig zum Schutz von Umwelt und Grundwasser bei. Das Land sollte Betriebe bei der Umstellung von konventioneller auf \u00f6kologische Landwirtschaft unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegenzug zur konventionellen Landwirtschaft wird in der \u00f6kologischen Landwirtschaft g\u00e4nzlich auf k\u00fcnstliche Pflanzenschutzmittel und den Einsatz von Gentechnik verzichtet. Eine Anbauform, die im Sinne des Umwelt- und Verbraucherschutzes nat\u00fcrlich zu f\u00f6rdern ist. In Deutschland betr\u00e4gt der Anteil der \u00f6kologischen Landwirtschaft gerade einmal 8,2 % der Gesamtwirtschaft. Hier muss schleunigst gehandelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Landwirte brauchen alle Unterst\u00fctzung sowohl \u00f6kologisch als auch konventionell. Wie sollen unsere Bergbauern, welche auch noch die Landschaft pflegen, im Wettbewerb mit den riesigen Betrieben der USA mithalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet die massive F\u00f6rderung einer \u00f6kologischen Landwirtschaft f\u00fcr das Wohl der Menschen, Tiere und Pflanzen. Sie erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen (Erde, Wasser, Luft).", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ setzt sich konsequent f\u00fcr bio-vegane Landwirtschaft ein. Nur diese kann langfristig die Ern\u00e4hrung der Menschheit sichern. Die Sch\u00e4den der konventionellen Landwirtschaft f\u00fcr Umwelt und Gesundheit sind dagegen immens. Beispielsweise beansprucht sie die B\u00f6den derart, dass diese mittel- bis langfristig f\u00fcr die Nahrungsproduktion wertlos werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gerade in F\u00fchrungspositionen landeseigener Betriebe und auch in herausgehobenen Funktionen in der Verwaltung sind Frauen deutlich unterrepr\u00e4sentiert. Das wollen wir \u00e4ndern. 40 Prozent Anteil des schw\u00e4cher vertretenen Geschlechts - nat\u00fcrlich vorausgesetzt, dass die entsprechende Eignung, Leistung und Bef\u00e4higung vorhanden ist - streben wir an.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Frauenquote ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine gerechte Repr\u00e4sentation von Frauen in den Entscheidungsgremien von Politik und Wirtschaft. Die H\u00e4lfte der Macht und der Verantwortung den Frauen - das ist unser Ziel! Im neuen Chancengleichheitsgesetz der gr\u00fcn-gef\u00fchrten Landesregierung haben wir deshalb festgelegt, dass alle Gremien, in die das Land Personal entsendet, zu mindestens 40 Prozent mit Frauen zu besetzen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist bekannt, dass Organisationen, in denen Frauen und M\u00e4nner an der Leitung beteiligt sind, effektiver arbeiten. Deshalb ist es sinnvoll, sowohl f\u00fcr die Wirtschaft wie auch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst eine Frauenquote f\u00fcr bestimmte F\u00fchrungspositionen einzuf\u00fchren. Au\u00dferdem werden damit Diskriminierungen beseitigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen die Einf\u00fchrung neuer Quoten, da sie die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gruppe festigen und die individuellen Qualit\u00e4ten der Einzelnen in den Hintergrund treten lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Frauenquote von 50 % in allen Entscheidungspositionen des Landes. In Sachen Gleichstellung und Vereinbarkeit von Beruf und Familie haben Gr\u00fcne und SPD wenig geleistet: Baden-W\u00fcrttemberg ist mit nur 20 % Frauen in F\u00fchrungspositionen bundesweit Schlusslicht. Der Abstand bei der Bezahlung von M\u00e4nnern und Frauen ist nirgendwo so hoch wie in hier. Als eines der reichsten Bundesl\u00e4nder ist das Land weit hinten bei den Kita-Pl\u00e4tzen - das hindert besonders berufst\u00e4tige Frauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzlich bestimmte Quoten f\u00fcr Personen in Wirtschaft, Verwaltung oder auf Listen bei Wahlen zur Volksvertretung lehnen wir, egal aufgrund welchen Merkmals, ab. Stattdessen wollen wir die jeweiligen gesellschaftlichen Zugangsh\u00fcrden minimieren und so f\u00fcr eine wirkliche Gleichberechtigung aller Menschen sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Qualifizierte Frauen setzen sich auch ohne Quoten durch.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Quote untergr\u00e4bt das Ansinnen auf Chancengleichheit, diese technokratische Zwangsregelung ist abzulehnen, denn sie f\u00fchrt zu Unfrieden und Missgunst anstatt zu Gleichberechtigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Frauen haben bisher zu wenig Anteil an F\u00fchrungspositionen. Eine Frauenquote kann diesem Missstand entgegenwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI lehnt die Frauenquote ab und fordert die Besetzung von 17 Prozent der F\u00fchrungspositionen in unserer Wirtschaft mit qualifizierten Faulen, Dr\u00fcckebergern und M\u00fc\u00dfigg\u00e4ngern. Breitfl\u00e4chige Versuche in Bayern haben bereits gezeigt, dass gezieltes Vorleben von Ineffektivit\u00e4t zu einem angenehmeren Arbeitsklima und einem entspannteren Dasein f\u00fchren kann. In Anlehnung an die umstrittene Frauenquote fordert Die PARTEI, 20 oder 40 Prozent der 17 Prozent mit Frauen oder so zu besetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr F\u00fchrungspositionen ist einzig und allein die Qualifizierung entscheidend! Die B\u00fcSo spricht sich nichtsdestotrotz gegen jede Form der Diskriminierung aus, auch gegen die immer noch vorhandene finanzielle Benachteiligung von Frauen bei gleicher Arbeitsleistung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Frauenquoten kann nur ein Anfang sein. Der Grundsatz gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit muss durchgesetzt werden. Dazu m\u00fcssen auch die so genannten Frauenberufe in Erziehung, Betreuung und Pflege aufgewertet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Chancengleichheit - nicht Ergebnisgleichheit. Zu den St\u00e4rken Deutschlands geh\u00f6rt, dass es hier (noch) wenig Vetternwirtschaft, Patronage und Korruption gibt. Bef\u00f6rderungsstellen und F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst m\u00fcssen daher ausschlie\u00dflich nach Leistung, Eignung und Bef\u00e4higung vergeben werden. Auch unter dieser Voraussetzung wird sich als Folge der Bildungsangleichung und des Wandels der Rollenbilder der Frauenanteil kontinuierlich erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die erforderlichen Stellen sollten von der Qualifikation des Bewerbers abh\u00e4ngig gemacht werden. Allerdings geht es momentan leider in manchen Bereichen noch nicht ohne Quote, bis die verkrusteten Strukturen \u00fcberall aufgebrochen sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Jede Quotierung widerspricht dem Gleichheitsgrundsatz und diskriminiert im konkreten Fall diejenigen, die nicht die Quotenanforderungen erf\u00fcllen. Die AfD lehnt daher jegliche Quotenregelung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Positionen sollten nach Qualifikation und nicht nach Geschlecht besetzt werden. Eine Besetzung nach Geschlecht, Rasse, Religion o.\u00e4. steht im Grunde im Widerspruch zu unserem Grundgesetz, da sie sowohl f\u00fcr M\u00e4nner als auch f\u00fcr Frauen diskriminierend ist. Eine Besetzung von Positionen muss ausschliesslich aufgrund von F\u00e4higkeiten erfolgen, diese erhalten und behaupten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitspl\u00e4tze sollten aufgrund von Leistungen und Kompetenzen vergeben und nicht durch Quoten geregelt werden. Eine Frauenquote f\u00fchrt unweigerlich dazu, dass auch Randgruppen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter eine Quote auf dem Arbeitsmarkt fordern werden, was die Freiheit des Marktes erheblich einschr\u00e4nken wird. Wer durch Leistung auff\u00e4llt, hat es nicht n\u00f6tig sich auf Quoten zu berufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Frauenquote ist eine Herabsetzung der Frauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen Quoten als ein Mittel, die Beteiligung qualifizierter Frauen in den F\u00fchrungspositionen zu erh\u00f6hen. Dies ist eine Methode, mehr Geschlechtergerechtigkeit und eine Verbesserung der F\u00fchrungsqualit\u00e4t zu erreichen. Gleichzeitig arbeitet MENSCHLICHE WELT daran, die F\u00e4higkeiten der harmonischen Zusammenarbeit und Kommunikation zwischen Frauen und M\u00e4nnern in der Gesellschaft zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Frauen sind - trotz gleicher Eignung - in F\u00fchrungspositionen noch immer unterrepr\u00e4sentiert. Um hier eine Ver\u00e4nderung in Gang zu bringen, bedarf es zun\u00e4chst einer Quotenregelung, bis Frauen in F\u00fchrungspositionen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Schuldenbremse. Damit k\u00fcnftigen Generationen noch genug finanzieller Spielraum bleibt, um die Probleme ihrer Zeit zu l\u00f6sen. Das ist echte Nachhaltigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ab 1.1.2020 ist f\u00fcr die L\u00e4nder bereits beschlossen und in Art. 143d GG verankert. Dennoch sind wir f\u00fcr die Aufnahme der Schuldenbremse in die Landesverfassung grunds\u00e4tzlich offen. Bei fraktions\u00fcbergreifenden Gespr\u00e4chen konnte mit der Opposition jedoch keine Einigung erzielt werden. Unter der gr\u00fcn-gef\u00fchrten Landesregierung wurden bereits 2011, 2012, 2015 und 2016 keine neuen Schulden aufgenommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht auf Kosten zuk\u00fcnftiger Generationen zu leben ist ein Gebot der Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber unseren Kindern. Die SPD steht zur Schuldenbremse und hat den Landeshaushalt in ihrer Regierungsverantwortung konsolidiert. In der aktuellen Legislaturperiode wurde viel Mal ein ausgeglichener Haushalt ohne neue Schulden vorgelegt. Ab 2019 werden wir beginnen, Schulden abzutragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ziel ist die verfassungsrechtliche Absicherung einer dauerhaften Begrenzung der Verschuldung des Landes. Damit soll eine solide Grundlage f\u00fcr eine tragf\u00e4hige, generationengerechte Haushalts- und Finanzpolitik geschaffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Investitionen in Stra\u00dfen, Krankenh\u00e4user, Schulen und \u00f6ffentlichen Verkehr halten l\u00e4nger als eine Generation. Sie \u00fcber Kredit zu finanzieren ist sinnvoll. Schuldenbremsen verhindern notwendige Investitionen in die \u00f6ffentliche Infrastruktur. Das sehen wir schon heute in den Kommunen, im Zustand von Br\u00fccken und Krankenh\u00e4usern. Eine Politik, die unseren Kindern eine marode Infrastruktur hinterl\u00e4sst, ist nicht generationengerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei h\u00e4lt eine Neuverschuldung in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen f\u00fcr notwendig. Dies kann insbesondere dann der Fall sein, wenn die Kostenfreiheit des gesamten Bildungssystems nicht anders gegenfinanziert werden kann. Wir halten es f\u00fcr falsch, eine solche Zukunftsinvestition durch eine Schuldenbremse zu blockieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Verfassungs\u00e4nderung wird nicht effektiv gespart. Dies war im \u00fcbrigen eine Forderung der damaligen REP-Landtagsfraktion aus dem Jahre 1996. Wurde leider im Landtag abgelehnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg hat ca. 47 Milliarden Schulden, ein Verbot der Neuverschuldung macht hier durchaus Sinn, bis die Finanzen wieder in Ordnung gebracht worden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der bereits enormen Staatsverschuldung m\u00fcssen Neuschulden die Ausnahme bleiben und sind nur in Notzeiten vertretbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nur ohne ein Verbot zur Neuverschuldung k\u00f6nnen wir Baden-W\u00fcrttemberg so zu Grunde wirtschaften, dass auch wir endlich einmal den L\u00e4nderfinanzausgleich sowie den Solidarit\u00e4tszuschlag zu unseren Gunsten verwenden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist ein fiskalpolitischer Irrweg und deshalb absolut abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Einschr\u00e4nkung der Rechte des Parlamentes, den Haushalt zu gestalten, muss verhindert werden. Letztendlich sorgt dies immer nur f\u00fcr eine Senkung der Ausgaben f\u00fcr wichtige Aufgaben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesverfassung enth\u00e4lt noch \u00fcberholte Formulierungen, die nicht mehr zum wichtigen Verbot der Neuverschuldung im Grundgesetz passen. Daher ist eine Anpassung erforderlich, die nicht hinter den Standard des Grundgesetzes zur\u00fcckfallen darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Staats- wie die Landesschulden sind au\u00dfer Kontrolle geraten, wie in Bayern, sollte auch Baden-W\u00fcrttemberg eine Schuldenbremse in der Verfassung verankern, um die Regierung zu disziplinieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die im Grundgesetz Artikel 109 Absatz 3 formulierte Regelung sollte eine Entsprechung in der Landesverfassung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Um k\u00fcnftigen Generationen keinen Schuldenberg zu hinterlassen, der niemals mehr abzutragen sein wird, sprechen wir uns klar daf\u00fcr aus die Schuldenbremse in der Verfassung zu verankern. Jede Hausfrau wei\u00df, dass man auf Dauer nicht mehr Geld ausgeben kann, als man einnimmt. Die etablierten Politiker scheinen das leider nicht zu wissen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen nicht unsern Kindern noch mehr Schulden aufladen", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Aufnahme eines Verbotes der Neuverschuldung in der Landesverfassung nicht als geeignetes Mittel an, um den Landeshaushalt auszugleichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Neuverschuldung kann nicht vermieden, sondern nur hinausgez\u00f6gert werden, in dem man K\u00fcrzungen im Staatshaushalt vornimmt. Diese K\u00fcrzungen w\u00fcrden vor allem zu Lasten der finanziell Schwachen in Form von Sozialleistungen stattfinden und zu Armut und sozialen Unruhen f\u00fchren. Wir haben ein Schuldgeldsystem, in dem Geld nur durch Schulden entsteht. Das bedeutet, dem Geld, welches im Umlauf ist, stehen genauso viele Schulden gegen\u00fcber. Dieses System m\u00fcssen wir langfristig jedoch abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Familie ist die Keimzelle der Gesellschaft. Wir respektieren und unterst\u00fctzen alle Formen des Zusammenlebens, in denen Menschen f\u00fcreinander und f\u00fcr Kinder Verantwortung \u00fcbernehmen. Dabei darf aber die klassische Familie nicht das Gef\u00fchl bekommen, vernachl\u00e4ssigt zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Menschen \u00fcbernehmen heute in vielf\u00e4ltigen Familien- und Lebensformen Verantwortung f\u00fcreinander: ob als traditionelle Familie, als Alleinerziehende, als Patchwork- oder Regenbogenfamilie. Die Menschen und Familien in Baden-W\u00fcrttemberg leben Vielfalt. Sie verdienen gleicherma\u00dfen Respekt, Wertsch\u00e4tzung und Unterst\u00fctzung.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Schulen in Baden-W\u00fcrttemberg sollen Orte der Toleranz, des Respekts und der gegenseitigen Wertsch\u00e4tzung sein. Die SPD steht daf\u00fcr, dass sich Kinder und Jugendliche mit der Vielfalt einer modernen Gesellschaft auseinandersetzen und dabei eine wertsch\u00e4tzende Haltung gegen\u00fcber Mitmenschen entwickeln k\u00f6nnen sollen - auch hinsichtlich unterschiedlicher Herkunft, Religion, Weltanschauung, sexueller Orientierung und geschlechtlicher Identit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Freien Demokraten stehen zur Familie. Allerdings ist Familie nicht nur Vater, Mutter, Kind, sondern nimmt heute vielf\u00e4ltige Formen an.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist da, wo Kinder gut aufgehoben sind. Wir schreiben kein bestimmtes Familienbild vor, sondern freuen uns \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Weisen, in denen Eltern f\u00fcr Kinder Verantwortung \u00fcbernehmen. Diese Vielfalt soll sich auch in den Lerninhalten an Schulen abbilden, um niemanden auszuschlie\u00dfen oder zu diskriminieren. So k\u00f6nnen sich Kinder in ihren je unterschiedlichen Familien aufgehoben f\u00fchlen, gleichgeschlechtliche Eltern, Erziehungsgemeinschaften und Alleinerziehende inklusive.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Verankerung von sexueller Vielfalt im Bildungsplan 2015 der gr\u00fcn-roten Landesregierung, denn die Vermittlung der Gleichwertigkeit traditioneller und bunter Lebensentw\u00fcrfe ist grunds\u00e4tzlich zu bef\u00fcrworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulen sollen das Familienbild vermitteln, welches die gesellschaftliche Norm darstellt und zum Gro\u00dfteil den Kindern so zu Hause vorgelebt wird, in unserem Fall: Vater, Mutter, Kind(er).", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sollen die Bedingungen f\u00fcr das Gelingen famili\u00e4rer Beziehungen im klassischen Sinn vermittelt werden daf\u00fcr setzt sich die \u00d6DP ein. Gleichzeitig sollen die Kinder und Jugendlichen f\u00fcr alternative Lebensentw\u00fcrfe sensibilisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jedem Menschen muss es erlaubt sein zu heiraten wen er m\u00f6chte - sofern es sich nicht (wie bei den GR\u00dcNEN) um Kinder oder (wie bei Joachim Sauer) um Gegenst\u00e4nde handelt). Wir begr\u00fc\u00dfen untraditionelle Familienbilder in Schulen und stehen ausdr\u00fccklich - sowohl in der Theorie wie auch in der Praxis - hinter Homosexuellen. Auch wenn Homosexualit\u00e4t nicht gottgewollt ist, so steht sie wenigstens in der Tradition anderer abartiger, nicht gottgewollter Institutionen wie dem Papst und der CDU", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich darf die Wertevermittlung nicht in erstarrten Traditionen verharren, sondern mu\u00df sich der sich ver\u00e4ndernden Welt angleichen. Trotzdem ist die intakte Familie einer der entscheidendsten gesellschaftsstabilisierenden Faktoren und mu\u00df daher entsprechend positiv vermittelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich f\u00fcr eine Bildung auf der Grundlage wissenschaftlicher Erkenntnisse ein, die allen Menschen kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. Das von reaktion\u00e4ren bis hin zu faschistischen Kreisen propagierte 'traditionelle Familienbild' ist durch die reale gesellschaftliche Entwicklung in der kapitalistischen Gesellschaft l\u00e4ngst \u00fcberholt. Es dient heute lediglich der Ab- und Ausgrenzung, damit zur Spaltung der Arbeitenden und dem Erhalt des kapitalistischen Systems.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulen m\u00fcssen vermitteln, dass eine Gesellschaft nur dann fortbestehen kann, wenn jede Elterngeneration eine nicht wesentlich kleinere Kindergeneration gro\u00dfzieht, und zwar unter m\u00f6glichst stabilen und liebevollen sozialen Bedingungen. Daf\u00fcr ist die auf ein Eheversprechen gegr\u00fcndete Familie trotz ihrer Schw\u00e4chen immer noch am besten geeignet. Eine Gesellschaft von Kinderlosen und Singles wird samt ihrem Wissen und ihrer Kultur in \u00fcberschaubarer Zeit \u00fcberfremdet und verschwunden sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder m\u00fcssen f\u00fcr die Realit\u00e4t geschult werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "In den Schulen soll die gesellschaftliche Realit\u00e4t vermittelt werden, die zum weit \u00fcberwiegenden Teil noch immer von der traditionellen Familie gepr\u00e4gt wird. Davon abweichende Lebensformen sollen nicht verurteilt werden, aber ein aufdringliches Einfordern von deren 'Akzeptanz' lehnt die AfD ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesverfassung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg fordert die Vermittlung dieses Familienbildes. Der Grund ist, dass dieses Familienbild demographisch und volkswirtschaftlich als wesentlicher Grundpfeiler einer gesunden Gesellschaft angesehen wird. Daf\u00fcr steht auch B\u00fcndnis C. B\u00fcndnis C stellt sich jedoch auch gegen jede Diskriminierung oder Negativdarstellung anderer Lebensentw\u00fcrfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Das traditionelle Familienbild ist zwingend zu sch\u00fctzen. Nur durch das nat\u00fcrliche Zusammenleben von Mann und Frau und den daraus resultierenden Kindern k\u00f6nnen Volk und Staat aufrechterhalten werden. Die Familie bildet die kleinste Keimzelle unserer Volksgemeinschaft, daher geh\u00f6rt sie unter besonderen Schutz gestellt und gef\u00f6rdert. Der Staat kann hier nur als Mittel zum Zweck dienlich sein und muss gerade kinderreiche Familien f\u00f6rdern. Er dient damit dem Erhalt des Volkes und seiner selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Schule soll hier Toleranz vermitteln.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, die Familienform Mutter, Vater, Kinder ist soziologisch am dienlichsten f\u00fcr die individuelle und gesellschaftliche Entwicklung. MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr einen Unterricht ein, der Sch\u00fcler-Innen dabei unterst\u00fctzt, Liebe f\u00fcr sich selbst und ihre Familie zu entfalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Kinder stammen aus einer traditionellen Familie, weswegen das traditionelle Familienbild f\u00fcr sie selbstverst\u00e4ndlich ist. Nicht-traditionelle Familienbilder sind in der Regel nicht \u00f6ffentlich pr\u00e4sent wie es bei dem traditionellen Familienbild der Fall ist, sodass diese den Sch\u00fclerInnen erst bewusst gemacht werden m\u00fcssen. Wichtig ist nicht die Vermittlung eines bestimmten Familienbildes, sondern die Vermittlung, dass jede Familienform den gleichen Wert f\u00fcr die Gesellschaft hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE legen gro\u00dfen Wert auf Transparenz: F\u00fcr die B\u00fcrger*innen soll der Einfluss von Interessen auf politische Entscheidungsprozesse nachvollziehbar sein. Dazu z\u00e4hlt f\u00fcr uns die vollst\u00e4ndige Offenlegung von Nebeneink\u00fcnften. Die Gr\u00fcne Landtagsfraktion macht bereits freiwillig Angaben zum au\u00dferparlamentarischen Engagement auf ihrer Homepage \u00f6ffentlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die SPD ist es grunds\u00e4tzlich eine Bereicherung f\u00fcr die parlamentarische Arbeit, wenn Abgeordnete den Kontakt zum Berufsleben behalten. Allerdings m\u00fcssen m\u00f6gliche Abh\u00e4ngigkeiten, welche die Unabh\u00e4ngigkeit des Mandats beeinflussen k\u00f6nnen, feststellbar sein. Die bestehenden Vorschriften sollten daher u.a. um eine Verpflichtung erweitert werden, H\u00f6he und Art der Nebeneink\u00fcnfte differenziert anzugeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes und des Schutzes der Berufsgeheimnistr\u00e4ger (\u00c4rzte, Anw\u00e4lte etc.) und der damit einhergehenden Gleichbehandlung aller Abgeordneten sind wir gegen eine vollst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentlichung von Nebeneink\u00fcnften.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben ein Recht darauf zu erfahren, bei wem ihre Volksvertreter so alles auf der Gehaltsliste stehen. Denn Transparenz ist eine wesentliche Bedingung von Demokratie - und daf\u00fcr, Lobbyismus von Reichen und Konzernen erkennen zu k\u00f6nnen. Zudem w\u00fcrde eine Ver\u00f6ffentlichung der Nebeneink\u00fcnfte den Anreiz erh\u00f6hen, sich als Abgeordnete auf einen Job zu konzentrieren: die Arbeit als Volksvertreter.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00f6he und Herkunft aller Einnahmen aus Nebent\u00e4tigkeiten m\u00fcssen einzeln und in vollem Umfang ver\u00f6ffentlicht werden. Dazu ist ein Modell erforderlich, das \u00fcber die Regelungen auf Bundesebene hinausgeht. Wir Piraten fordern eine centgenaue Ver\u00f6ffentlichung aller Nebeneink\u00fcnfte. Dadurch sollen m\u00f6gliche Interessenskonflikte erkennbar gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich sollen Landtagsabgeordnete ihre Nebeneink\u00fcnfte ver\u00f6ffentlichen, schlie\u00dflich werden sie durch die B\u00fcrger dieses Landes finanziert und diese haben ein Recht darauf zu wissen, wie viel Nebeneinkommen ihre gew\u00e4hlten Volksvertreter aufzuweisen haben und von wem oder durch was sie finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Transparenz ist die Voraussetzung f\u00fcr die Wiedergewinnung des Vertrauens der Bev\u00f6lkerung in die Abgeordneten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Da die PARTEI dem W\u00e4hler versprochen hat erst in der zweiten Legislaturperiode korrupt zu werden, sind wir klar daf\u00fcr. Danach wird die Ver\u00f6ffentlichungspflicht nat\u00fcrlich wieder abgeschafft. Schmiergelder m\u00fcssen aber weiterhin von der Mehrwertsteuer befreit sein um international wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Schluss mit Parlamenten als verl\u00e4ngerte Lobby-Einrichtungen der Unternehmer-Verb\u00e4nde! F\u00fcr echte Volksvertretungen statt Finanz-Mafia-Filz!", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen aber betonen, dass wir keinen Abgeordneten in irgendeiner Weise verd\u00e4chtigen, weil er w\u00e4hrend des Mandats Eink\u00fcnfte aus einem Gewerbebetrieb, als Gewerkschaftsfunktion\u00e4r oder seiner Anwaltskanzlei hat. Es ist gut f\u00fcr die repr\u00e4sentative Demokratie, wenn in den Parlamenten Menschen sitzen, die sich selbst ern\u00e4hren k\u00f6nnen und nicht auf das Mandat angewiesen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Di\u00e4ten der Abgeordneten sind ausreichend und gro\u00dfz\u00fcgig bemessen. Daher ist offen zu legen, ob und wie ein Abgeordneter auch anderen Herren dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Abgeordnete sollte selbst ein Interesse daran haben, seinen W\u00e4hlern und den B\u00fcrgern gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Offenheit und Transparenz bei seinen Eink\u00fcnften zu vermitteln. Nur so werden diese in die Lage versetzt, zu pr\u00fcfen, in welchen Abh\u00e4ngigkeiten ein Abgeordneter steht.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um der Glaubw\u00fcrdigkeit der Abgeordneten willen w\u00e4re es der Demokratie zutr\u00e4glich, hier v\u00f6llige Transparenz zu schaffen. Der B\u00fcrger ist der Souver\u00e4n und entsch\u00e4digt den Abgeordneten mittels Di\u00e4ten. Es ist in jedem Unternehmen \u00fcblich, dass man seinen Arbeitgeber \u00fcber Nebent\u00e4tigkeiten hinsichtlich Umfang und Einnahmen informiert. Das sollte auch f\u00fcr den Landtag gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Nebeneink\u00fcnfte sollten angegeben werden um erstens Interessenpolitik der Abgeordneten zu unterbinden und zweitens um zu sehen, wie sehr ein Politiker seine politische Aufgabe wahr nimmt. Bei mehreren Nebeneink\u00fcnften ist durch den entstehenden Mehraufwand eine ordentliche politische Arbeit so gut wie ausgeschlossen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine Kultur der unbestechlichen Ethik und des Altruismus in den Parlamenten ein. Bezahlte Nebent\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen zu Interessenkonflikten und Lobbyismus f\u00fchren. Auftraggeber der Nebent\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen einen bevorzugten Zugang zur Politik und Insider-Informationen erhalten. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Nebeneink\u00fcnfte offengelegt und begrenzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Eventuelle Nebeneink\u00fcnfte der Abgeordneten im Landtag m\u00fcssen transparent und nachvollziehbar sein. Es ist auch in Deutschland keine Seltenheit, dass Abgeordnete von irgendwelchen Lobbys durch Nebeneink\u00fcnfte 'gekauft' werden, damit sie nicht Politik bzw. Gesetze zum Wohle der B\u00fcrger machen, sondern zu Gunsten der jeweiligen Lobbys.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Konsequente Abschiebungen sind ein wichtiges Signal. Wer sich nicht an unsere Regeln h\u00e4lt, hat kein Platz in unserem Land. Und anders als Gr\u00fcn-Rot fordert die CDU das nicht erst seit kurzem", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unsere Verpflichtung, Menschen in Not zu helfen. Menschen, deren Antrag auf Asyl jedoch abgelehnt wird, k\u00f6nnen nicht bleiben. F\u00fcr uns GR\u00dcNE hat dabei die freiwillige R\u00fcckkehr Vorrang vor der zwangsweisen R\u00fcckf\u00fchrung. Deshalb setzen wir auf eine aktive R\u00fcckkehrberatung und gezielte R\u00fcckkehr- und Reintegrationshilfen. Bei jedem abgelehnten Asylantrag muss das Vorgehen auf Grundlage von humanit\u00e4ren Leitlinien gepr\u00fcft werden, die in Baden-W\u00fcrttemberg \u00f6ffentlich und transparent sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer keinen Fl\u00fcchtlingsschutz erh\u00e4lt, muss Baden-W\u00fcrttemberg nach Abschluss des Asylverfahrens wieder verlassen. Bei Menschen aus sicheren Herkunftsstaaten m\u00f6chte die SPD die gesetzlich befristete Aufenthaltsdauer in Erstaufnahmeeinrichtungen nutzen, um das gesamte Asylverfahren innerhalb dieser Zeit endg\u00fcltig abzuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist im Interesse des Landes, der Beh\u00f6rden aber auch der bleibeberechtigten Fl\u00fcchtlinge, dass abgelehnte Asylbewerber schneller und konsequenter abgeschoben werden. So haben wir mehr Kapazit\u00e4ten, denen zu helfen, die eine Bleibeberechtigung in Deutschland erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Abschiebungen sind kein Selbstzweck. Abschiebungen, die Leben und Sicherheit der Gefl\u00fcchteten bedrohen, Kinder aus der gewohnten Umgebung rei\u00dfen verletzen die Menschenw\u00fcrde. 2015 wurde die Liste der 'sicheren Herkunftsl\u00e4nder' erweitert - mit Zustimmung von Gr\u00fcnen und SPD. Dazu geh\u00f6rt jetzt auch der Kosovo, der so 'sicher' ist, dass sogar die Bundeswehr vor Ort sein muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg hat keine programmatische Position zu dieser Frage, lehnt jedoch Aktionismus in jeglicher Form ab. Der Rechtsweg muss f\u00fcr die Beteiligten ebenso gewahrt bleiben wie die Gr\u00fcndlichkeit des rechtstaatlichen Verfahrens und annehmbare Bedingungen bei der Unterbringung. Dar\u00fcber hinaus halten wir einen Winterabschiebestopp f\u00fcr angebracht.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Die Landesregierung hat es in der Vergangenheit str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt, ja sogar geltende R\u00fcckf\u00fchrungsgesetze gebrochen. Das Kernthema der NPD ist die Einhaltung geltender Asylgesetze, wozu u.a. das konsequente Abschieben abgelehnter Asylforderer z\u00e4hlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Asylverfahren m\u00fcssen fair und nach rechtsstaatlichen Ma\u00dfgaben erfolgen. Ist dies der Fall, sind abgelehnte Asylbewerberinnen und Asylbewerber konsequent abzuschieben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI setzt sich daf\u00fcr ein, dass kriminelle Deutsche gleicherma\u00dfen vom Abschiebungsprozess betroffen sein sollen wie abgelehnte Asylbewerber. Hierf\u00fcr w\u00e4re ein Arbeitslager in Sibirien denkbar. Au\u00dferdem wird Die PARTEI sich f\u00fcr eine Vielfliegerkarte bei f\u00fchrenden Fluggesellschaften f\u00fcr das Land einsetzen. Die darauf abzurechnenden Abschiebefl\u00fcge k\u00f6nnten den Landtagsabgeordneten sogar noch einen allj\u00e4hrlichen Urlaub bescheren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aussage ist eine populistische Plattit\u00fcde. Das Asylrecht gilt und mu\u00df sorgf\u00e4ltig umgesetzt werden, wof\u00fcr unmittelbar zun\u00e4chst die massive Aufstockung von qualifiziertem Personal erforderlich ist. Vor allem mu\u00df jedoch das Problem in den jeweiligen Herkunftsl\u00e4ndern durch wirtschaftliche Entwicklung und ein Ende der Regimewechselkriege gel\u00f6st werden. Eine emotionale Debatte dieses Themas ist absolut kontraproduktiv!", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die vor Krieg und Elend fliehen, werden sich davon nicht abhalten lassen. Dadurch wird kein Deutscher, der auf Hilfen angewiesen ist, mehr bekommen. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dass derzeit auch abgelehnte Asylbewerber weit \u00fcberwiegend im Land bleiben, muss aufh\u00f6ren. Erfolgsvoraussetzung ist, dass wie in jedem anderen normalen Land niemand ohne Identit\u00e4tsnachweis einreisen darf, und dass auf nicht r\u00fccknahmewillige Heimatl\u00e4nder nicht nur diplomatischer, sondern auch wirtschaftlicher Druck ausge\u00fcbt wird. Au\u00dferdem muss die Zahl der gesetzlichen Abschiebungshindernisse drastisch reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat ist verpflichtet, die bestehenden Gesetze zu vollziehen. Durch Abschiebungen alleine kann aber das grundlegende Problem des Migrationsdrucks nicht gel\u00f6st werden. Es bedarf vor allem eines Stopps des Massenzustroms.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Abschiebung abgelehnter Asylbewerber unter Einhaltung der geltenden Rechtslage muss konsequent durchgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Abgelehnte Asylbewerber sind des Landes zu verweisen. Ohne R\u00fccksicht auf vorgeschobene Krankheiten oder sonstige Umst\u00e4nde. Hier wird nicht mehr gefordert, als die bereits bestehenden Gesetze auch in die Tat umzusetzen. Sobald der Ablehnungsbescheid zugestellt wurde hat der abgelehnte Asylbewerber das Land innerhalb einer gesetzten Frist zu verlassen. Eine angemessene Frist von zwei Wochen halten wir f\u00fcr ausreichend. Zuwiderhandlungen m\u00fcssen sofort verfolgt und geahndet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das Wort abschieben gef\u00e4llt mir nicht. Die gesamte Asylpolitik muss gesetzlich anders geregelt werden. Die Einspruchsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen reduziert werden; die Verfahren eine wesentliche Beschleunigung erfahren. Nur wer wirklich aus politischen Gr\u00fcnden gef\u00e4hrdet ist, soll Schutz erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In der heutigen sozialen und rechtlichen Situation halten wir es f\u00fcr gerechtfertigt, eine Person menschenw\u00fcrdig abzuschieben, dessen Asylantrag abgelehnt wurde und die nach schriftlicher Aufforderung Deutschland nicht verlassen hat. MENSCHLICHE WELT arbeitet f\u00fcr ein Gesellschaftssystem, in dem jeder Mensch leben kann, wo er m\u00f6chte, solange er sich in die jeweilige Gesellschaft integriert. Dazu sind vor allem Ver\u00e4nderungen im Bewusstsein und sozio-\u00f6konomischen System notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Zurecht abgelehnte AsylbewerberInnen sollten abgeschoben werden, wenn sie nach Ablauf der Frist nicht freiwillig ausgereist sind. Jedoch darf die ohnehin schon unmenschliche Abschiebepraxis nicht noch unmenschlicher gestaltet werden, indem Umst\u00e4nde des Einzelfalles (wie z.B. Krankheiten, Wetterverh\u00e4ltnisse im Abschiebeland etc.) nicht ber\u00fccksichtigt werden. Zudem lehnen wir die pauschale Einstufung einzelner Herkunftsstaaten als sicher ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung des Radverkehrs hat in Baden-W\u00fcrttemberg einen finanziell hohen Level erreicht. Eine weitere Erh\u00f6hung der Mittel w\u00fcrde Geld beim Stra\u00dfen- und Schienenverkehr schmerzlich fehlen lassen. Doch gerade dort brauchen wir mehr Mittel, um echte Verbesserungen, insbesondere f\u00fcr Pendler und die Wirtschaft, zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist absehbar, dass der Bedarf an gut ausgebauten Radwegen weiter steigt. Dazu geh\u00f6ren auch Radschnellwege. Wir GR\u00dcNE wollen die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, den Radverkehrsanteil in Baden-W\u00fcrttemberg bis 2020 zu verdoppeln und ihn mittelfristig auf 20 Prozent zu steigern, ohne freilich Ausbau und Sanierung von Stra\u00dfen zu vernachl\u00e4ssigen. Dieses Ziel verfolgen wir im partnerschaftlichen Miteinander mit den Kommunen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel der SPD ist ein gut ausgebautes, l\u00fcckenfrei vernetztes und beschildertes Radwegenetz in Baden-W\u00fcrttemberg.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Radwege, da, wo sie gebraucht werden. Wir wollen uns haupts\u00e4chlich auf gute Stra\u00dfen konzentrieren, gute digitale Netze und bestm\u00f6gliche Mobilit\u00e4t insgesamt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Netz der Radwege wollen wir ausbauen. In den Kommunen, insbesondere an Bahnh\u00f6fen, soll es sichere Abstellm\u00f6glichkeiten geben. Weiter wollen wir eine einheitliche, kostenlose Fahrradmitnahme in den Z\u00fcgen des \u00d6PNV in ganz Baden-W\u00fcrttemberg, au\u00dferdem die Fahrradmitnahmen in Bussen des Nahverkehrs f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die F\u00f6rderung von Kleinwagen, Fahrrad und neuentwickelten Mobilit\u00e4tshelfern im innerst\u00e4dtischen Verkehr und im regionalen Nahverkehr ein. Zu diesem Zweck m\u00f6chten wir Kleinfahrzeuge bei der Gestaltung des innerst\u00e4dtischen Parkraums bevorzugt behandeln, Stra\u00dfen verst\u00e4rkt f\u00fcr neuartige Mobilit\u00e4tshelfer \u00f6ffnen und Radwegenetze weiter ausbauen. Um Menschen nicht vom Radfahren abzubringen lehnen wir eine Helmpflicht f\u00fcr Fahrradfahrerinnen und -fahrer ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Da der Autoverkehr nebst Schwerlastverkehr auf unseren Stra\u00dfen immer mehr zunimmt, ist ein sicheres Radwegenetz gerade f\u00fcr Kinder und Senioren unbedingt erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die vermehrte Nutzung des Fahrrads als des umweltfreundlichsten Verkehrsmittels ben\u00f6tigt einen systematischen Ausbau des Radwegenetzes.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Fahrradfahren ist mit einem h\u00f6heren Alkoholpegel erlaubt als das Autofahren. Und Umweltschutz und so ... und denkt einer mal an die Kinder?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Landesregierung hat diesem Bereich zulasten anderer Aufgaben zu viel Gewicht beigemessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP tritt ein f\u00fcr sofortige Preissenkungen im \u00d6PNV, Einf\u00fchrung von kostenlosen Sozial- und Sch\u00fclertickets mit dem Ziel eines kostenlosen Nahverkehrs. Wir brauchen Vorrang des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs gegen\u00fcber dem Autoverkehr. Dazu muss Ziel der Stadtplanung die Vermeidung von unn\u00fctzem Verkehr sein, Durchfahrtsverbot f\u00fcr LKWs, Verlagerung auch des regionalen Lieferverkehrs auf die Schiene sowie Einf\u00fchrung einer Nahverkehrsumlage f\u00fcr gro\u00dfe Konzerne und Banken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr sinnvolle Projekte, die der Verkehrssicherheit oder dem Tourismus dienen, reichen die Ans\u00e4tze aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Radwege sind wichtig, nicht zuletzt f\u00fcr die Sicherheit der Radfahrer. Vielerorts wurde jedoch bereits \u00fcbertrieben und vielbefahrene Stra\u00dfen wurden verschm\u00e4lert, was dort jetzt zu unn\u00f6tigen Staus f\u00fchrt. Es geht nicht nur um die Anzahl der Radwege, sondern auch um deren kluge Planung.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der eingeschlagene Weg des sukzessiven Ausbaus des Radwegenetzes soll beibehalten werden. Das Geld ist gut investiert, da der km Radweg nur einen Bruchteil eines km Strasse kostet und die Volksgesundheit gef\u00f6rdert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Besonders in Gro\u00dfst\u00e4dten hat die Verkehrssituation mittlerweile chaotische Z\u00fcge angenommen. Gut ausgebaute, ausgewiesene Radwege fernab der Hauptverkehrsadern w\u00fcrden hier f\u00fcr eine Entspannung sorgen und sind daher zu finanzieren. Gerade im Hinblick auf Sicherheit und damit die Rettung von Menschenleben m\u00fcssen hier Investitionen get\u00e4tigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Da sich wissenschaftlich herausgestellt hat, dass viel Bewegung f\u00fcr die Gesundheit wichtig ist, soll der Staat dazu beitragen, dass M\u00f6glichkeiten vorhanden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr Menschen nutzen das Fahrrad. Radfahren ist gesund und schont die Umwelt. Radwege sind am wenigsten fl\u00e4chenverbrauchend und im Vergleich zu Stra\u00dfen weitaus billiger zu bauen. Darum setzt sich MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr ein, mehr Landesmittel f\u00fcr den Ausbau des Radwegenetzes bereitzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Damit das Fahrrad eine echte Alternative zum Auto darstellen kann, muss das \u00f6ffentliche Radwegnetz ausgebaut und gepflegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU strebt an, f\u00fcr Kinder ab f\u00fcnf Jahren, vor dem Eintritt in die Grundschule, das verpflichtende und beitragsfreie letzte Kindergartenjahr einzuf\u00fchren. Dieses verpflichtende letzte Kindergartenjahr wird - auch mit Blick auf die Sprachf\u00f6rderung - entscheidend zur Chancengleichheit beitragen und die Schulf\u00e4higkeit der Kinder f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder in Baden-W\u00fcrttemberg sollen die besten Startchancen haben - unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft. Deshalb setzen wir GR\u00dcNE uns f\u00fcr den weiteren Ausbau der fr\u00fchkindlichen Bildung ein und f\u00fcr eine weitere Verbesserung der Qualit\u00e4t. Das ist deshalb so wichtig, weil Kinder zu keinem Zeitpunkt mehr lernen als in den ersten Lebensjahren. Wir erm\u00f6glichen und f\u00f6rdern, dass alle Kinder einen Kindergarten besuchen k\u00f6nnen, schreiben den Kindergartenbesuch aber nicht vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eltern haben bereits einen Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz und machen davon freiwillig Gebrauch. Die Besuchsquote liegt bei F\u00fcnfj\u00e4hrigen bei 97 Prozent. Eine formelle Verpflichtung zum Besuch h\u00e4tte keinen zus\u00e4tzlichen Nutzen und w\u00fcrde nur die B\u00fcrokratie aufbl\u00e4hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote der Teilnahme am letzten Kindergartenjahr liegt heute bereits bei fast 100%, das hei\u00dft, das eine Kindergartenpflicht unn\u00f6tig w\u00e4re. Ein Pflichtjahr w\u00fcrde zudem Geb\u00fchrenfreiheit voraussetzen - dies zu finanzieren halten wir f\u00fcr schwierig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass der Rechtsanspruch auf Kita-Platz umfassend und geb\u00fchrenfrei realisiert wird. Kinderbetreuung ist ein soziales Recht f\u00fcr Eltern und Kinder. Gute Kitas sind Orte des sozialen Lernens und k\u00f6nnen zum Abbau sozialer Ungleichheit beitragen. Statt einer Verpflichtung wollen wir aber lieber Anreize schaffen: Die Kinder m\u00fcssen hochwertig betreut und kostenfrei verpflegt werden. Wir sind f\u00fcr geb\u00fchrenfreie, gut ausgestattete und qualitativ hochwertige Einrichtungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung beginnt mit der Geburt und h\u00f6rt nie auf, ein wichtiger Bestandteil des Lebens zu sein. Fr\u00fchkindliche Bildung ist dabei von zentraler Bedeutung. Alle Kinder m\u00fcssen ungeachtet bestehender Unterschiede so gef\u00f6rdert werden, dass sie mit m\u00f6glichst guten Voraussetzungen ihre Schullaufbahn beginnen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um allen Kindern gleiche Startchancen zu Schulbeginn einzur\u00e4umen, sollte das letzte Kindergartenjahr f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Schulanf\u00e4nger verpflichtend sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach der Bindung an eine Bezugsperson in den ersten drei Lebensjahren sollten Kinder auch mindestens ein Jahr spielend in einer Gruppe Gleichaltriger verbringen. Dies er\u00f6ffnet neue Freundschaften, f\u00f6rdert den Erwerb von Sozialkompetenz in einer Gruppe und erm\u00f6glicht Kindern mit fremdsprachigen Eltern das Erlernen der deutschen Sprache.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Einf\u00fchrung des G1 - Schulsystems werden wichtige Themen wie Didaktik der mittelhochdeutschen Sprache im sp\u00e4ten 16. Jhd., Ableitungen 5. Grades nichtlinearer Funktionen mit mehreren Variablen und die Erlernung einer 7. Fremdsprache aus dem Lehrplan gestrichen. Diese Themen werden in Zukunft bereits in der Vorschule in spielerischer Art und Weise vermittelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eltern, die ihre Kinder selbst betreuen und erziehen wollen, sollten dies nach wie vor tun k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rderung in einer Kita ist ein Grundrecht. Die DKP setzt sich f\u00fcr einen kostenlosen Ganztagesplatz f\u00fcr jedes Kind ein. Wir sind f\u00fcr den Ausbau und die Modernisierung aller Kitas. Dar\u00fcber hinaus muss der Erzieherberuf durch eine h\u00f6here Eingruppierung und ausreichende personelle Ausstattung aufgewertet werden. Kita-Bildung ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Deshalb wollen wir private und konfessionelle Kitas ebenso wie die Tagespflege abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Neben vielen ausl\u00e4ndischen gibt es eine nicht geringe Zahl von Kindern deutscher Eltern, die ohne eine gezielte vorschulische F\u00f6rderung keine Chance haben, die n\u00f6tige Einschulungsreife zu erlangen. Die Belastung des Schulstarts l\u00e4sst sich sp\u00e4ter nur schwer ausgleichen. Das macht Menschen ungl\u00fccklich und Potentiale f\u00fcr die Gesellschaft werden verschenkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Verpflichtungen sehen wir allgemein skeptisch. Allerdings w\u00fcrden wir es gut finden in Gespr\u00e4chen darauf hinzuwirken, dass die Eltern ihre Kinder in den Kindergarten bringen damit sp\u00e4ter keine Nachteile f\u00fcr das Kind entstehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Erziehungsrecht liegt laut Grundgesetz bei den Eltern. Es darf nicht unn\u00f6tig eingeschr\u00e4nkt werden, die Wahlfreiheit beim Kindergarten sollte erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist die Entscheidungsfreiheit der Eltern, ob und ab wann diese ihre Kinder in den Kindergarten schicken wollen. Dieses Recht wird vom Grundgesetz im Artikel 6 gesch\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Wir erachten das verpflichtende letzte Kindergartenjahr als sinnvoll, da es gerade in diesem Alter f\u00fcr Kinder wichtig ist soziale Kompetenzen kennen zu lernen, was im eigenen Elternhaus nur teilweise m\u00f6glich ist. Ein Umgang mit Regeln von Respektspersonen, die nicht die eigenen Eltern sind, ist auch wichtig f\u00fcr die Entwicklung und sp\u00e4tere Sozialisierung der Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Weil sie sonst h\u00e4ufig Integrationsprobleme bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen: Eltern sollten weiterhin entscheiden d\u00fcrfen, ob ihre Kinder zum Kindergarten gehen oder nicht. Da der Kindergarten die Sprachkompetenz vieler Migrantenkinder f\u00f6rdern k\u00f6nnte, sollte das Ministerium f\u00fcr Integration Migrantenfamilien besonders dazu einladen, dass die Kinder das letzte Kindergartenjahr besuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Kontakt zu Gleichaltrigen ist in dieser fr\u00fchen Lebensphase sehr wichtig, um die Grundlagen der Sozialkompetenz zu schaffen. Es ist wichtig, in einer Gruppe erste Erfahrungen bei gemeinsamen Aktivit\u00e4ten jeglicher Art zu sammeln und sich in die Gruppe einfinden zu k\u00f6nnen, bevor in der Schule diese Kompetenz verlangt wird und dann aber gleichzeitig auch Disziplin notwendig wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sprache ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Integration. Die CDU will deshalb verpflichtende Integrationskurse, die neben der Sprache auch die Grundlagen unserer Werte- und Rechtsordnung vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir leben in einer bunten und vielf\u00e4ltigen Gesellschaft. Die F\u00f6rderung von Integration und Teilhabe aller Menschen geh\u00f6ren zum Selbstverst\u00e4ndnis Gr\u00fcner Politik. Mit einer Vielzahl von F\u00f6rderprogrammen unterst\u00fctzt und st\u00e4rkt die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung Projekte f\u00fcr Migrant*innen und tr\u00e4gt so zu einer erfolgreichen Integration bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden mit einer modernen Integrationspolitik weiter daf\u00fcr Sorge tragen, dass die gro\u00dfe Mehrheit derjenigen, die sich integrieren wollen, die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Ihnen bieten wir die gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen, wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Leben an.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich muss Integration gef\u00f6rdert werden. Die Integration in den Arbeitsmarkt, das Erlernen der deutschen Sprache und der Respekt vor deutschem Recht und der freiheitlich-demokratischen Grundordnung sind wichtige Voraussetzungen, um vollwertiger Teil unserer Gesellschaft zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vergeblich sucht man im Land eine Migrationspolitik, die interkulturelle Kompetenzen f\u00f6rdert und den F\u00e4higkeiten und Potenzialen von Menschen mit Migrationshintergrund gerecht wird. Diskriminierungen in Institutionen, auf dem Arbeits- und Wohnungsmarkt oder an Schulen stellt f\u00fcr die Menschen oft eine un\u00fcberwindbare Barriere dar. Das muss sich \u00e4ndern. Denn f\u00fcr DIE LINKE bilden gleiche Rechte, gegenseitiger Respekt und gleichberechtigte Teilhabe die Grundlage des Zusammenlebens.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Migrationspolitik handelt von Menschen. Darum muss die Politik so gestaltet sein, dass sie auf die Erwartungen und Probleme der Betroffenen eingeht. Migrantinnen und Migranten sollen daher in alle Prozesse eingebunden sein, die ihre M\u00f6glichkeiten, Rechte und Pflichten betreffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist in erster Linie Aufgabe der Zuwanderer.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist keine Aufgabe eines Landes, sie ist Aufgabe der Menschen, die in unserem Land leben m\u00f6chten. S\u00e4mtliche Projekte sind umgehend einzustellen, Einwanderer haben sich durch eigene Leistung zu integrieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Verst\u00e4ndigung zwischen Kulturen braucht eine systematische F\u00f6rderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration ist schlie\u00dflich eines der wichtigsten Mittel zur Integration. Aber Bayern, Sachsen, Ossis und sonstige Minderheiten passen einfach nicht zu uns. Wir sind zwei Volk!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Integration sind gute Sprachkurse und eine rasche Eingliederung in Gesellschaft und Wirtschaft. Voraussetzung daf\u00fcr ist die Reorganisation des bankrotten Finanzsystems (Stichwort: Glass-Steagall-Trennbankensystem) und produktive staatliche Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr Infrastruktur, Forschung und Mittelstand. Nur dann haben Migranten und alle anderen B\u00fcrger eine Chance auf Zukunft!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Integration sollte weiter gef\u00f6rdert werden. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt allerdings gute und schlechte Projekte. Gute helfen Immigranten, sich von Fesseln zu emanzipieren, die ihr Fortkommen in der neuen Heimat behindern. Schlechte Projekte f\u00f6rdern den Irrtum, Integration sei eine Bringschuld des Staates oder der aufnehmenden Bev\u00f6lkerung. Wir bevorzugen die guten Projekte.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Ja, es bezieht sich aber auf integrationswillige Zuwanderer, die \u00e4hnlich wie die meisten Aussiedler in Deutschland ihre Zukunft sehen und sich kulturell einzuf\u00fcgen bereit sind. Das Gelingen der Integration setzt aber unweigerlich voraus, dass der Zuzug kontrolliert wird. Neben den F\u00f6rderma\u00dfnahmen muss es auch sp\u00fcrbare Sanktionen f\u00fcr solche Migranten geben, die sich der Integration verweigern, beispielsweise straff\u00e4llig werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fcssen die Arbeit des Integrationsministeriums des Landes. Insbesondere das VwV-Programm hat zum Ziel, das kommunale Engagement finanziell zu unterst\u00fctzen und mit idR. 60% der Kosten zu bezuschussen. Leider ist das Ehrenamt hier ausgeschlossen. Da die Kommunen auf das ehrenamtliche Engagement jedoch zunehmend angewiesen sind, w\u00e4re eine Ausdehnung der F\u00f6rdermittel insbesondere in diesen Bereich w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten sind zum Gro\u00dfteil selbst f\u00fcr ihre Integration verantwortlich. Wenn diese Integration nicht gew\u00fcnscht ist, bringen auch staatliche F\u00f6rderungen keinen Effekt. Aufgezwungene Integrationskurse verursachen nur unn\u00f6tige Kosten und erzielen bei den ohnehin integrationsunwilligen Ausl\u00e4ndern keine Wirkung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Projekte zur Integration st\u00e4rken unsere Gesellschaft. MENSCHLICHE WELT unterst\u00fctzt soziale Synthese, d. h. das Zusammenkommen von Menschen aus verschiedensten Teilen der Welt mit unterschiedlichen ethnischen und kulturellen Hintergr\u00fcnden. Auf diese Weise k\u00f6nnen die Menschen voneinander lernen, Wissen und Ideen austauschen und die Gesellschaft kann durch neue Impulse bereichert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Projekte, die MigrantInnen unsere Sprache, Werte und Gesetze vermitteln sowie durch Freizeitangebote zur gesellschaftlichen Integration beitragen, sind wichtig und m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. Investitionen in diesem Bereich zahlen sich sp\u00e4ter aus, indem MigrantInnen einen wertvollen Betrag zu Gesellschaft und Arbeitsmarkt leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im l\u00e4ndlichen Raum zeichnen sich sowohl im haus\u00e4rztlichen als auch im fach\u00e4rztlichen Bereich Nachfolgeengp\u00e4sse ab. Damit auch k\u00fcnftig eine bedarfsgerechte und qualitativ hochwertige medizinische und pflegerische Gesundheitsversorgung m\u00f6glich ist, soll ein Land\u00e4rzte-Stipendium T\u00e4tigkeit als Hausarzt f\u00fcr junge Mediziner interessanter machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um die Patientenversorgung langfristig zu sichern, setzen wir GR\u00dcNE auf das Land\u00e4rzteprogramm, das wir konsequent fortf\u00fchren, sowie auf die St\u00e4rkung der Attraktivit\u00e4t des Fachs Allgemeinmedizin. Das Wissenschaftsministerium stellt 10 Millionen Euro pro Jahr bereit, um die Ausbildung im Bereich Allgemeinmedizin an den f\u00fcnf medizinischen Fakult\u00e4ten zu verbessern. Eine wohnortnahe haus\u00e4rztliche Versorgung, gerade auch im l\u00e4ndlichen Bereich, bleibt f\u00fcr uns GR\u00dcNE ein zentrales Anliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Entsprechende F\u00f6rderungen k\u00f6nnen etwa f\u00fcr das Wahlfach Allgemeinmedizin im Praktischen Jahr ansetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vorrangig sollte das bereits unter schwarz-gelb aufgelegte Land\u00e4rzteprogramm ausgebaut werden. Denn wir erwarten von niemandem, dass er rund elf Jahre im Voraus weitreichende Verpflichtungen eingeht. So lange dauert es n\u00e4mlich in der Regel vom Beginn des Studiums bis zur M\u00f6glichkeit der eigenst\u00e4ndigen Berufsaus\u00fcbung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit ist Menschenrecht. Sie zu sch\u00fctzen, wiederherzustellen und dauerhaft zu sichern ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Die Niederlassung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum sollte daher finanziell unterst\u00fctzt werden. Wir fordern ein geb\u00fchrenfreies Studium und eine Initiative des Landes im Bundesrat f\u00fcr eine bedarfsdeckende Studienfinanzierung, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden muss, f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei spricht sich f\u00fcr ein kostenfreies Studium und die Unterst\u00fctzung aller Menschen, auch im Studium, durch ein bedingungsloses Grundeinkommen aus. Eine spezielle F\u00f6rderung junger Land\u00e4rztinnen und Land\u00e4rzte ist von unserer Seite aus nicht vorgesehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist notwendig, da viele \u00c4rzte in die Gro\u00dfst\u00e4dte dr\u00e4ngen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um dem \u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum vorzubeugen, ist diese Ma\u00dfnahme durchaus unterst\u00fctzenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ndliche Regionen sind seit Jahren medizinisch unterversorgt. Dem muss entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Sonst gibt es bald noch eine Reality-Soap die 'Bauer sucht Arzt' hei\u00dft, das braucht kein Mensch!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese und andere finanzielle Anreize, vor allen Dingen aber eine generelle finanzielle Besserstellung der Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen sind notwendig, um die grundlegende und bestm\u00f6gliche Versorgung der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "So lange es allerdings nicht zu einer grundlegenden Kurskorrektur im Gesundheitssystem kommt, wird dies ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein bleiben. Das gesamte Gesundheitssystem muss den Menschen dienen und muss deshalb vom Profitzwang befreit werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00c4rztemangel auf dem Land wird zunehmend bedrohlicher. Die kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zaudern, und auch diese Ma\u00dfnahme w\u00fcrde fr\u00fchestens in f\u00fcnf Jahren beginnen zu wirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die fl\u00e4chendeckende \u00e4rztliche Versorgung ist vom Land zu gew\u00e4hrleisten. Wir halten es f\u00fcr legitim, daf\u00fcr Anreize zu setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00e4chendeckende medizinische Versorgung ist zu garantieren. Dazu m\u00fcssen finanzielle Anreizsysteme f\u00fcr Allgemeinmediziner und Fach\u00e4rzte geschaffen werden. Aber auch technische M\u00f6glichkeiten, wie die der Telemedizin sind hierbei in neue Versorgungsmodelle zu integrieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Diesen Vorschlag halten wir f\u00fcr sinnvoll, da wir derzeit einen demografischen Wandel durchmachen und vor allem die l\u00e4ndliche Bev\u00f6lkerung im Schnitt immer \u00e4lter ist. \u00c4rzte sind auf dem Land aber nur noch in kleinen St\u00fcckzahlen vorhanden, was zu gro\u00dfen organisatorischen Problemen f\u00fchrt. Wer sich f\u00fcr die Menschen in l\u00e4ndlichen Regionen als Arzt einsetzt und gegen diesen Trend arbeitet, soll auch mit staatlichen Mitteln unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten solch eine Unterst\u00fctzung, um die Attraktivit\u00e4t der land\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit zu erh\u00f6hen. Das w\u00fcrde dazu beitragen, die Versorgung in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Finanzielle Anreize sind notwendig, damit die medizinische Versorgung vor Ort auch im l\u00e4ndlichen Raum sichergestellt wird, was insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Menschen wichtig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir brauchen schnellere Verfahren, damit z\u00fcgig klar ist, wer bleiben darf. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Beh\u00f6rden wissen, wer gerade wo ist. Es kann nicht sein, dass Tausende Asylbewerber und Fl\u00fcchtlingen durch Deutschland touren und niemand wei\u00df, wo sie sind. Die Residenzpflicht sorgt daf\u00fcr, dass sie in der N\u00e4he ihrer Unterkunft bleiben m\u00fcssen - Ausnahmen in wichtigen F\u00e4llen sind nat\u00fcrlich m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung hat bereits im Februar 2012 die Residenzpflicht in Baden-W\u00fcrttemberg aufgehoben. Asylbewerber*innen k\u00f6nnen sich innerhalb unseres Bundeslandes frei bewegen. Wir haben erreicht, dass auch bundesweit die Residenzpflicht gelockert wurde. Asylsuchende haben jetzt mehr M\u00f6glichkeiten bei der Arbeitssuche und mehr Freiheit, gerade auch was das Miteinander in Vereinen, Schulausfl\u00fcge und Besuche von Verwandten in einem anderen Landkreis oder Bundesland angeht.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD steht zur Lockerung der sogenannten Residenzpflicht, mit der sich Asylsuchende nach drei Monaten frei in Deutschland bewegen k\u00f6nnen. Das schafft mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr AsylbewerberInnen und dient dar\u00fcber hinaus dem Abbau von B\u00fcrokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber, deren Bleibeperspektive nicht gekl\u00e4rt ist, sollen sich in dem Landkreis aufhalten, in dem sie untergebracht sind. Nur so ist in chaotischen Zeiten ein \u00dcberblick m\u00f6glich \u00fcber diejenigen die sich bei uns aufhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Menschen, die zu uns kommen, von Anfang an Sprach- und Integrationskurs besuchen, Arbeit oder Ausbildung annehmen k\u00f6nnen. Kurz: Sie sollen teilhaben an dieser Gesellschaft. All das ist mit einer Residenzpflicht (oder Wohnsitzauflage, wie SPD-Chef Gabriel sie fordert) undenkbar. Im Gegenteil, sie rei\u00dft oft auch die Familien auseinander und verhindert soziale Kontakte.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht macht Menschen zu Kriminellen, nur weil sie sich frei bewegen wollen. Polizei, Gerichte und Beh\u00f6rden werden zus\u00e4tzlich unn\u00f6tig belastet. Die Piratenpartei spricht sich daher f\u00fcr die Beibehaltung der umgesetzten Lockerungen aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur so kann der Staat etwas Kontrolle erhalten bzw. wiedergewinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, dass Asylanten kurze oder weite Reisen unternehmen, daher ist eine Residenzpflicht selbstverst\u00e4ndlich und sollte auch aufgrund sicherheitstechnischer Belange des Volkes verst\u00e4rkt kontrolliert werden. Verst\u00f6\u00dfe sollten zur Ablehnung eines Asylantrags f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Einschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit bereitet den Boden f\u00fcr eine unn\u00f6tige Kriminalisierung und verhindert eine menschenw\u00fcrdige und familiengerechte Existenz.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerberinnen und Asylbewerber sollten ihre Unterk\u00fcnfte zum eigenen Schutze sowie zum Schutz der deutschen besorgten Mitb\u00fcrger \u00fcberhaupt nicht mehr verlassen d\u00fcrfen! \u00dcber Fu\u00dffesseln oder Stahlgitter muss intensiv nachgedacht werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese Bevormundung, die auch gegen\u00fcber Hartz-IV-Empf\u00e4ngern praktiziert wird, ist gegen die W\u00fcrde des Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die vor Krieg und Elend fliehen, werden sich davon nicht abhalten lassen. Dadurch wird es keinem Deutschen besser gehen. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, allerdings ist eine drastische Verk\u00fcrzung der Verfahren erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber haben einen besonderen Status, der ihnen neben den Rechten auch Pflichten abverlangt. Die Abschaffung der Residenzpflicht hat zu dem gegenw\u00e4rtigen Asylchaos mit beigetragen, es sollte wieder eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber sollten jedoch dabei einem Meldesystem unterliegen, das es ihnen erlaubt, z.B. Verwandtschaftsbesuche auch ausserhalb des Landkreises zu t\u00e4tigen. L\u00e4ngere Abwesenheiten zu Besuchen o.\u00e4. m\u00fcssten mit dem zust\u00e4ndigen Landratsamt geregelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Gerade weil so viele Fl\u00fcchtlinge derzeit in unser Land str\u00f6men ist es wichtig Chaos zu vermeiden. Eine Aufenthaltsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr einen bestimmten Landkreis ist daher zwingend notwendig und unumg\u00e4nglich um z.B. kriminelle Aktivit\u00e4ten, wie eine doppelte Antragstellung, zu vermeiden und nat\u00fcrlich auch um eine Abschiebung bei Ablehnung des Asylantrags zu beschleunigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Da m\u00fcsste man Mehr Kenntnisse vermittelt bekommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die jetzige Regelung f\u00fcr angemessen. Asylbewerber k\u00f6nnen sich in Baden-W\u00fcrttemberg aufhalten. Diese Regelung scheint das Asylverfahren nicht zu verlangsamen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Eine derartige Einschr\u00e4nkung von Freiheit und Selbstbestimmungsrecht verst\u00f6\u00dft unserer Auffassung nach gegen grundlegende Menschenrechte, die f\u00fcr alle gelten m\u00fcssen. Statt der Residenzpflicht kann eine Wohnsitzpflicht dazu dienen, AsylbewerberInnen bei Bedarf ausfindig machen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein erfolgreich verhandeltes Freihandelsabkommen TTIP wird insbesondere f\u00fcr unser Land wirtschaftliche Vorteile und neue Arbeitspl\u00e4tze bringen. Allerdings betont die CDU, dass dabei u.a. die Verbraucherschutzstandards sowie der Schutz der Arbeitnehmerrechte nicht in Frage gestellt werden d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Fairer Welthandel kann Wohlstand und Umweltschutz voranbringen. Wir GR\u00dcNE werden aber kein Abkommen unterst\u00fctzen, das intransparent verhandelt wird und EU-weit errungene soziale, \u00f6kologische und Datenschutz-Standards untergr\u00e4bt. Wir sagen nein zu Schiedsgerichten, die den Rechtsstaat unterh\u00f6hlen und internationale Konzerne privilegieren. Wir fordern einen Neustart der Verhandlungen und sehen uns an der Seite der Kommunen, der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft, der Kirchen und vieler anderer Akteure.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "TTIP bietet die Chance, auf globale Standards Einfluss zu nehmen, den Exporthandel mit den USA zu beleben und unsere Wirtschaft zu st\u00e4rken. Klar ist: die SPD wird ein solches Abkommen nur akzeptieren, wenn es weder private Schiedsgerichte, noch Absenkungen unserer hohen Standarts in den Bereichen Umwelt-, Verbraucher-, Arbeits- und Datenschutz beinhaltet. Auch mit Blick auf die Daseinsvorsorge in den Kommunen wird die SPD keine direkten oder indirekten Zw\u00e4nge zur Privatisierung akzeptieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland und Europa sind erst durch Freihandel gro\u00df geworden. Jeder technische Fortschritt, Arbeitsteilung und Wohlstand in Europa und der Welt wurde ma\u00dfgeblich durch Zollsenkungen und Freihandel bef\u00f6rdert. TTIP ist f\u00fcr uns Freie Demokraten zuallererst eine Chance, unsere Unternehmen, gerade die kleinen und mittleren, im internationalen Wettbewerb zu st\u00e4rken und ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, leichter und g\u00fcnstiger auf den riesigen amerikanischen Markt zu exportieren und zu investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit TTIP und CETA werden v\u00f6lkerrechtlich bindende (praktisch unumkehrbare) Vertr\u00e4ge geschaffen. Es geht um unbegrenzten Marktzugang f\u00fcr Konzerne, um Absicherung ihrer Profite gegen Rechte von Verbrauchern, Besch\u00e4ftigten und Umwelt. DIE LINKE will die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge erhalten und verbessern. Arbeit, Soziales, Bildung, Gesundheit, Schutz von Verbraucherinnen und Verbrauchern und Kultur d\u00fcrfen nicht zum Spielball von Konzerninteressen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten das Freihandelsabkommen TTIP zwischen der EU und den USA f\u00fcr eine erhebliche Gefahr f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, Verbraucher- und Umweltschutzstandards und lehnen es daher ab. Wir werden alles tun, um es zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, Baden-W\u00fcrttemberg soll ich f\u00fcr einen Stopp einsetzen, da die wirtschaftlichen Interessen der Gro\u00dfkonzerne nicht \u00fcber dem Gemeinwohl der B\u00fcrger in Deutschland stehen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Freihandelsabkommen TTIP, CETA und TISA werden geheim mit Lobbyisten verhandelt und dienen nur der Gewinnmaximierung der gro\u00dfen Konzerne: Diese Verhandlungen sind zu stoppen!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen ein unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit ausgehandeltes Abkommen, in das wir nichts reinschreiben durften und das US-Firmen unser sch\u00f6nes Europa auf dem Silbertablett serviert. Stattdessen laden wir die USA ein, unserem Komitee f\u00fcr antiamerikanische Umtriebe beizutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die gesamte Freihandelsideologie des Neoliberalismus ist gescheitert, zersetzt zunehmend die Stabilit\u00e4t der Staaten und ist in ihrer Konsequenz menschenverachtend. Die B\u00fcSo setzt sich ohne wenn und aber f\u00fcr das Gemeinwohl ein!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Freihandelsabkommen TTIP mit den USA und CETA mit Kanada m\u00fcssen gestoppt werden, weil durch diese Abkommen alles, was es an Arbeitsschutz, Umweltschutz und anderen Profithemmnissen noch gibt, illegalisiert werden soll zur hemmungslosen Profitmaximierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist noch nicht sicher, dass es ein Abkommen geben wird. Wenn es eines gibt, werden die berechtigten Proteste aus allen politischen Richtungen dazu beigetragen haben, dass viele Kritikpunkte beseitigt wurden. Ob f\u00fcr die deutschen Arbeitnehmer und Verbraucher die Vor- oder Nachteile \u00fcberwiegen, wird man beim Vorliegen des Ergebnisses sehen. Ohne weitere Verhandlungen w\u00fcrden wir nie erfahren, ob wir unsere Interessen hinreichend durchsetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das TTIP-Handelsabkommen soll Konzernen Profite durch Fracking, Chlorh\u00fchner, Gen-Essen und laxen Datenschutz erleichtern und es bedroht Europas Demokratie. TTIP schadet der Demokratie, ist schlecht f\u00fcr die Gesundheit und \u00f6ffnet Privatisierungen T\u00fcr und Tor.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD stellt sich konsequent gegen das Freihandelsabkommen TTIP, weil es unter dem Deckmantel des Freihandles zentrale nationale Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an nicht demokratisch legitimierte Institutionen zu delegieren droht. Freier Handel von Waren und Dienstleistungen ist grunds\u00e4tzlich zu bef\u00fcrworten, aber nicht unter diesen Bedingungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich muss die rechtsstaatliche Integrit\u00e4t des Staates gew\u00e4hrleistet bleiben, auch und gerade bei internationalen Vertr\u00e4gen und bei immer weiter zunehmender Globalisierung. In diesem Sinne sind Vertr\u00e4ge wie TTIP abzulehnen oder v\u00f6llig neu auszuhandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Durch TTIP weicht Tradition dem Konsum. Europ\u00e4ische Hersteller regionaler Spezialit\u00e4ten geben erhebliche Privilegien ab. Agrarminister Schmidt stellt das Freihandelsabkommen \u00fcber heimische und europ\u00e4ische Spezialit\u00e4ten und will sie dem amerikanischen Markt zur Verf\u00fcgung stellen und diese gegebenenfalls auch dort produzieren. F\u00fcr den Erhalt von Traditionen und Arbeitspl\u00e4tzen sprechen wir uns klar gegen TTIP und all seine Auswirkungen aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Weil bei uns Rechte und Werte in Gefahr sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet eine dezentralisierte Gemeinwohl-Wirtschaft mit regionaler wirtschaftlicher Steuerung, Versorgung und Unabh\u00e4ngigkeit. Durch TTIP hingegen k\u00f6nnten ausl\u00e4ndische Konzerne Hoheitsrechte von Kommunen, L\u00e4ndern und Bund beschneiden. Bekannt gewordene TTIP Inhalte w\u00fcrden viele negativen Folgen haben, z. B. den Abbau von Verbraucherschutz, Umwelt- und Klimaschutz, Tierschutz, Kennzeichnungspflicht, Datenschutz, Arbeitnehmerrechten, Regulierung von Finanzm\u00e4rkten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass Gro\u00dfkonzerne gegen demokratisch beschlossene Verbesserungen im Umwelt-, Tier-, Arbeitnehmer- oder Verbraucherschutz vor Schiedsgerichten klagen bzw. Schadensersatz bekommen k\u00f6nnen, weil etwa der Atomausstieg in Deutschland beschlossen wurde oder Uruguay gegen das Rauchen vorgeht. Wir k\u00e4mpfen gegen TTIP und f\u00fcr einen fairen Handel.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die im Grundgesetz garantierte Forschungsfreiheit erm\u00f6glicht es Wissenschaftlern auch f\u00fcr sicherheitspolitische und milit\u00e4rische Zwecke zu forschen. Dazuhin w\u00e4re es schlicht verantwortungslos, unsere Soldaten ohne die bestm\u00f6gliche Ausstattung und den bestm\u00f6glichen Schutz in den Einsatz zu schicken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit von Wissenschaft und Forschung ist ein hohes Gut und ein im Grundgesetz garantiertes Grundrecht. Es ist Aufgabe der Hochschulen und der Forscher*innen, ethische Dimensionen ihrer Arbeit zu reflektieren. Wir GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen es, wenn Hochschulen und Forschungseinrichtungen Auseinandersetzungen \u00fcber derartige Fragen institutionell verankern. Im Ergebnis k\u00f6nnen sie sich etwa f\u00fcr eine Zivilklausel entscheiden, mittels derer sie sich zur Forschung ausdr\u00fccklich f\u00fcr zivile Zwecke bekennen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hochschulen sollen ihren eigenen Beitrag zu einer nachhaltigen und friedlichen Welt entwickeln. Die SPD setzt sich deshalb f\u00fcr die zivile Orientierung der Wissenschaft an Hochschulen des Landes ein und unterst\u00fctzt die Festschreibung einer so genannten Zivilklausel in den Grundordnungen der Hochschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Forschungsfreiheit auch an unseren Hochschulen. Milit\u00e4rische Forschung bringt h\u00e4ufig genug auch Erkenntnisse f\u00fcr die zivile Nutzung von Technologien hervor.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Forschungseinrichtungen, Universit\u00e4ten und Hochschulen des Landes sollen ausschlie\u00dflich friedliche Zwecke verfolgen. Deshalb fordert DIE LINKE ein gesetzliches Verbot von R\u00fcstungsforschung an den Hochschulen im Land und die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von Zivilklauseln in den Satzungen aller Einrichtungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die finanzielle Bevorzugung einzelner Forschungsfelder aufgrund ihrer wirtschaftlichen Verwertbarkeit, wie zum Beispiel bei der Exzellenzinitiative, gef\u00e4hrdet Freiheit und Vielfalt der Forschung. Innovation findet auch in den Bereichen statt, die nicht im Fokus des medialen (und \u00f6konomischen) Interesses liegen. Aus diesem Grund lehnt die Piratenpartei kurzfristige Projektf\u00f6rderung ab und setzt sich f\u00fcr eine verbesserte langfristige Sockelfinanzierung der Hochschulen ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In begr\u00fcndeten F\u00e4llen zur Landesverteidigung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Forschung ist sehr wichtig in einem hochentwickelten Industrieland, daher unterst\u00fctzt die NPD Baden-W\u00fcrttemberg die Forschung auch zu milit\u00e4rischen Zwecken an Hochschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Abh\u00e4ngigkeiten der Forschung, insbesondere von der R\u00fcstungsindustrie, offenlegen und abbauen. Der Einfluss der industriellen Auftragsforschung muss streng kontrolliert werden. Den Universit\u00e4ten muss durch Erh\u00f6hung der Sockelbetr\u00e4ge die finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit zur\u00fcckgegeben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Milit\u00e4rische Forschung nur im Geheimen, damit niemand den peinlichen Zustand unseres Kriegsger\u00e4tes erf\u00e4hrt! Eine Ausnahme bilden die Musikhochschulen des Landes: Hier soll in Form von Schlager- und Marschmusik Deutschlands effektivstes Mittel der psychologischen Kriegsf\u00fchrung zur Perfektion weiterentwickelt werden. Die auf dieser Grundlage entwickelten, meist nichtt\u00f6dlichen Waffen sollen helfen, die zivilen Kollateralsch\u00e4den in den laufenden und bevorstehenden Kriegen gering zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aufgabe mu\u00df angesichts der immer weiter umsichgreifenden Zunahme der Militarisierung und Bewaffnung gerade in Krisengebieten und u.a. daraus resultierender internationaler strategischer Spannungen und Konflikte sehr restriktiv angegangen werden. Die B\u00fcSo fordert wirtschaftliche Kooperation statt milit\u00e4rische Konfrontation!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Herrschenden im Kapitalismus haben ein wirtschaftliches und politisches Interesse an Kriegen. Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr Frieden, da er im Interesse der Mehrheit der Menschen ist. Daf\u00fcr muss die Bundeswehr aufgel\u00f6st werden und die BRD aus der NATO austreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir leben nicht in einer idealen Welt, in der Verteidigungsf\u00e4higkeit nicht erforderlich ist. Milit\u00e4rtechnik geh\u00f6rt zu den anspruchsvollsten Technikgebieten. Ein Industrieland, das hier aussteigt, hat sich aufgegeben, und tut sich auch schwer, den Import von milit\u00e4rischen G\u00fctern zu finanzieren. Wer seinen Studenten in den MINT-F\u00e4chern die bestm\u00f6gliche Ausbildung bieten will, muss auch auf diesem Gebiet in Forschung und Lehre mithalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "In der Grundlagenforschung ist die sp\u00e4tere Verwendung der Ergebnisse oft, ja meist nicht vorhersehbar. Mit jeder neuen Antriebstechnik kann man PKWs und Panzer versehen. Deshalb w\u00e4re jedes Verbot in dieser Richtung v\u00f6llig kontraproduktiv f\u00fcr die Forschungslandschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Als High-Tech-Land m\u00fcssen wir auch im milit\u00e4rischen Bereich den Anschluss an andere technische L\u00e4nder halten. Die Bundeswehr ist eine Verteidigungsarmee. Die Forschungsinhalte m\u00fcssen sich dementsprechend zum einen am V\u00f6lkerrecht orientieren und zudem dazu beitragen, den Schutz der Bev\u00f6lkerung optimal zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Eine Forschung zu milit\u00e4rischen Zwecken soll an Hochschulen erfolgen d\u00fcrfen. Jedoch sollen diese Forschungen und Entwicklungen rein der Selbstverteidigung unseres Landes dienlich sein. Da die Verteidigung unseres Landes h\u00f6chsten Stellenwert hat, lehnen wir auch die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr in der ganzen Welt ab. Deutschland wird an der deutschen Grenze gesch\u00fctzt und nirgendwo sonst.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die UNO das Sagen h\u00e4tte k\u00f6nnte man eventuell verzichten. Gegenw\u00e4rtig gibt es noch zu viele Aggressoren vor denen man sich sch\u00fctzen k\u00f6nnen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass das Milit\u00e4r gegenw\u00e4rtig nicht im Sinne des Grundgesetztes und der UN-Charta eingesetzt wird. Darum lehnen wir es ab, dass an Hochschulen f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke geforscht werden darf. Im Einklang mit dem Friedensgebot des Grundgesetzes und der UN-Charta setzt sich MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr ein, Friedensforschung an den Hochschulen zu betreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Achtung der unver\u00e4u\u00dferlichen Rechte von Mensch und Tier sowie der Schutz der Umwelt sind f\u00fcr uns Grundlage f\u00fcr Forschung und Au\u00dfenpolitik. Gewaltanwendung soll nicht das Mittel der Wahl f\u00fcr politisches Handeln sein. Ebenso soll nur Forschung gef\u00f6rdert werden, die nicht milit\u00e4rischen, sondern rein friedlichen Interessen dient.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen kostet Geld - f\u00fcr Menschen mit niedrigem Einkommen oft zu viel. In solchen F\u00e4llen hilft der Staat mit Wohngeld. Wohngeld erhalten diejenigen Einwohner*innen, deren Einkommen unterhalb der gesetzlich festgelegten Mindestgrenze liegt. Dieser Anspruch ist neben dem geringen Einkommen an die dauerhafte Aufenthaltserlaubnis in Deutschland gekn\u00fcpft, aber nicht an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Das wollen wir nicht \u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraum muss f\u00fcr alle bezahlbar bleiben. Das gilt auch f\u00fcr Menschen ohne deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft und mit ungekl\u00e4rtem Aufenthaltsstatus, die in unseren St\u00e4dten und Gemeinden leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auf Wohngeld kann grunds\u00e4tzlich ein Rechtsanspruch f\u00fcr jeden, der Wohnraum gemietet hat und ihn auch selbst nutzt bestehen. Dies gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Ausl\u00e4nder mit entsprechendem Aufenthaltstitel.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen ist f\u00fcr DIE LINKE ein Menschenrecht, unabh\u00e4ngig von Herkunft und Religion. Wohngeld wird zur Absicherung des Existenzminimums, also der Menschenw\u00fcrde gezahlt. Die darf nicht verletzt werden. Tats\u00e4chlich brauchen wir mehr bezahlbaren Wohnraum. Hier hat die Landesregierung versagt. Wir wollen ein Wohnungsbauprogramm mit 50 000 neuen Wohnungen f\u00fcr Menschen mit geringem oder mittlerem Einkommen. Davon mindestens 15.000 neue Sozialwohnungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei lehnt den Ausschluss nichtdeutscher Menschen von Sozialleistungen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein ausschlie\u00dfliches Wohngeld f\u00fcr Deutsche d\u00fcrtfe kaum mit dem Grundgesetz vereinbar sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Baden-W\u00fcrttemberg ist nicht das Sozialamt der Welt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier ein st\u00e4ndiges Aufenthaltsrecht hat, kann nicht von der Vergabe ausgeschlossen werden. Dies w\u00e4re diskriminierend.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Partei 'Die PARTEI' w\u00fcrde dies allerdings im Rahmen eines bedingungslosen Grundeinkommens - mit der Bedingung dass es nur an Deutsche ausgezahlt wird - zusammengefasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzliche Gleichstellung der materiellen Bed\u00fcrfnisse von Deutschen und Ausl\u00e4ndern gebietet die Intention des Sozialstaats.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Menschen die vor Krieg und Elend fliehen, werden sich davon nicht abhalten lassen. Dadurch wird kein Deutscher, der auf Hilfen angewiesen ist, mehr bekommen. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist so falsch formuliert, dass man es nicht unterst\u00fctzen kann. Allerdings kann der Sozialstaat nicht auf Dauer so gro\u00dfz\u00fcgig sein zu Zuwanderern und Durchreisenden wie in den letzten Jahren. Hier ist der Gesetzgeber gefordert, auch der Verfassungsgesetzgeber.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Jede Person, die ihren Hauptwohnsitz in Baden-W\u00fcrttemberg hat, muss auch Hilfe in finanzieller Not gew\u00e4hrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wir wenden uns gegen eine Einwanderung in die Sozialsysteme, das Wohngeld ist daher deutschen Staatsb\u00fcrgern vorzubehalten. Die Unterbringung von Asylbewerbern ist davon nicht ber\u00fchrt, weil diese in \u00f6ffentlichen Einrichtungen untergebracht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Nationalit\u00e4t darf nicht \u00fcber den Erhalt von Sozialleistungen entscheiden. Massgeblich ist entweder die Deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft, die Staatsb\u00fcrgerschaft in einem Mitgliedsland der EU oder ein Status, der zum Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland berechtigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Wir beziehen uns hier nicht nur auf das Wohngeld sondern alle staatlichen Transferleistungen. Deutsches Geld ist f\u00fcr deutsche Interessen da und nicht f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger, die stellenweise noch nie in unser Sozialsystem eingezahlt haben, aber nur Forderungen stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Alle hier lebenden Migrant-innen, die ihre Steuern und Beitr\u00e4ge bezahlen, sollten ein Recht auf Wohngeld haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit geringem Einkommen m\u00fcssen die n\u00f6tigen Sozialleistungen zur Sicherstellungen eines menschenw\u00fcrdigen und familiengerechten Lebensstandards erhalten, unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen Verantwortung f\u00fcr die in Baden-W\u00fcrttemberg angefallenen R\u00fcckst\u00e4nde \u00fcbernehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ministerpr\u00e4sident Kretschmann hat ma\u00dfgeblich daf\u00fcr gesorgt, dass nach jahrzehntelanger Blockade ergebnisoffen nach dem sichersten Endlagerstandort gesucht wird. Wir GR\u00dcNE k\u00e4mpfen aus \u00dcberzeugung gegen Atomkraft - deshalb \u00fcbernehmen wir Verantwortung. Baden-W\u00fcrttemberg tr\u00e4gt seinen Teil dazu bei, einen kleinen Teil des Atomm\u00fclls sicher zwischenzulagern, der wiederaufbereitet aus dem Ausland zur\u00fcckkommt. Dies erwarten wir von allen Bundesl\u00e4ndern. Nur so gelingt ein nationaler Endlager-Konsens.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen die Abf\u00e4lle bei den Kraftwerken zwischengelagert werden. Am wichtigsten ist jedoch, dass sie an der geeignetsten Stelle zwischengelagert werden, denn Sicherheit geht vor Regionalprinzip.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Baden-W\u00fcrttemberg sollten nur radioaktive Abf\u00e4lle zwischengelagert werden, die aus den eigenen Kernkraftwerken stammen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen \u00fcber die zuk\u00fcnftige Art der Aufbewahrung von Atomm\u00fcll eine offene gesellschaftliche Debatte f\u00fchren. Die Entwicklung von Konzepten und die Verabschiedung von Gesetzen stehen daf\u00fcr an erster Stelle. Solange diese Debatte nicht gef\u00fchrt und demokratisch abgeschlossen wurde, sind wir gegen das gef\u00e4hrliche Hin- und Hergeschiebe und die Zwischenlagerung des radioaktiven Atomm\u00fclls aus anderen Bundesl\u00e4ndern in Baden-W\u00fcrttemberg.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Deutschland setzt sich f\u00fcr eine verantwortliche L\u00f6sung zum Umgang mit Atomm\u00fcll ein. Die Piratenpartei Deutschland will, dass nuklearer M\u00fcll grunds\u00e4tzlich nur so gelagert wird, dass bei Bedarf eine R\u00fcckholung erfolgen kann. Dies betrifft auch leicht- und mittelradioaktiven M\u00fcll. Die Lagerung muss stets \u00fcberwacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bereits 2017 sollen Castor-Beh\u00e4lter aus Frankreich nach Philippsburg kommen. Dies wurde selbst von den Gr\u00fcnen bejaht! Die NPD will in Baden-W\u00fcrttemberg keinen Atomm\u00fcll aus anderen Bundesl\u00e4ndern, und schon gar nicht aus dem Ausland.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer Kernkraft nutzt, muss auch die Zwischenlagerung in Kauf nehmen; allerdings betrifft das nur den Abfall des jeweiligen Kernkraftwerks. Die betreffenden Stromkonzerne sind nach dem Verursacherprinzip in Haftung zu nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine gerechte Aufteilung der bei der bundesweiten Energiegewinnung anfallenden Abfallprodukte. Dabei sollen in Baden-W\u00fcrttemberg die Abf\u00e4lle aus der Windenergie zwischengelagert werden, in Bayern die aus der Kernkraft usw...", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "..., wenn es hierzulande \u00fcbersch\u00fcssige Lagerkapazit\u00e4ten daf\u00fcr gibt. Grunds\u00e4tzlich ist der Ausstieg aus der Kernenergie zur\u00fcckzunehmen, weil er die Versorgungssicherheit und Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes gef\u00e4hrdet.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr den sofortigen Ausstieg aus der Atomenergie. Die Energieproduktion muss den gro\u00dfen Konzerne entrissen und im Sinne der Menschen, das hei\u00dft sozial und \u00f6kologisch dezentral produziert werden. Unter diesen Voraussetzungen muss eine bundesweite L\u00f6sung f\u00fcr die Altlasten gefunden werden, an der sich Baden-W\u00fcrttemberg solidarisch beteiligen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ein St. Florians-Prinzip unterst\u00fctzen wir nicht. In Baden-W\u00fcrttemberg wurde auch der Atomstrom aus anderen Bundesl\u00e4ndern verbraucht. Auf der kleinen Fl\u00e4che der Bundesrepublik w\u00e4re ein Territorialprinzip l\u00e4cherlich. Sicherheit kann man nur gewinnen, indem die Lagerung als solche sicher gemacht wird, nicht indem sie 300 km entfernt erfolgt. Standortbewertung ist eine Fachaufgabe. Politik kann nur Verfahren zur Entscheidungsfindung verantworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Mangels Endlager sollten die Abf\u00e4lle grunds\u00e4tzlich an dem Ort zwischengelagert werden, wo sie anfallen. Eine weitere gesetzliche Regelung halten wir f\u00fcr entbehrlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir regen an, die Forschung an der Verwertbarkeit von Atomm\u00fcll voranzutreiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die radioaktiven Abf\u00e4lle muss dringend eine L\u00f6sung gefunden werden, die f\u00fcr alle Beteiligten zufrieden stellend ist. Eine Endlagerung in Baden-W\u00fcrttemberg lehnen wir entschieden ab. Jedoch brauchen wir deutschland- und europaweit eine L\u00f6sung f\u00fcr die Endlagerung. Eine schnelle Abschaltung der noch bestehenden Atomkraftwerke und eine damit verbundene Verringerung und Vermeidung von Atomabf\u00e4llen ist unumg\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass radioaktive Abf\u00e4lle am sichersten Standort nahe dem entsorgenden Kernkraftwerk gelagert werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Entsorgung von Atomm\u00fcll ist ein generelles Problem, welches uns alle betrifft und sich nicht auf die jeweiligen Bundesl\u00e4nder beschr\u00e4nkt. Es m\u00fcssen Entsorgungsstellen gefunden werden, die den Menschen, den Tieren und der Umwelt am wenigsten schaden, sofern dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Dazu muss man ganz Deutschland im Blick haben, um 'geeignete' Stellen finden zu k\u00f6nnen. Wichtig w\u00e4re es insbesondere, so schnell wie m\u00f6glich aus der Atomkraft auszusteigen, um noch mehr Atomm\u00fcll zu verhindern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Zeiten sprudelnder und rekordartig hoher Steuereinnahmen w\u00e4ren neue Belastungen das falsche Signal f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Verm\u00f6genssteuer erheblich mehr B\u00fcrokratie mit sich bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE setzen uns f\u00fcr eine nachhaltige Finanzpolitik ein. Wir werden uns im Bundesrat f\u00fcr eine gerechte Besteuerung gro\u00dfer Verm\u00f6gen stark machen. Neben der allgemeinen Verm\u00f6gensteuer gibt es weitere Steuerarten, insbesondere die Grundsteuer und die Erbschaftssteuer, die auf Verm\u00f6gen erhoben werden. Wir treten f\u00fcr eine gerechte und verfassungskonforme Verm\u00f6gensbesteuerung ein. Allerdings darf sie f\u00fcr unsere kleinen und mittleren Betriebe sowie Familienbetriebe nicht existenzgef\u00e4hrdend sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ist mit Blick auf den steigenden Ausgabebedarf (Bildung, Forschung, Infrastruktur) vorstellbar. F\u00fcr die SPD ist aber klar, dass bei einer Wiedereinf\u00fchrung hohe Freibetr\u00e4ge oder die Verschonung von Betriebsverm\u00f6gen oder eine Kombination aus beidem gelten muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Verm\u00f6genssteuern sind Substanzbesteuerungen auf bereits mehrfach besteuertes Verm\u00f6gen - das Bundesverfassungsgericht hat mit seiner Rechtssprechung die Besteuerung von gro\u00dfen Verm\u00f6gen aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden verworfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das Verm\u00f6gen eine Million Euro \u00fcbersteigt, soll es mit f\u00fcnf Prozent besteuert werden. Da diese Verm\u00f6genssteuer eine L\u00e4ndersteuer ist, flie\u00dft sie auch direkt in die Kassen der L\u00e4nder. Damit w\u00e4ren in Baden-W\u00fcrttemberg zus\u00e4tzliche Einnahmen in Milliardenh\u00f6he m\u00f6glich. Diese wollen wir f\u00fcr Investitionen in Bildung, Kita-Ausbau, Gesundheit, Wohnungsbau, Sozialtickets und \u00f6ffentlichen Nahverkehr nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuer- und Wirtschaftspolitik der Piratenpartei basiert auf einem humanistischen Menschenbild und ist bestimmt von Freiheit, Transparenz und gerechter Teilhabe. Auf diesem Fundament stehen unsere Konzepte f\u00fcr eine freiheitliche und soziale Wirtschaftsordnung, deren Ziel die selbstbestimmte Entfaltung und das Wohlergehen aller Menschen ist. Eine Verm\u00f6genssteuer wird von uns nicht explizit gefordert.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer ein Verm\u00f6gen erwirtschaftet, hat bereits durch die Einkommensteuer seine Steuern entrichtet. Au\u00dferdem wird er durch die Abgeltungssteuer bei Gewinnerzielung durch das Verm\u00f6gen besteuert. Eine Verm\u00f6genssteuer w\u00e4re eine ungerechte, zus\u00e4tzliche Steuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Verm\u00f6gen muss angemessener f\u00fcr die Finanzierung allgemeiner gesellschaftlicher Aufgaben herangezogen werden. Eink\u00fcnfte aus Kapital sollen st\u00e4rker besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Verm\u00f6gen wird ab einer Grenze von einer halben Million generell eingezogen. Egal ob in Sach- oder Geldwert. Wegen des Gleichbehandlungsgrundsatzes muss Unverm\u00f6gen jedoch in gleicher H\u00f6he besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6genssteuer ist ein erster Schritt, die Umverteilung von unten nach oben zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Diejenigen, die durch die Arbeit der Mehrheit reich geworden sind, sollen zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir kennen kein faires Verfahren, mit dem die sehr unterschiedlichen Verm\u00f6gensbestandteile wie Immobilien, Grundst\u00fccke, Wertpapiere, Gold, Kunstwerke und nicht zuletzt Pensionsanwartschaften gerecht besteuert werden k\u00f6nnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz gew\u00e4hrleistet in Artikel 14 das Eigentum. Es spricht allerdings auch davon, da\u00df 'Eigentum verpflichtet'. Diese Gemeinwohlverpflichtung sollte aber nicht durch staatliche Ma\u00dfnahmen durchgesetzt werden. Im \u00dcbrigen wurde Verm\u00f6gen bereits beim Erwerb besteuert.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerlast ist in Deutschland ausgesprochen hoch. Durch das Prinzip der Einkommenssteuer werden hohe Einkommen deutlich h\u00f6her besteuert als niedrige. Zudem werden auch Zinseink\u00fcnfte, Dividenden, usw. auf das Einkommen angerechnet. Zus\u00e4tzlich nun den verbleibenden Rest zu besteuern, w\u00e4re eine offensichtliche Umverteilung, die B\u00fcndnis-C ablehnt. M\u00f6glichkeiten der Konzerne zur Verschiebung von Erl\u00f6sen vor Steuer in andere Konzernl\u00e4nder (mit niedrigeren Steuers\u00e4tzen) sollten beschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung einer Steuer auf Verm\u00f6gen w\u00e4re ungerecht. Wer sich aufgrund ehrlicher Arbeit eine Existenz aufgebaut hat und ein kleines Verm\u00f6gen angeh\u00e4uft hat, der hat auf dem Weg zu diesem Ziel bereits gen\u00fcgend an Steuern an den Staat bezahlt. Eine weitere Besteuerung w\u00e4re nur eine unbegr\u00fcndete und unn\u00f6tige weitere Masche dem B\u00fcrger das Geld aus der Tasche zu ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Kluft zwischen Armen und Reichen vergr\u00f6\u00dfert sich in Deutschland. Diese Tendenz hat negative Auswirkungen - wie z.B. gegenseitiges Misstrauen und erh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t - f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten. Eine klug gestaltete Verm\u00f6genssteuer w\u00fcrde dazu beitragen, diese Kluft zu verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein gerechtes Steuersystem, bei dem die Leistungsf\u00e4higkeit des Steuerzahlers besser als bisher zu ber\u00fccksichtigen ist. Wer \u00fcber ein hohes Verm\u00f6gen verf\u00fcgt, soll einen Anteil zum Gemeinwohl beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Wahlrecht geh\u00f6rt zu den wichtigsten Rechten des jeweiligen Staatsb\u00fcrgers. Bei Kommunalwahlen d\u00fcrfen zudem Ausl\u00e4nder aus EU-Staaten w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft in Baden-W\u00fcrttemberg lebt, soll demokratisch mitbestimmen d\u00fcrfen. Wir GR\u00dcNE wollen es deshalb nicht nur den Menschen aus EU-L\u00e4ndern, sondern auch den hier lebenden Menschen aus Nicht-EU-L\u00e4ndern erm\u00f6glichen, an kommunalen Wahlen und Abstimmung teilzunehmen. Es geht um eine gleichberechtigte Teilhabe f\u00fcr die Menschen, die hier bei uns eine Heimat gefunden haben. Das kommunale Wahlrecht f\u00f6rdert die Identifikation mit unserem Gemeinwesen und sorgt damit f\u00fcr mehr Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die bereits viele Jahre in Baden-W\u00fcrttemberg leben und in den \u00f6rtlichen Gemeinschaften tief verwurzelt sind, brauchen die Chance auf Teilhabe auf allen Ebenen. Das ist nicht zuletzt ein wichtiger Schritt, um die Integration von zugewanderten Menschen in unserem Land voranzubringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach einer Aufenthaltszeit von mindestens f\u00fcnf Jahren in Deutschland sollen auch ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt ist Teil dieser Gesellschaft und soll \u00fcber die allgemeinen Angelegenheiten mitentscheiden k\u00f6nnen. Das ist eine Voraussetzung f\u00fcr die Ausweitung der Demokratie und auch f\u00fcr eine gelungene Integration. Wer Parallelgesellschaften verhindern will, muss allen Menschen die Chance zur demokratischen Beteiligung einr\u00e4umen. Deswegen will DIE LINKE allen, die ihren Lebensmittelpunkt in Baden- W\u00fcrttemberg haben, ab dem 16. Lebensjahr das Recht zu w\u00e4hlen geben - auch bei Landtagswahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr diejenigen Nicht-EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein, die das erforderliche Wahlalter erreicht haben und sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufhalten. Baden-W\u00fcrttemberg soll sich im Bundesrat f\u00fcr eine entsprechende \u00c4nderung des Grundgesetzes einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nein, das Recht zur Wahl eines deutschen Gremiums soll nur Deutschen zustehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft hier lebt, soll bei Kommunalwahlen mitw\u00e4hlen d\u00fcrfen, auch wenn er kein EU-B\u00fcrger ist. Dies f\u00f6rdert seine Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bayern, Sachsen, Ossis und sonstige Minderheiten passen einfach nicht zu uns und sollten hier auch nichts zu sagen haben. Wir sind zwei Volk!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Alle in Deutschland lebenden Menschen sollten unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft bei allen Wahlen mitentscheiden d\u00fcrfen. Die DKP ist gegen die Ausgrenzung von Menschen, da sie grunds\u00e4tzlich zur Spaltung der Menschen f\u00fchrt. Dies wiederum nutzt nur den Herrschenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Solche Forderungen stellen Leute auf, die mit dem Wahlverhalten des Staatsvolkes nicht zufrieden sind und sich ein anderes importieren m\u00f6chten.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch mit Hauptwohnsitz in Baden-W\u00fcrttemberg soll sich hier auch politisch mit einbringen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es nicht f\u00fcr richtig, das Wahlrecht nach den einzelnen staatlichen Ebenen zu splitten. Dauerhaft hier wohnende und integrationswillige Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen und sollten die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft beantragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis C steht zu einer umfassenden Integration aller zugezogenen Mitb\u00fcrger. Gem\u00e4ss Grundgesetz Artikel 20 und 28 ist eine Teilnahme von Ausl\u00e4ndern an Wahlen oder Volksabstimmungen nicht zul\u00e4ssig, da als Souver\u00e4n nur deutsche Staatsb\u00fcrger gesehen werden. Dieser Sicht stimmen wir vorbehaltlos zu. Eine Mitwirkung ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger in Vereinen, Schulen, B\u00fcrgerinitiativen, usw. begr\u00fcssen wir jedoch ausdr\u00fccklich.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht steht nur deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern zu. Bei Wahlen in Deutschland sollen innere deutsche Interessen vertreten und durchgesetzt werden. Ausl\u00e4nder sollen bei diesen Wahlen ungeachtet ihres dauerhaften Wohnorts nicht ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist zu undifferenziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dazu m\u00fcsste das Grundgesetz ge\u00e4ndert werden. Wir meinen, dass Menschen, die in einer Gesellschaft leben, sich mit ihr identifizieren, zu ihr beitragen und ihre Sprache sprechen, zu dieser Gesellschaft geh\u00f6ren. Sie sind Teil des Volkes des Landes und sollten das allgemeing\u00fcltige Wahlrecht haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft in Baden-W\u00fcrttemberg wohnt muss auch w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Bestimmten Menschengruppen das Wahlrecht zu verweigern widerspricht den Grundprinzipien der Demokratie und Freiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dadurch kann die Sicherheit - auch die gef\u00fchlte - erh\u00f6ht werden und eine bessere Strafverfolgung erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Raum ist f\u00fcr uns ein Ort der freien Begegnung. Deshalb setzen wir der Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums klare Grenzen. Die polizeiliche Befugnis zur Video\u00fcberwachung wollen wir gem\u00e4\u00df der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts auf ausgewiesene Gefahrenstellen beschr\u00e4nken. Zudem muss die Datenschutzaufsicht bei der Kontrolle staatlicher und privater Video\u00fcberwachung ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr eine ma\u00dfvolle Erweiterung der Tatbestandsmerkmale im Polizeigesetz ein. Vorstellbar ist eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung auf Pl\u00e4tze und Stra\u00dfen, in denen Straft\u00e4terInnen f\u00fcr gew\u00f6hnlich ihre Straftaten begehen. Allerdings ist es uns wichtig, dass eine Erweiterung der M\u00f6glichkeiten mit Augenma\u00df erfolgt und unter strenger Ber\u00fccksichtigung des Datenschutzes. Wir sind uns dar\u00fcber bewusst, dass die Video\u00fcberwachung kein Allheilmittel zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Ausweitung der Video\u00fcberwachung f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Wir wollen nicht in einem Land leben, in dem sich jeder unbescholtene B\u00fcrger beobachtet f\u00fchlen muss. Um Verbrechen zu verhindern, brauchen wir mehr und besser ausger\u00fcstete Polizei auf den Stra\u00dfen. Vor allem in Konfliktregionen und an Pl\u00e4tzen mit gro\u00dfen Menschenansammlungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung verhindert keine Kriminalit\u00e4t, sondern f\u00fchrt nur zu ihrer Verlagerung - und zur umfassenden \u00dcberwachung der B\u00fcrger. Das zeigen zahlreiche Studien. Wer Kriminalit\u00e4t wirklich bek\u00e4mpfen will, muss ihre sozialen Ursachen bek\u00e4mpfen. Denn es gibt keine Sicherheit ohne soziale Sicherheit - f\u00fcr alle. Wir fordern daher, dass Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, bei Versammlungen und Demonstrationen generell verboten wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende pauschale Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum dient lediglich der gef\u00fchlten Sicherheit und greift unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Privatsph\u00e4re der Menschen ein. Video\u00fcberwachung kann Straftaten nicht verhindern, sondern h\u00f6chstens verdr\u00e4ngen. Wir lehnen den weiteren Ausbau der \u00f6ffentlichen \u00dcberwachung strikt ab. Dar\u00fcber hinaus sind aktuelle Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen \u00dcberwachung kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "So weit verfassungsrechtlich m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Pers\u00f6nlichkeitsrechte sowie die Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet werden, eine vermehrte \u00dcberwachung ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP bef\u00fcrwortet verst\u00e4rkte Video\u00fcberwachung an bestimmten Brennpunkten, besonders f\u00fcr die Sicherheit von Frauen. Wir lehnen aber eine fl\u00e4chendeckende, insbesondere auch eine geheime Video\u00fcberwachung konsequent ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aus dem hierdurch gesammelten Videomaterial wird eine eigene Reality-Show auf RTL generiert durch deren Werbe-Einnahmen die Ausgaben f\u00fcr Technik und Personal wiederum gedeckt werden sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung ist ein teures Spielzeug, was keine Straftaten verhindert, sondern letztendlich der Repression dient. Wer Kriminalit\u00e4t effektiv verhindern will, muss die sozialen Ursachen bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcn-rote Regierung hat daf\u00fcr gesorgt, dass Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tssschwerpunkten dann wieder abgebaut werden muss, wenn sie begonnen hat zu wirken. Das ist ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Diebe und Grapscher.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Entsprechend dem Anwachsen der Kriminalit\u00e4t und neuer Kriminalit\u00e4tsformen kann eine Video\u00fcberwachung unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und des Datenschutzes an Brennpunkten!! sinnvoll sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die immer prek\u00e4rer werdende Sicherheitslage in Deutschland erfordert es, Video\u00fcberwachungen zur T\u00e4teridentifizierung und zur Abschreckung zu intensivieren. Die Anforderungen des Datenschutzes sind dabei zu beachten: So sind die Aufzeichnungen nur in kurzfristiger Endlosschlaufe zu halten (automatisches L\u00f6schen, wenn kein Erfordernis entsteht); die Sicherung gegen missbr\u00e4uchliche Auswertung ist juristisch vorzusehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich richtet sich B\u00fcndnis C gegen eine zunehmende \u00dcberwachung der B\u00fcrger durch eine Video\u00fcberwachung auf Strassen und Pl\u00e4tzen. Die j\u00fcngsten Ausschreitungen auch in Stuttgart scheinen einen solchen Schritt hingegen zu rechtfertigen. B\u00fcndnis C fordert dabei die Sicherstellung des Rechtes auf informationelle Selbstbestimmung des B\u00fcrgers sowie der Wahrung seiner Pers\u00f6nlichkeitsrechte. Die Verwendung von Aufnahmen solcher \u00dcberwachungssysteme m\u00fcssen richterlichen Entscheiden unterliegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Sp\u00e4testens seit den \u00dcbergriffen an Silvester wissen wir, wie wichtig eine gut ausgebaute und technisch hochwertige \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze sein kann. Das Ganze hat nichts damit zu tun, dass in der BRD ein \u00dcberwachungsstaat oder \u00c4hnliches etabliert werden soll. Wir m\u00fcssen im Moment ganz einfach unsere Bev\u00f6lkerung vor \u00dcbergriffen sch\u00fctzen und die T\u00e4ter schnellstm\u00f6glich ausfindig machen k\u00f6nnen. Eine \u00dcberwachung ist hier nur logisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung muss zeitlich beschr\u00e4nkt und auf Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte begrenzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Nutzen weiterer Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen ist mehr als zweifelhaft und steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Kosten und der Einschr\u00e4nkung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Grenze liegt dort, wo durch die Inklusion der Lernerfolg einer Klasse gef\u00e4hrdet wird. W\u00e4hrend f\u00fcr manche Kinder der Besuch einer allgemeinen Schule ein guter Weg ist, k\u00f6nnen andere Kinder auf einer Sonderschule besser gef\u00f6rdert werden. Wir wollen deshalb gleichberechtigte Wege er\u00f6ffnen, zwischen denen die Eltern im Rahmen des M\u00f6glichen w\u00e4hlen k\u00f6nnen: die Inklusion an einer allgemeinen Schule, den Besuch einer Au\u00dfenklasse oder den Besuch einer Sonderschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung hat das Recht auf inklusive Beschulung im Schulgesetz verankert. Jetzt geht es um eine gelungene Umsetzung - wir GR\u00dcNE setzen uns ein f\u00fcr gute Rahmenbedingungen und Unterst\u00fctzung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. Perspektivisch m\u00fcssen alle Schulen Kinder mit Behinderung aufnehmen k\u00f6nnen, auch wenn nicht jede Schule alles k\u00f6nnen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche mit Behinderungen geh\u00f6ren in die Mitte unserer Gesellschaft und nicht an ihren Rand. Deshalb wird die SPD Schultr\u00e4ger auch weiterhin beim Ausbau inklusiver Angebote unterst\u00fctzen und das Netzwerk inklusiv arbeitender Schulen bedarfsorientiert ausbauen. Inklusion ist eine Aufgabe f\u00fcr alle Schularten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr jedes Kind muss die geeignete Schule vorhanden sein. Deshalb wollen wir die Sonderschulen nicht abschaffen, gleichzeitig aber die Inklusion in Regelschulen, dort wo es m\u00f6glich ist, vorantreiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion hei\u00dft, dass die Gesellschaft Einschr\u00e4nkungen von Menschen mit Behinderung ausgleicht und ihre Rechte umsetzt. Dazu n\u00f6tig sind Barrierefreiheit, kleinere Klassen und sonderp\u00e4dagogische Unterst\u00fctzung. Neben Fremdsprachen soll auch die Geb\u00e4rdensprache als Unterrichtsfach eingef\u00fchrt werden. Inklusion entsprechend Artikel 24 der Behindertenrechtskonvention der UNO muss an allen Schularten erm\u00f6glicht werden. Wir setzen uns daher f\u00fcr 'Eine Schule f\u00fcr Alle' ein. Vielfalt bereichert Bildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Baden-W\u00fcrttemberg begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Abschaffung der Sonderschulpflicht durch die Landesregierung. Wir halten aber diesen Schritt f\u00fcr nicht zu Ende gedacht. Neben der freien Schulwahl f\u00fcr alle Menschen fordern wir die Verpflichtung von Schulen, Inklusion tats\u00e4chlich zu verwirklichen, und eine Zusammenlegung der Entscheidungskompetenzen f\u00fcr Inklusion erm\u00f6glichende Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re eine \u00dcberforderung der behinderten Kinder und auch des Lehrpersonals. Ferner w\u00e4ren auch die nichtbehinderten Kinder in ihrer Lernleistung beeintr\u00e4chtigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Kinder mit Behinderungen haben besondere Bed\u00fcrfnisse. Eine regul\u00e4re Schule wird diesen Bed\u00fcrfnissen in der Regel nicht gerecht und w\u00e4re eine schlechte Wahl f\u00fcr diese Kinder. Zu ihrem Wohl sollten sie in speziell ausgebildeten Schulen mit extra geschulten P\u00e4dagogen unterrichtet werden, um sie bestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Schulen wie auch in Kinderg\u00e4rten und Bildungseinrichtungen sollen behinderte und nicht behinderte Menschen soweit m\u00f6glich gemeinsam erzogen werden und miteinander sowie voneinander lernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re nur fair, da es laut Aussagen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an den meisten Bildungseinrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg ja auch meist ausschlie\u00dflich Lehrer gibt, die 'voll behindert' sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die zus\u00e4tzlichen p\u00e4dagogischen und finanziellen Anforderungen an Schulen und ihr Lehrerkollegium sind bei der Inklusion erheblich. Dies kann nicht von jeder Schule geleistet werden. Somit w\u00e4re die F\u00f6rderung behinderter Kinder nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht auf eine gute und kostenfreie Bildung. Wir wollen eine Schule f\u00fcr alle, mit gemeinsamem Unterricht bis zum zehnten Schuljahr, kleinen Klassen und qualifizierten P\u00e4dagogen. Alle Schulen m\u00fcssen mit ihren personellen und r\u00e4umlichen Ressourcen in der Lage sein, alle Kinder zu unterrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Jedem behinderten Kind muss es erm\u00f6glicht werden, seinen intellektuellen F\u00e4higkeiten entsprechend den bestm\u00f6glichen Schulabschluss zu erreichen. Es ist auch anzustreben, dass dies in Wohnortn\u00e4he geschehen kann. Die bew\u00e4hrten und leistungsf\u00e4higen F\u00f6rderschulen auszutrocknen und aufzul\u00f6sen zugunsten r\u00fccksichtsloser und aussichtsloser p\u00e4dagogischer Inklusions-Experimente mit jungen Menschen, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion ist in bestimmten F\u00e4llen durchaus angebracht, es hat sie schon immer gegeben, insbesondere bei k\u00f6rperlich behinderten Kindern. Es gibt aber auch F\u00e4lle, bei denen eine individuelle Betreuung unverzichtbar ist, die im gro\u00dfen Klassenverbund nicht oder nicht ohne Beeintr\u00e4chtigung der anderen Kinder m\u00f6glich ist. Deshalb wehren wir uns dagegen, eine teilweise sinnvolle Sache zur Ideologie zu \u00fcberh\u00f6hen und zu verallgemeinern, wie es die derzeitige gr\u00fcn-rote Landesregierung massiv betreibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Viele Schulen w\u00fcrden aufgrund ihrer baulichen Gegebenheiten nicht dazu in der Lage sein bzw. mit unzumutbaren finanz. Investitionen konfrontiert. Lehrkr\u00e4fte wie auch Schulklassen sind heute mit der Aufgabe v\u00f6llig \u00fcberfordert, sich zus\u00e4tzlich um Kinder mit erh\u00f6htem F\u00f6rderbedarf zu k\u00fcmmern. Viele Inklusions-Kinder k\u00f6nnen an F\u00f6rderschulen deutlich besser gef\u00f6rdert werden und pers\u00f6nlich profitieren. Eine pauschale Durchsetzung der Inklusion lehnen wir darum ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Jede Schule in Baden-W\u00fcrttemberg sollte in der Lage sein, Kinder mit k\u00f6rperlicher Behinderung aufnehmen zu k\u00f6nnen. Ein behindertengerechter Umbau ( Rollstuhlrampe etc. ) einer jeden Schule muss vom Land finanziert werden. Die Inklusion von geistig behinderten Menschen in den Schulen lehnen wir allerdings ab, da die normalen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unter diesen Umst\u00e4nden nicht den gew\u00fcnschten Lerneffekt haben werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT unterst\u00fctzt diese Bestrebung. Artikel 24 der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen besagt, dass jedes Kind mit Behinderung das Recht hat, eine Regelschule zu besuchen. Es gibt viele gute Erfahrungen bei dem gemeinsamen Lernen von Behinderten und Nichtbehinderten. Nat\u00fcrlich mussen dabei auch die finanziellen und praktischen Mittel jeder Schule ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Barrieren f\u00fcr k\u00f6rperlich behinderte Sch\u00fclerInnen m\u00fcssen an Schulen endlich vollumf\u00e4nglich abgebaut werden, um ihnen eine problemlose Teilnahme am Schulalltag zu erm\u00f6glichen. Ebenso muss mehr daf\u00fcr getan werden, geistig behinderte Sch\u00fclerInnen integrieren zu k\u00f6nnen, wenn diese das w\u00fcnschen und es mit den Unterrichtszielen vereinbar ist. Andernfalls m\u00fcssen sie anderweitig ausreichende Freizeitangebote haben, um intensiven Kontakt mit nicht behinderten Kindern und Jugendlichen zu haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gerade in unseren St\u00e4dten fehlen Wohnungen und bezahlbarer Wohnraum. Aber die Mietpreisbremse schafft keine einzige neue Wohnung. Sie macht den Bau von Wohnungen f\u00fcr Private daf\u00fcr viel unattraktiver und schadet damit dem Wohnungsmarkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wohnungen im S\u00fcdwesten m\u00fcssen bezahlbar bleiben. Die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung hat deshalb massiv in den sozialen Wohnungsbau investiert und das Landesprogramm zur F\u00f6rderung deutlich aufgestockt. Die im Juni 2015 eingef\u00fchrte Mietpreisbremse in Gebieten mit besonders hohen Mieten ist ein weiterer wichtiger Schritt f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum - damit werden \u00fcberdurchschnittliche Mietsteigerungen verhindert. Wir GR\u00dcNE werden auch weiterhin f\u00fcr bezahlbare Mieten k\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In vielen Gro\u00df- und Universit\u00e4tsst\u00e4dten ist die Lage am Wohnungsmarkt angespannt. Dramatische Mieterh\u00f6hungen sind keine Seltenheit. Die Mietpreisbremse ist ein sinnvolles Instrument um Wiedervermietungen zu begrenzen und Wohnraum bezahlbar zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse f\u00fchrt langfristig zu h\u00f6heren Mieten, weniger Wohnraum und weniger Investitionen - da sich das Bauen so nicht mehr rechnet. Statt einer Mietpreisbremse brauchen wir eine \u00c4nderung der investitionsfeindlichen Landesbauordnung und eine Ausweisung von mehr Baufl\u00e4chen. Wenn es mehr Wohnungen gibt, sinken die Mieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen ist ein Grundrecht und darf nicht den Gesetzen des Marktes \u00fcberlassen werden. Bezahlbaren Wohnraum zu erhalten und zu bauen, muss zentrale Aufgabe der Landespolitik sein. Dazu sollen die Kommunen H\u00f6chstmieten (Mietpreisbremse) festlegen k\u00f6nnen, soll \u00f6ffentliche F\u00f6rderung an Mietpreisbegrenzungen gebunden werden und soll es bei Sozialwohnungen wieder eine echte Kostenmiete geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbarer Wohnraum muss vor allem in den Ballungsgebieten Baden-W\u00fcrttembergs f\u00fcr alle sichergestellt werden. Daher lehnt die Piratenpartei eine Streichung der Mietpreisbremse ab, da diese zu einer unkontrollierten Verteuerung von Wohnraum f\u00fchren w\u00fcrde, die vor allem sozial benachteiligte Menschen tr\u00e4fe.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der private Wohnungsbau muss gef\u00f6rdert und dart nicht behindert werden. Dies w\u00e4re mit einer Mietpreisbremse der Fall.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um den ohnehin sehr knappen Wohnungsmarkt nicht noch weiter auszud\u00fcnnen, ist eine Mietpreisgrenze bei Neuvertr\u00e4gen durchaus ein gutes Mittel, potenziellen Mietern eine Chance auf einen nicht ausufernden Mietzins zu geben. Die NPD bef\u00fcrwortet das, nat\u00fcrlich unter Ber\u00fccksichtigung der Belange beider Vertragsparteien.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP hat diese Mietpreisbremse bereits vor Jahren vom Landtag gefordert. Im Zuge der Versch\u00e4rfung des Wohnraumproblems ist eine entsprechende Regelung inzwischen politischer Alltag.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Im Moment \u00fcberpr\u00fcfen wir, ob sich unter unseren Mitgliedern mehr Vermieter als Mieter befinden. Je nach Ergebnis kann sich unser zuk\u00fcnftiger Standpunkt anders darstellen als hier angegeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Doch! Solange sich der Wohnungsmarkt nicht deutlich entspannt hat, mu\u00df den schw\u00e4cheren Einkommensgruppen mit dieser und anderen Ma\u00dfnahmen unter die Arme gegriffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfen Wohnungskonzerne machen seit Jahren steigende Profite, auch mit Unterst\u00fctzung der Gr\u00fcn-SPD-Landesregierung. Wohnen ist ein Menschenrecht! Kein Verkauf von landeseigenen Wohnungen! Mietpreisstopp mit dem Ziel der Senkung der Mieten! Sofortiges \u00f6ffentliches Wohnungsbauprogramm, statt Bau von noch mehr B\u00fcros und Luxuswohnungen! Sanierung von vorhandenem Wohnraum zur Senkung der Belastungen der Umwelt ohne Mieterh\u00f6hung! Grund und Boden geh\u00f6ren in \u00f6ffentliche Hand!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Mietpreisbremse kann nur wollen, wer auch sehr viel weniger Wohnungsneubau will. Wir wollen Wohnungsbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Eingriffe im Mietrecht f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig nicht zu bezahlbarem sondern zu weniger Wohnraum. Ein vermindertes Angebot f\u00fchrt auf lange Sicht aber stets, auch und gerade bei Preisbremsen, zu h\u00f6heren Wohnkosten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Ballungszentren muss Wohnraum bezahlbar bleiben. \u00dcberm\u00e4ssig steigende Mieten sind aber auch ein Indiz f\u00fcr zu knappen Wohnraum. In diesem Fall m\u00fcssen die Kommunen den kommunalen bzw. sozialen Wohnungsbau f\u00f6rdern, um die Marktpreise zu beeinflussen. Gesetze allein sind keine L\u00f6sung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Vermietern muss Einhalt geboten werden, wenn sie im Begriff sind ihre Mieter mit unmoralischen Mietpreiserh\u00f6hungen aus dem vermieteten Wohnraum zu dr\u00e4ngen oder zumindest finanziell auszunutzen. Eine Mietpreisbremse ist daher zwingend erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet eine Mietpreisbremse, um die Mieter-innen vor unangemessenen Mietpreiserh\u00f6hungen zu sch\u00fctzen. Daf\u00fcr ist es notwendig, fl\u00e4chendeckend einen qualifizierten Mietspiegel zu erstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreise haben in den letzten Jahren teils exorbitante H\u00f6hen erreicht, insb. in St\u00e4dten wie Stuttgart und T\u00fcbingen. Hier muss dringend gegengesteuert und eine Mietpreisbremse geschaffen werden. Die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ setzt sich zudem f\u00fcr die verst\u00e4rkte Schaffung von f\u00fcr alle bezahlbarem Wohnraum ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden auch in Zukunft Projekte gegen Extremismus f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. Und bei uns gilt dies nicht nur f\u00fcr Rechtsextremismus, sondern f\u00fcr den Kampf gegen jede Art des Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE sagen Nein zu Rechtsextremismus, zu rechter Hetze und zu rechter Gewalt. Zivilgesellschaftliche Netzwerke, die sich gegen Rechtsextremismus und andere Formen gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit engagieren, wollen wir weiterhin f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. Mit einem Landesprogramm zur F\u00f6rderung demokratischer Kultur und zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus wollen wir bereits praktizierte methodische Ans\u00e4tze und bestehende Angebote sinnvoll miteinander verkn\u00fcpfen und ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Neben einem konsequenten repressiven Vorgehen gegen rechtsextremistische Gruppierungen, wollen wir dem Rechtsextremismus durch Pr\u00e4vention den N\u00e4hrboden entziehen. Die SPD will die Projekttr\u00e4ger vor Ort st\u00e4rken. Demokratie braucht starke Demokratinnen und Demokraten. Wir setzen auf eine verbesserte Demokratieerziehung in der Schule, die demokratische Werte fr\u00fchzeitig erfahrbar und erlernbar macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus, Linksextremismus und religi\u00f6sen Extremismus aller Art. \u00dcberall dort, wo es Probleme mit intoleranten, extremen Positionen gibt, muss Baden-W\u00fcrttemberg zusammen mit der demokratischen Zivilgesellschaft gegensteuern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die extreme Rechte ist eine allt\u00e4gliche Bedrohung f\u00fcr viele Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg. Geplante oder bereits bewohnte Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte werden angez\u00fcndet, die Polizei ist nur begrenzt handlungsf\u00e4hig. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass Projekte und Initiativen gegen Rechtsextremismus vom Land unterst\u00fctzt werden. Auch die Bildungsarbeit gegen Rassismus und Vorurteile muss verst\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Toleranz und der Kampf gegen Diskriminierung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Zur Unterst\u00fctzung der beteiligten Gruppen sind ausreichende finanzielle Mittel bereit zu stellen. Den Versuch, Rassismus, Diskriminierung, Intoleranz und Rechtsextremismus mit verschiedenen Formen politischen Protests gleichzusetzen, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn F\u00f6rderung, dann gegen alle Formen von Extremismus. Zudem Stehen manche der gef\u00f6rderten Personen unter Linksextremismusverdacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg hat keinen Bedarf, zwielichtige Projekte gegen vermeintliche Rechtsextremisten zu f\u00f6rdern, um im Land von den eigentlichen Problemen abzulenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus stellt eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die Demokratie dar, besonders in der aktuellen Situation.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Schon der F\u00fchrer hat verfassungsfeindliche Organisationen strikt bek\u00e4mpft!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Solche Projekte sollten im Einzelfall gepr\u00fcft werden, jedoch wird das wichtigste Mittel gegen Rechtsextremismus eine rasche Integration von Migranten in die Gesellschaft und den Arbeitsproze\u00df sein. Besonders zu f\u00f6rdern sind konkrete Kulturprojekte, die zum Dialog der Kulturen beitragen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Projekten gegen rechtsextreme Gewalt und faschistische Ideologie ist auszubauen. Die Landesregierung muss sich f\u00fcr ein Verbot aller faschistischen Organisationen auf Grundlage des Grundgesetzes einsetzen. Dar\u00fcber hinaus muss die Kriminalisierung von Antifaschisten beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn es die richtigen sind. Es gibt gute Projekte f\u00fcr Aussteiger aus der rechtsextremen Szene und schlechte, bei denen das Geld unter dem Vorwand des Antifaschismus am Ende bei gewaltgeneigten Linksextremen landet.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in der heutigen Zeit, ist dies sehr wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Jeglicher Extremismus ist abzulehnen. Es ist jedoch ein Skandal, dass politische Parteien ihre \u00c4mter in staatlichen Organisationen dazu missbrauchen, missliebige politische Anschauungen oder Parteien als 'rechtsextrem' zu verunglimpfen und zu bek\u00e4mpfen. Zur Strafverfolgung gesetzeswidriger Handlungen reichen die bestehenden Gesetze aus. In der \u00d6ffentlichkeit wie in den Schulen sollte der linke Extremismus genauso ge\u00e4chtet werden wie der rechte.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Form des politischen Extremismus ist zu verhindern und darum Projekte gegen linken und rechten Extremismus zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Es findet so gut wie kein Projekt gegen Linksextremismus oder Islamismus statt. Was rechts ist, bestimmen heute die Medien und die Etablierten. Daher bestimmen sie auch was mit ihren Projekten bek\u00e4mpft werden soll. M\u00fcndige B\u00fcrger sollen mundtot gemacht werden und mit der Nazikeule bek\u00e4mpft werden. Das Alles auf Kosten des Landes und damit der Steuerzahler. So geht Demokratie nicht. Auch die etablierten Parteien m\u00fcssen dies irgendwann verstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Mit den Rechtsextremen muss die Auseinandersetzung in der Diskussion gef\u00fchrt werden. Das geh\u00f6rt zur Demokratie. Beschimpfung alleine und Verbot ist kein politisches Mittel hierf\u00fcr.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus und seinen sozialen und psychologischen Ursachen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir, die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ, stehen f\u00fcr eine tolerante und weltoffene Gesellschaft, in der Rassismus keine Chance hat. Deshalb setzen wir uns konsequent gegen Rechtsextremismus ein, u.a. durch unseren Bundesarbeitskreis 'MUT gegen Rechts' und sind nat\u00fcrlich f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung von Projekten in Baden-W\u00fcrttemberg.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist ein erstrebenswertes Ziel. Allerdings gibt es hierbei, erhebliche finanzielle und rechtliche Fragen, die derzeit noch von Gerichten gekl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung sind die Stadt- und Landkreise. In vielen Verkehrsverb\u00fcnden gibt es attraktive Sch\u00fclertickets, die es erm\u00f6glichen, neben dem Schulweg auch das gesamte Verbundnetz zu nutzen. Als Land geben wir j\u00e4hrlich ca. 248 Mio. Euro an die Verkehrsunternehmen, sodass diese verg\u00fcnstigte Sch\u00fclertickets anbieten k\u00f6nnen. Wir GR\u00dcNE werden auch k\u00fcnftig den Sch\u00fclerverkehr solide finanzieren. Kostenloser \u00d6PNV ist derzeit leider nicht finanzierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Weg zur Schule f\u00e4llt nach geltender Rechtslage in den Verantwortungsbereich von Sch\u00fclerInnen und Eltern. Um den Kostenrahmen zu d\u00e4mpfen, unterst\u00fctzt das Land Stadt- und Landkreise auch zuk\u00fcnftig finanziell. Denn die kommunale Seite ist f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zust\u00e4ndig.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung vermag aus unserer Sicht nicht ein qualitativ hochwertiges Angebot zu sichern. Die Ausf\u00e4lle in Millionenh\u00f6he w\u00fcrden den \u00d6PNV als Ganzes schw\u00e4chen. Wir halten deshalb an einem angemessenen, moderaten Eigenanteil der Eltern fest. Zum Schutz kinderreicher oder finanzschwacher Familien vor \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Belastung wollen wir uns aber in Gespr\u00e4chen mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden f\u00fcr eine Belastungsobergrenze einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schulweg geh\u00f6rt zur Schule dazu. Wir setzen uns f\u00fcr ein kostenfreies Jugend-Ticket f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Auszubildende ein. Die Wahl der Schule oder Ausbildungsst\u00e4tte darf nicht vom Geld abh\u00e4ngen. Und junge Menschen sollen die M\u00f6glichkeit haben, sich frei zu bewegen, Kultur anzueignen und ihre Stadt und das Land kennenzulernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen umlagefinanzierten, fahrscheinlosen \u00d6PNV f\u00fcr alle ein und halten diesen f\u00fcr finanzierbar. Mit Hilfe von mindestens drei gro\u00dfen Feldversuchen wollen wir diese Ansicht \u00fcberpr\u00fcfen. Diese Untersuchungen sollen jeweils in einem Ballungszentrum, einem Mittelzentrum und einer Region des l\u00e4ndlichen Raumes in Baden-W\u00fcrttemberg wissenschaftlich begleitet durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fcler/ Studenten m\u00fcssen auch in diesem Bereich gef\u00f6rdert werden um weiterf\u00fchrende Schulen und Hochschulen besuchen zu k\u00f6nnen. Bildung darf nicht am Einkommen der Eltern scheitern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Erg\u00e4nzung zur Lernmittelfreiheit und zur kostenlosen Schulbildung fordert die \u00d6DP eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung als Ausdruck des Menschenrechts auf Bildung", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Passend zur Reduzierung des Entgelts f\u00fcr Sch\u00fcler wird sich Die PARTEI f\u00fcr bezahlbares Schwarzfahren einsetzen! Wer im Monat mehr als 31mal dieselbe Strecke schwarzf\u00e4hrt, bekommt au\u00dferdem ein Auto geschenkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Viel vordringlicher ist, da\u00df der \u00d6PNV in vielen l\u00e4ndlichen Gebieten noch erheblichen Ausbaubedarf hat. Zun\u00e4chst mu\u00df \u00fcberhaupt die fl\u00e4chendeckende M\u00f6glichkeit der Nutzung des \u00d6PNV hergestellt werden. Das Angebot eines Nachlasses oder Erlasses der Ticketpreise f\u00fcr einkommensschw\u00e4chere Familien mu\u00df weiter ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP tritt ein f\u00fcr sofortige Preissenkungen im \u00d6PNV, Einf\u00fchrung von kostenlosen Sozial- und Sch\u00fclertickets mit dem Ziel eines kostenlosen Nahverkehrs. Wir brauchen Vorrang des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs gegen\u00fcber dem Autoverkehr. Dazu muss Ziel der Stadtplanung die Vermeidung von unn\u00fctzem Verkehr sein, Durchfahrtsverbot f\u00fcr LKWs, Verlagerung auch des regionalen Lieferverkehrs auf die Schiene sowie Einf\u00fchrung einer Nahverkehrsumlage f\u00fcr gro\u00dfe Konzerne und Banken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulwegbef\u00f6rderung muss kostenlos sein. Dar\u00fcber hinaus muss die Unterst\u00fctzung von Eltern und Kindern \u00fcber die Familienf\u00f6rderung erfolgen. Danach m\u00fcssen die Menschen selbst entscheiden, wof\u00fcr sie ihr Geld ausgeben wollen. Wieso soll der Staat einem Sch\u00fcler, der nahezu alle seine Wege mit dem Fahrrad zur\u00fccklegen kann, zus\u00e4tzlich ein \u00d6PNV-Ticket bezahlen? Mit solchen Forderungen wird versucht, Stimmen zu kaufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Familien mit Kindern w\u00fcrden dadurch finanziell entlastet. Durch ein kostenfreies Ticket w\u00fcrden zudem die freie Schulwahl und der gesunde Wettbewerb zwischen den Schulen gest\u00e4rkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen erhalten bereits einen rabattiertes Ticket. Dies f\u00fcr den regul\u00e4ren Schh\u00fcler ganz gratis abzugeben, widerspricht dem Grundsatz, Eigenverantwortung im Umgang mit Resourcen zu erlernen. Beweglichkeit hat immer auch ihren Preis. Gerade in einem Land, das auch Radverkehr und Fussverkehr zum \u00d6PNV z\u00e4hlt, muss dies in der Bezuschussungspraxis sichtbar werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein kostenfreies \u00d6PNV Ticket f\u00fcr deutsche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die F\u00f6rderung der Jugend ist eines unser wichtigsten Anliegen, zur F\u00f6rderung geh\u00f6rt auch die eigene Selbstst\u00e4ndigkeit, die durch die Mobilit\u00e4t mit dem \u00d6PNV gegeben wird. Im Gegensatz zu den Etablierten, die vielerorts Asylanten umsonst die \u00d6PNV benutzen lassen, wollen wir uns um unseren eigenen Nachwuchs k\u00fcmmern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht neben der Schule wohnt soll nicht bezahlen m\u00fcssen, damit er dort hinkommen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, f\u00fcr Sch\u00fcler-innen aus einkommensschwachen Familien sollte es ein entgeltfreies \u00d6PNV-Ticket geben. Generell bef\u00fcrwortet MENSCHLICHE WELT eine Verlagerung der Mobilit\u00e4t zu \u00d6PNV.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Zum Zweck der Eind\u00e4mmung von Umweltverschmutzung und Treibhauseffekt ist es unumg\u00e4nglich, den \u00f6ffentlichen Personenverkehr verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern, auszubauen und besser zu vernetzen. Gerade f\u00fcr Sch\u00fclerInnen und deren Eltern w\u00e4re ein kostenloses Sch\u00fcler-Ticket eine gute Motivation, den \u00d6PNV noch mehr als bisher f\u00fcr Fahrten zu Schule und Freizeitaktivit\u00e4ten zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will die Leiharbeit auf ihre Kernfunktionen f\u00fcr kurze Zeitr\u00e4ume hin orientieren. Bei l\u00e4ngeren T\u00e4tigkeiten sollen Leiharbeiter k\u00fcnftig aber sp\u00e4testens nach 9 Monaten den gleichen Lohn erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein wesentlicher Bestandteil gr\u00fcnen Wirtschaftens ist es, dass alle Menschen fairen Zugang zum Arbeitsmarkt haben und gleiche Chancen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter - auch in Leih- oder Zeitarbeit - fair behandelt und gerecht bezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Prinzip des gleichen Lohns f\u00fcr gleiche Arbeit und der gleichen Arbeitsbedingungen f\u00fcr Leiharbeitsbesch\u00e4ftigte und Stammbelegschaften gesetzlich durchsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit stellt einen bew\u00e4hrten Einstieg in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt dar. Nichtsdestotrotz muss die Entlohnung angemessen zur geleisteten Arbeit sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Generell wollen wir Leiharbeit stoppen. Als Sofortma\u00dfnahme muss im Zeitarbeitsgesetz festgelegt werden, dass der gleiche Lohn plus eine Flexibilit\u00e4tszulage von 10 % zu zahlen ist. So kann Leiharbeit nicht genutzt werden, um die L\u00f6hne zu dr\u00fccken. In \u00f6ffentlichen Betrieben und Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen m\u00fcssen Leiharbeit und Befristung ohne sachlichen Grund (etwa einer Elternzeitvertretung) ausgeschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit stellt f\u00fcr die Wirtschaft ein sinnvolles und notwendiges Instrument dar. In einzelnen Unternehmen stellen die Leiharbeitskr\u00e4fte mittlerweile betriebsintern aber eine Art Konkurrenz und Druckmittel gegen die Stammbelegschaft dar. Leiharbeit sollte wegen ihres Missbrauchspotenzials wieder begrenzt werden. Nach franz\u00f6sischem Vorbild sollen Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter f\u00fcr die ihnen abverlangte Flexibilit\u00e4t mit einem Lohnzuschlag entsch\u00e4digt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit ist eine Art moderne Sklaverei. Wir m\u00f6chten, dass Arbeitnehmer von ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen ohne auf Hartz-IV Aufstockung und andere Sozialleistungen angewiesen zu sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit! Leiharbeit darf f\u00fcr die Unternehmen keine attraktive Alternative sein, um die Stammbelegschaft zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bei geringerer Bezahlung ist davon auszugehen, dass es sich dabei nicht um das Gehalt, sondern lediglich um eine Leihgeb\u00fchr f\u00fcr die Arbeit handelt. In diesem Fall muss der Arbeitgeber nach Beendigung des Leiharbeitsverh\u00e4ltnisses die Arbeit zur\u00fcckgeben, indem er entsprechend lange unentgeltlich f\u00fcr den bzw. die LeiharbeiterIn schuftet", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dem Lohndumping durch Leiharbeitsfirmen, die sich auf Kosten ihrer Besch\u00e4ftigten und der Allgemeinheit bereichern, mu\u00df entgegengewirkt werden. Insgesamt mu\u00df der sich immer weiter aufbl\u00e4hende Leiharbeitsmarkt, verdeckte Formen der Steuerumgehung, sowie unterschiedlicher Arten prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zugunsten von fairen L\u00f6hnen und unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen einged\u00e4mmt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Grundsatz gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit ist ein erster Schritt in Richtung des Verbots der Leiharbeit. Leiharbeit dient nur den Profitinteressen der Konzerne und hat zur Spaltung der Arbeitenden in den Betrieben gef\u00fchrt. Dies zersetzt auch die gewerkschaftliche Kampfkraft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der Arbeitgeber ist der deutsche Arbeitsmarkt extrem unflexibel. Lediglich die Leiharbeit schafft ein St\u00fcck Flexibilit\u00e4t in Krisen. Wer \u00fcberzogene Forderungen stellt, dem geht es in Wirklichkeit darum, Leiharbeit \u00f6konomisch unm\u00f6glich zu machen. Dies w\u00fcrde allen Arbeitnehmern schaden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitspolitik der letzten Jahrzehnte zielte darauf ab, Arbeitspl\u00e4tze mit niedrigen und Teileinkommen zu schaffen. Es muss verhindert werden, dass Leiharbeitnehmer/innen als billige Arbeitskr\u00e4fte missbraucht werden. Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Nein, dies sollte je nach Markt- und Auftragslage flexibel gehandhabt werden k\u00f6nnen. Allerdings ist darauf zu achten, dass nicht dauerhaft regul\u00e4re Stellen in Unternehmen durch Leiharbeit ersetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, Leiharbeitern vom ersten Tag an - entsprechend ihrer Qualifikation - den gleichen Lohn zu bezahlen, wie regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten. Leiharbeit wird dadurch u.U. zun\u00e4chst teurer, wird so aber st\u00e4rker ihrer Rolle als Arbeitsvermittler gerecht, ohne auf Kosten des Mitarbeiters \u00fcberzogene Gewinne generieren zu k\u00f6nnen. Leiharbeit sollte nur f\u00fcr die Abfederung saisonaler oder konjunktureller Schwankungen zum Einsatz kommen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeiter sollen vom ersten Tag an gleich entlohnt werden, wie regul\u00e4r Besch\u00e4ftigte. Die asoziale Leih- und Zeitarbeit ist der moderne Sklavenhandel und Ausbeutung des deutschen Arbeiters. F\u00fcr gleiche Arbeit muss auch die gleiche Entlohnung stattfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Leistung ja.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr gleiche Bezahlung der Stammbelegschaft und LeiharbeiterInnen ein. L\u00e4ngerfristig setzen wir uns f\u00fcr die Abschaffung des gegenw\u00e4rtigen Systems der Leiharbeit ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht nachvollziehbar, warum LeiharbeiterInnen f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit weniger verdienen sollen, wie die regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten, wenn sie die gleiche Ausbildung vorweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gerade in vielen baden-w\u00fcrttembergischen St\u00e4dten herrscht Wohnungsmangel. Das Bauen muss deshalb preiswerter werden - gerade f\u00fcr Familien.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer flie\u00dft anteilig den Landkreisen zu, eine Senkung w\u00fcrde die kommunale Ebene empfindlich treffen. 2011 wurde die Grunderwerbsteuer um 1,5 Punkte auf 5 Prozent erh\u00f6ht: Die Mehreinnahmen auf Landesseite kommen den Kommunen durch die deutliche Erh\u00f6hung der Landeszusch\u00fcsse zur Kinderbetreuung und Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung zugute. Diese Aufgabe wird auch in Zukunft betr\u00e4chtliche finanzielle Anstrengungen erfordern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat unter anderem die Landesmittel f\u00fcr den Ausbau der Kleinkindbetreuung mehr als verdreifacht und auch in vielen anderen Bereichen f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit gesorgt. Das geht nicht ohne gesicherte Einnahmen. Wir haben daher die Grunderwerbsteuer erh\u00f6ht, um unsere Politik f\u00fcr Familien auf eine solide finanzielle Basis zu stellen. Steuersenkungspl\u00e4ne halten wir daher nicht f\u00fcr realistisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuererh\u00f6hungen der gr\u00fcn-roten Koalition haben zur Versch\u00e4rfung der Wohnungsnot beigetragen. Eine Absenkung hilft, schneller neuen Wohnraum zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Grunderwerbssteuer reformieren und endlich sozial gestalten. Derzeit werden Grunderwerbsgesch\u00e4fte pauschal mit f\u00fcnf Prozent besteuert. Um z.B. junge Familien mit niedrigem bis mittlerem Einkommen beim Grunderwerb steuerlich zu entlasten, wollen wir den pauschalen Steuersatz abschaffen und sozial gestaffelte Steuers\u00e4tze einf\u00fchren, die die Wirtschaftskraft der Erwerbenden st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Eine generelle Senkung der Grunderwerbssteuer w\u00fcrde die Spekulation f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei m\u00f6chte das Steuer- und Sozialsystem vollkommen umgestalten, um ein bedingungsloses Grundeinkommen umsetzen zu k\u00f6nnen. Inwieweit die Grunderwerbssteuer hierf\u00fcr angepasst werden muss, l\u00e4sst sich noch nicht vorhersagen, da noch keine Rechnungen f\u00fcr die Kosten des neuen Systems f\u00fcr die L\u00e4nder existieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer ist ein erheblicher Kostenfaktor der Nebenkosten beim Immobilienerwerb, sie belastet vor allem junge Menschen ohne gro\u00dfen, finanziellen Hintergrund, welche sich ein Eigenheim zulegen und sollte aus diesem Grund gesenkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, dass die Senkung der Grunderwerbssteuer der Zersiedlung und der Spekulation mit Grundst\u00fccken Vorschub leistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ersatzweise soll zuk\u00fcnftig eine Steuer auf den Erwerb und den Besitz von Gartent\u00fcrchen erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df hier unterschieden werden zwischen der ohnehin schon extrem \u00fcberdehnten Immobilienspekulation einerseits und dem Grunderwerb f\u00fcr produktive Zwecke (u.a. zur Produktionsausweitung, bzw. zum Wohnungsbau) andererseits.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Grund und Boden geh\u00f6ren allen und sollten daher im Besitz der \u00f6ffentlichen Hand sein. Wir lehnen den Handel mit Grundst\u00fccken ab, da er der Spekulation und Preistreiberei auf dem Wohnungsmarkt Vorschub leistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind Anh\u00e4nger der Schuldenbremse f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die ab 2020 die Neuverschuldung grunds\u00e4tzlich verbietet. Leider wird dadurch die Senkung von Landessteuern in den n\u00e4chsten Jahren faktisch unm\u00f6glich. Da die bisherigen Grundst\u00fcckspreise sich unter Ber\u00fccksichtigung der zu zahlenden Grunderwerbssteuer gebildet haben, w\u00fcrde deren Wegfall in erster Linie zu Preissteigerungen f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer wurde von der gr\u00fcn-roten Landesregierung als eine der ersten Ma\u00dfnahmen deutlich erh\u00f6ht. Dies ist zur\u00fcckzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerlast beim Erwerb von Grundst\u00fccken ist moderat. Eine Senkung birgt die Gefahr des weiteren Ausverkaufs von Grundst\u00fccken als Spekulationsobjekte ins Ausland (wie derzeit im Grenzbereich zur Schweiz zu beobachten).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat mit der Erhebung der Grunderwerbsteuer so gut wie keinen Aufwand. Daf\u00fcr k\u00f6nnen die Einnahmen aus dieser Steuer theoretisch auf das gleiche Grundst\u00fcck immer wieder bei einem Verkauf erhoben werden. Eine Einnahmequelle die quasi immer vorhanden ist. Eine weitere Senkung ist daher f\u00fcr den Staat ohne weitere Probleme zu verkraften.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Steuer kommt direkt der Kommune zu Gute und soll nicht gesenkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Grunderwerbsteuersatz in Baden-W\u00fcrttemberg befindet sich, verglichen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern, im mittleren Bereich. Zudem setzt sich die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ daf\u00fcr ein, dass m\u00f6glichst wenige freie (und ggf. Natur-)Fl\u00e4chen zugebaut werden. Stattdessen sollen die zahlreich vorhandenen brachliegenden Fl\u00e4chen sowie leerstehenden Wohnungen (effizient und sozial) genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU hat den islamischen Religionsunterricht f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler islamischen Glaubens in der Schule eingef\u00fchrt. Die CDU tritt f\u00fcr den bedarfsgerechten Ausbau des islamischen Religionsunterrichts in hoher Qualit\u00e4t ein. Er soll in deutscher Sprache mit in Deutschland ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern und unter Schulaufsicht des Landes erteilt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberall dort, wo er nachgefragt wird, wollen wir GR\u00dcNE islamischen Religionsunterricht als regul\u00e4res Schulfach anbieten. Denn weil schulische Angebote fehlten, wurde in der Vergangenheit Religion abseits der Gesellschaft in Moscheen oder Koranschulen gelehrt. Durch qualifizierte Lehrer*innen soll Kindern Wissen \u00fcber ihre Religion und ein lebensbejahendes Bild von Religion vermittelt werden. Dies ist zudem ein Schritt zu religi\u00f6ser Gleichberechtigung der B\u00fcrger*innen muslimischen Glaubens.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Durch einen islamischen Religionsunterricht an \u00f6ffentlichen Schulen geben wir Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern muslimischen Glaubens die M\u00f6glichkeit, sich in deutscher Sprache intensiv mit ihrer Religion auseinanderzusetzen. Aufgrund der steigenden Nachfrage ist eine landesweite Ausweitung des islamischen Religionsunterrichts an staatlichen Schulen im Anschluss an den derzeitigen Modellversuch sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler muslimischen Glaubens streben wir ein m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckendes Angebot an islamischem Religionsunterricht in deutscher Sprache und mit in Deutschland ausgebildeten Lehrern an. So garantieren wir eine Kontrolle \u00fcber die Inhalte des Religionsunterrichts, und verhindern das Ausweichen auf m\u00f6glicherweise radikale Auslegungen des Islam.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Trennung von Staat, Religionsgemeinschaften und Kirchen ein. Wir leben allerdings auch in einer durch religi\u00f6se und weltanschauliche Vielfalt gepr\u00e4gten Gesellschaft und setzen uns f\u00fcr die Religions- und Weltanschauungsfreiheit ein. Da christlicher Religionsunterrichts angeboten wird, sollen islamischer Religionsunterricht und Ethik als gleichwertige Lehrf\u00e4cher angeboten werden. Diskriminierende Gewissenspr\u00fcfungen f\u00fcr die Wahl des Faches m\u00fcssen abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich statt f\u00fcr einen glaubens- oder konfessionsgebundenen Religionsunterricht f\u00fcr einen Ausbau des gemeinsamen Ethikunterrichts ein, in dem allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gleich welchen weltanschaulichen Hintergrunds gemeinsam unterrichtet werden. Die Vermittlung religi\u00f6ser Werte durch Staatsbedienstete lehnen wir generell ab, egal um welche Religion es sich handelt. Der Staat und insbesondere Schulen haben in dieser Frage neutral zu sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Dazu besteht keine Notwendigkeit. Im \u00fcbrigen gibt es keine Ansprechpartner, die den Islam in seinen verschiedenen Auspr\u00e4gungen repr\u00e4sentieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam ist kein Teil deutscher Kultur, folglich ist es auch nicht n\u00f6tig, islamischen Religionsunterricht in deutschen Schulen anzubieten oder Imame steuerfinanziert auszubilden, bzw. an Schulen zu besch\u00e4ftigen..", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Ausdruck der Achtung vor der Kultur von Menschen mit Migrationshintergrund und zur Stabilisierung einer demokratischen Kultur ist ein Religionsunterricht auch f\u00fcr Nichtchristen im \u00f6ffentlichen Schulwesen erforderlich. Er soll in deutscher Sprache erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Da nicht alle etablierten Religionen wie Christentum, Islam, Judentum, Buddhismus, etc. als eigenes Schulfach an jeder Schule angeboten werden k\u00f6nnen, soll rotierend jedes Jahr eine andere Religion landesweit unterrichtet werden. Dadurch lernen die Kinder im Laufe ihres Schullebens die gro\u00dfe Vielfalt an Glaubensrichtungen kennen und haben au\u00dferdem eine sehr gute Chance, sich glaubhaft als treue Anh\u00e4nger der richtigen Religion auszugeben, sobald sie ihrem Sch\u00f6pfer gegen\u00fcbertreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das gilt f\u00fcr alle Schulen, an denen ein Bedarf daf\u00fcr besteht.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Religionsunterricht durch einen Ethikunterricht f\u00fcr alle Kinder ersetzt wird. Im Rahmen dieses Fachs wird nat\u00fcrlich auch \u00fcber Religionen gesprochen. Bis dies erreicht ist, muss Religionsunterricht auch in anderen als christlichen Religionen m\u00f6glich sein. Die DKP ist f\u00fcr die strikte Trennung von Staat und Kirche. Religion ist Privatsache.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam ist keine Religion wie das Christentum und die Moscheegemeinden gleichen nicht den Kirchen. Also kann es auch keinen Religionsunterricht nach den gleichen Regeln geben. Nur wenn die muslimischen Zuwanderer aus sich heraus einen 'Euroislam' schaffen wollen, werden sie dies in Jahrzehnten tun. T\u00fcrkisch, \u00e4gyptisch, saudisch oder iranisch inspirierten Religionsunterricht sollte es an deutschen Schulen nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die generelle Abschaffung des Religionsunterrichts. Wir stehen f\u00fcr Trennung von Staat und Kirche. Ethikunterricht (u.a. mit den Themen: Akzeptanz und Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern, Behinderte und Homosexuellen) ist dem Religionsunterricht vorzuziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt k\u00e4me ein solcher Religionsunterricht verfr\u00fcht. Er w\u00e4re erst zu bef\u00fcrworten, wenn eine v\u00f6llig grundgesetzkonforme Vermittlung des Islam durch in Deutschland ausgebildete Lehrer garantiert werden k\u00f6nnte, was leider nicht der Fall ist. Im \u00dcbrigen gibt es einen 'Islamunterricht' so wenig wie einen 'christlichen', denn hier ist dieser nach Konfessionen getrennt, und auch dort gibt es v\u00f6llig unterschiedliche Auspr\u00e4gungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Anders als bei christlichem Religionsunterricht steht beim Islamunterricht weder christliche Ethik noch das Wertesystem unserer freiheitlich demokratischen Grundordnung im Vordergrund. Auch unterliegt er keiner staatlichen Kontrolle. Aus diesem Grund lehnen wir islamischen Religionsunterricht an unseren staatlichen Schulen ab. Bedingung w\u00e4re eine Kontrolle durch staatliche Beh\u00f6rden, eine Mitsprache bei der Definition der Lerninhalte sowie der Unterricht in deutscher Sprache.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Da wir die fortschreitende Islamisierung Deutschlands strikt ablehnen sind wir auch gegen islamischen Unterricht in deutschen Schulen. Die Hauptreligion in Deutschland und Europa ist das Christentum und so soll es auch bleiben. Wer in Deutschland lebt muss sich die Gegebenheiten hier anpassen und nicht umgekehrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir meinen, dass Religionsunterricht in den jeweiligen Religionsh\u00e4usern gelehrt werden sollte. In den staatlichen Schulen sollte Ethikunterricht ab der 1. Schulklasse verbindlich gelehrt werden. Wir schlagen vor, den Religionsunterricht in den staatlichen Schulen in einen Religionskundeunterricht umzuwandeln. Da christlicher Religionsunterricht an allen Schulen erteilt wird, sollte auch islamischer Religionsunterricht dort angeboten werden, wo der Bedarf besteht.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ (Tierschutzpartei) steht f\u00fcr einen s\u00e4kularen Staat und somit f\u00fcr die Abschaffung jedes Religionsunterrichts. Stattdessen muss das Fach Ethik f\u00fcr alle ab der 1. Schulklasse verbindlich und darin Tierrechtsphilosophie eingebunden werden. Alle Religionen sollen in dem Fach Ethik erkl\u00e4rt und diskutiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wichtige Fragen von Arbeitsplatz und Ausbildungsplatz werden bei uns von Arbeitgebern und Arbeitnehmern ausgehandelt und eben nicht vom Staat diktiert. Da Baden-W\u00fcrttemberg Fachkr\u00e4fte braucht, liegt es zudem im Interesse der Unternehmen geeignete Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wollen das Recht jeder und jedes Jugendlichen auf eine berufliche Ausbildung mit anerkanntem Abschluss verwirklichen. Daran arbeiten wir mit einem B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung gemeinsam mit der Wirtschaft, den Gewerkschaften, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den kommunalen Landesverb\u00e4nden. Modellversuche zur dualen beruflichen Ausbildung f\u00fcr Jugendliche mit Ausbildungshemmnissen verlaufen bisher erfolgreich. Wir wollen sie z\u00fcgig ausweiten und ein fl\u00e4chendeckendes Angebot erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Alle jungen Menschen sollen die Chance erhalten, ihre Begabungen zu entfalten unabh\u00e4ngig von Geschlecht, Herkunft und sozialem Hintergrund. Ziel der SPD ist eine Ausbildungsgarantie f\u00fcr jeden jungen Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg. Damit sichern wir Fachkr\u00e4fte und bauen Baden-W\u00fcrttembergs Spitzenplatz bei der niedrigsten Jugendarbeitslosigkeit in Europa weiter aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere duale Ausbildung ist ein Erfolgsmodell, die Unternehmen haben ein Eigeninteresse daran, ihren Nachwuchs fachgerecht auszubilden. Das Land bietet hier ausreichend erg\u00e4nzende Angebote - deshalb sehen wir keine Notwendigkeit, eine Ausbildungsgarantie einzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Jugendarbeitslosigkeit aktiv bek\u00e4mpfen: Das Land soll erwerbslosen Jugendlichen besonders F\u00f6rder- und Hauptsch\u00fclerInnen, die auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt keinen Ausbildungsplatz bekommen eine Ausbildungsplatzgarantie geben und so eine Erstqualifikation erm\u00f6glichen. Die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Sektor muss erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten jungen Menschen den Einstieg ins Berufsleben erleichtern. Gerade von diesem Einstieg h\u00e4ngt oft das Sammeln von Berufserfahrung ab. Deshalb m\u00f6chten wir das ESF-Bundesprogramm: Kofinanzierung der Berufseinstiegsbegleitung, das 2015 gestartet ist, bekannter machen und erreichen, dass F\u00f6rdermittel dort abgerufen werden, wo sie notwendig sind. Die Berufseinstiegsbegleitung ist eine individuelle Unterst\u00fctzung beim \u00dcbergang von allgemeinbildenden Schulen in eine berufliche Ausbildung.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist praktisch nicht durchsetzbar, da die Ausbildung innerhalb des dualen Systems auch von Unternehmen abh\u00e4ngig ist, die dies in einer Marltwirtschaft nicht garantieren k\u00f6nnen. Eine enge Kooperation zwischen Staat und Wirtschaft ist aber erstrebenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat die Pflicht, der Jugend eine Zukunft zu erm\u00f6glichen und dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch ein Ausbildungsplatz direkt nach der Schule, um die Schulabg\u00e4nger ohne Verz\u00f6gerung weiter (aus)bilden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Ausbildung sind der Schl\u00fcssel zu einem gelingenden Leben: ohne Abschluss keine sichere Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies sollte aber auch f\u00fcr Schulabbrecher gelten. Die fehlenden Ausbildungspl\u00e4tze stellt der Verwaltungsapparat der Partei 'Die PARTEI' zu Verf\u00fcgung. Dann k\u00f6nnen die zig-tausenden Mitgliedsantr\u00e4ge schneller bearbeitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die jahrzehntelangen Erfolge im dualen Bildungs- und Ausbildungssystem auch und gerade in Baden-W\u00fcrttemberg sollten sich in dieser Garantie widerspiegeln. Dies wirkt auch dem zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel in vielen Branchen entgegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht auf eine gute und kostenfreie Bildung. Wir setzen uns f\u00fcr ein Ausbildungsgesetz ein, das jedem Jugendlichen einen Ausbildungsplatz seiner Wahl garantiert. Die Unternehmen m\u00fcssen \u00fcber eine Ausbildungsplatzabgabe dazu gezwungen werden, ausreichend Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Qualit\u00e4t der Ausbildung muss von den Gewerkschaften \u00fcberwacht werden. Die Ausbildungsverg\u00fctung muss ein eigenst\u00e4ndiges Leben erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Jede Berufsausbildung erfordert eine schulische Vorqualifizierung - auch wenn diese von Beruf zu Beruf unterschiedlich und nicht absolut korrekt zu definieren ist. Der Staat tut sehr viel daf\u00fcr, diesbez\u00fcgliche L\u00fccken nachtr\u00e4glich zu schlie\u00dfen. Dennoch muss die Vermittlung zwischen Nachfrage und Angebot letztlich am Lehrstellenmarkt erfolgen. Unternehmen sind dabei h\u00e4ufig anerkennenswert gro\u00dfz\u00fcgig und optimistisch. Eine Ausbildungspflicht f\u00fcr Bertriebe lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Es ist jedenfalls alles daran zu setzen, dass dies verwirklicht werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausbildungsplatzgarantie widerspricht den Grundprinzipien einer freien Wirtschaft und ist deshalb abzulehnen. Die Schulen des Landes sollen vielmehr eine solche Qualit\u00e4t haben, dass ihre Absolventen leicht einen Ausbildungsplatz finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe der Politik oder einer Landesregierung, Ausbildungspl\u00e4tze sicherzustellen. Jedoch muss die Landesregierung Anreize schaffen, dass Unternehmen Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Eine Garantie durch das Land auf einen Ausbildungsplatz ist nicht zielf\u00fchrend. Bereits jetzt bleiben tausende Lehrstellen unbesetzt, gerade in den eher unattraktiven Handwerksberufen. Mit einer Garantie w\u00fcrden diese Pl\u00e4tze trotzdem unbesetzt bleiben. Ma\u00dfnahmen um Handwerksberufe f\u00fcr Schulabsolventen wieder attraktiver zu machen w\u00e4ren sinnvoller.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ausbildung soll Aufgabe der Wirtschaft bleiben. Das duale System hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT unterst\u00fctzt das Bestreben, Ausbildungspl\u00e4tze zu garantieren. Es ist verbunden mit dem Recht auf Arbeit. Ein angemessener, garantierter Arbeitsplatz schafft eine zus\u00e4tzliche Motivation, die Schule mit einem Abschluss zu beenden. Jugendliche in einer Ausbildung neigen weniger zu Straftaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Garantie auf einen Ausbildungsplatz f\u00fcr Schulabsolventen/innen w\u00e4re ein richtiger und wichtiger Schritt, um Jugendarbeitslosigkeit, Perspektivlosigkeit und Zukunfts\u00e4ngste zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Innere Sicherheit darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen. Kultur- und Sportveranstaltungen m\u00fcssen sich, wenn notwendig, auf den Schutz unserer Polizei verlassen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Sicherheit im Stadion sind schon heute die Vereine verantwortlich: Sie setzen Ordnungsdienste ein und m\u00fcssen Sicherheitsauflagen erf\u00fcllen. Gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen finden aber h\u00e4ufig bei der An- und Abreise statt, also im \u00f6ffentlichen Raum. Es ist eine Kernaufgabe des Staates, im \u00f6ffentlichen Raum f\u00fcr Sicherheit zu sorgen. Aufgabe der Vereine ist es, durch Pr\u00e4vention und gute Zusammenarbeit mit den Fanclubs die Basis f\u00fcr ein friedliches Miteinander zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist Kernaufgabe des Staates. Deshalb sieht es die SPD nicht als sachgerecht an, den Veranstaltern von Fu\u00dfballspielen Geb\u00fchren f\u00fcr polizeiliche Ma\u00dfnahmen im \u00f6ffentlichen Raum aufzuerlegen, die dann wom\u00f6glich zu h\u00f6heren Eintrittspreisen f\u00fcr Sportereignisse f\u00fchren w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Polizeieins\u00e4tze sollen wie bei anderen Gro\u00dfveranstaltungen auch weiterhin vom Land finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Fu\u00dfballvereine tragen bereits die Kosten f\u00fcr die Sicherheits- und Ordnungsdienste in den Stadien und tragen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen mit. Die in der DFL organisierten Vereine stellen dar\u00fcber hinaus R\u00e4ume und Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Polizei in den Stadien zur Verf\u00fcgung. Die Kosten f\u00fcr die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum, bei der An- und Abreise, sollte die \u00f6ffentliche Hand tragen, da Sicherheit eine staatliche Aufgabe ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis, Vereine oder Fangruppierungen f\u00fcr die Vergehen einzelner Anh\u00e4nger in Sippenhaft zu nehmen und Pl\u00e4ne, dieses Vorgehen gesetzlich zu legitimieren, lehnen wir entschieden ab. Ebenso sehen wir Piraten keine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Versuche einiger Vereine, hohe Strafzahlungen, die die Verb\u00e4nde und Vereine miteinander vereinbart haben, an Dritte weiterzuleiten. Wir sehen dar\u00fcber hinaus auch die Gefahr, dass dies bei den Kosten von Polizeieins\u00e4tzen geschehen wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00fcrde ein sog. 'Pr\u00e4zedenzfall' geschaffen, mit welchem dem Staat T\u00fcr & Tor ge\u00f6ffnet wird, bei zuk\u00fcnftigen Veranstaltungen aller Art den notwendigen Polizeieinsatz vom Veranstalter und damit vom B\u00fcrger bezahlen lassen. Und das, obwohl der B\u00fcrger \u00fcber Steuern ohnehin bereits die Polizeiarbeit finanziert. Warum sollte der Staat doppelt abkassieren d\u00fcrfen?", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer bestellt, bezahlt. Fu\u00dfball ist ein hochprofitables Gesch\u00e4ft. Die Allgemeinheit soll nicht die daraus entstehenden Kosten tragen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zus\u00e4tzlich werden Zonen f\u00fcr randalierende Fans eingerichtet. Die K\u00e4mpfe auf den R\u00e4ngen werden parallel zum Spiel gesendet, die Filmrechte an Brainpool verkauft und Eintrittspreise f\u00fcr Zuschauer verlangt. Aus diesen Einnahmen bezahlen wir dann die Polizei.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die staatlichen Stellen sind f\u00fcr die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum zust\u00e4ndig. Dies ist \u00fcber die Steuern finanziert. Gleichwohl ist zu \u00fcberlegen, den Breitensport gegen\u00fcber dem Leistungssport mehr zu f\u00f6rdern und der Profitmaximierung im Sport einen Riegel vorzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wenigstens in einem gewissen Umfang muss hier das Verursacherprinzip angewendet werden. Geld ist im 'System Fu\u00dfball' genug vorhanden, um eine interne Eigenversicherung zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ohnehin Angelegenheit der Vereine, auf ihrem Gebiet die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Im \u00f6ffentlichen Raum hingegen ist das Gemeinwesen zust\u00e4ndig, und diese Kosten sollten nicht abgew\u00e4lzt werden, zumal damit ein hohes Risiko verbunden ist, denn kein Verein hat Einfluss darauf, was sich nach einer Begegnung abspielt. Hier hat der Staat die \u00f6ffentliche Ordnung aufrechtzuerhalten oder wiederherzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde zwar die Tickets f\u00fcr Stadion-Besuche verteuern, aber sicher auch einen wertvollen Beitrag leisten, dass Veranstalter sich aktiv f\u00fcr eine friedliche Sportkultur einsetzen und Unfairness auch auf der Zuschauertrib\u00fchne nicht mehr hingenommen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Die Vereine bezahlen bereits eigene Ordner und Sicherheitspersonal um an den Eingangskontrollen St\u00f6renfriede ausfindig machen zu k\u00f6nnen. Was auf der An- oder Abreise im \u00f6ffentlichen Raum passiert ist nicht das Problem der Vereine sondern des Staates. Daher muss er auch f\u00fcr die anfallenden Kosten aufkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Profi-Fu\u00dfballspiele sind auch kommerzielle Veranstaltungen. Darum bef\u00fcrwortet MENSCHLICHE WELT; dass sich die Veranstalter an den Kosten der Polizeieins\u00e4tze beteiligen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Bei Veranstaltungen die gewerbsm\u00e4\u00dfig stattfinden und nur der Unterhaltung dienen und bei denen ein Polizeiaufkommen zur Sicherheit n\u00f6tig ist, sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass die Veranstalter sich an den Kosten beteiligen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist niemandem geholfen, wenn wir Cannabiskonsument*innen in die illegale Ecke dr\u00e4ngen. Statt Verbote m\u00fcssen endlich Jugendschutz, Gesundheitsschutz und Pr\u00e4vention im Vordergrund stehen. Mit dem Cannabiskontrollgesetz haben wir GR\u00dcNE im Bund daf\u00fcr ein konkretes Konzept vorgelegt: Cannabis soll unter strengen Auflagen und nur f\u00fcr Erwachsene legalisiert werden. Erwerb und Besitz von 30 Gramm Cannabis f\u00fcr den Eigenbedarf soll ebenso erlaubt sein wie Anbau und Abernten von drei Cannabispflanzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der wachsenden Drogenkriminalit\u00e4t w\u00e4re eine Legalisierung von Cannabis ein v\u00f6llig falsches Signal. Die SPD stellt sich gegen die Bagatellisierung von Drogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine medizinische Nutzung von Cannabis begr\u00fc\u00dfen wir. Allerdings sollte eine Qualit\u00e4tskontrolle z.B. durch Apotheken erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In den Niederlanden kiffen durchschnittlich weniger Menschen als in Deutschland - und das obwohl Cannabis dort straffrei erworben werden darf. Das zeigt: Das Verbot einer Droge ist kein bew\u00e4hrtes Mittel, um den Konsum einzud\u00e4mmen. Es f\u00fchrt aber zu einer enormen Erh\u00f6hung der Risiken f\u00fcr die KonsumentInnen. DIE LINKE setzt sich f\u00fcr eine Gesellschaft ein, die nicht auf Strafe und Repression gegen DrogenkonsumentInnen setzt, sondern mit Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung dem Missbrauch vorbeugt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine gesetzliche Regelung zur geringen Menge von Cannabis, um endlich in Baden-W\u00fcrttemberg Rechtssicherheit zu schaffen. Eine Menge von 15 Gramm halten wir f\u00fcr angebracht. Vor allem die Schaffung von Cannabis Social Clubs k\u00f6nnte den Jugendschutz gew\u00e4hrleisten und erwachsenen Menschen die M\u00f6glichkeit bieten, Cannabis legal anzubauen. Dies f\u00fchrt zur Verringerung des Schwarzmarktes und damit zur Entlastung der Polizei und der Gerichte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re nur ein weiterer Schritt zur Legalisierung von Cannabis. Der Schutz der Jugendlichen vor Verharmlosungen muss Priorit\u00e4t haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD in Baden-W\u00fcrttemberg ist strikt gegen den Anbau, Handel oder Konsum jedweder Drogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP setzt sich f\u00fcr die Verringerung des Drogenkonsums ein; das betrifft auch Cannabis.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wissenschaftlich erwiesen, dass das Kleing\u00e4rtnertum einen entspannenden Ausgleich zum stressigen Berufsalltag bietet. Au\u00dferdem kann man dabei Kinder schon fr\u00fch mit der Natur und ihren heilenden Segnungen vertraut machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist nachgewiesenerma\u00dfen sch\u00e4dlich f\u00fcr Gesundheit und Psyche.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Verfolgung von Drogenkonsumenten kostet viele Ressourcen, die besser im Kampf gegen die organisierte und Wirtschaftskriminalit\u00e4t gebraucht werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Da gehen unsere Meinungen bei ALFA eigentlich weit auseinander. Aber wir glauben, dass nicht nur junge Leute den gelegentlichen Rausch suchen, sondern zunehmend auch alte Menschen wegen Schmerzfreiheit und Lebensqualit\u00e4t interessiert w\u00e4ren. Im Zweifel f\u00fcr die Freiheit.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine legale, verbraucherfreundliche Regelung f\u00fcr Cannabis an. Dies beinhaltet den Verkauf unter Jugendschutzauflagen bis zum Eigenanbau. Die Diskriminierung der Konsumenten muss beendet werden. Ca. die H\u00e4lfte der Gef\u00e4ngnisinsassen sitzen wegen Versto\u00df gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz ein. Die F\u00fclle der Verfahren verstopfen Gerichte und Gef\u00e4ngnisse unn\u00f6tig. Dies verursacht hohe Kosten, die durch Legalisierung und Eigenanbau f\u00fcr den Eigenbedarf sinnvoller verwendet werden k\u00f6nnen. .", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD hat sich in dieser Frage noch nicht positioniert. Cannabis sollte weder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kriminalisiert noch bagatellisiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Anbau von Suchtmitteln sollte auch weiterhin verboten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Der generelle Drogenkonsum wird von unserer Partei abgelehnt. Gerade weiche Drogen dienen oftmals zu einem Einstieg in ein Leben voller Abh\u00e4ngigkeit. Der Anbau zum Eigenbedarf ist eine Grauzone, die nicht genau festgelegt werden kann. Die etablierten Parteien wollen mit dieser Verharmlosung und Entkriminalisierung k\u00fcnstlich die Kriminalit\u00e4tsrate in diesem Sektor senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten ein Ja oder Nein f\u00fcr ungeeignet, um eine angemessene Stellungnahme zu dem Thema des Cannabiskonsums abzugeben. Ziel der Drogenpolitik sollte sein, in Bezug auf Drogen Schaden f\u00fcr Menschen und die Gesellschaft zu vermeiden und das Gemeinwohl zu f\u00f6rdern. Die gegenw\u00e4rtige Drogenpolitik scheint diesem Ziel nicht n\u00e4her zu kommen. Darum pl\u00e4diert MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr, eine Enquete-Kommission einzurichten, um die Drogenpolitik wissenschaftlich zu untersuchen und zu verbessern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis als Droge ist nicht mehr oder weniger gef\u00e4hrlich als Alkohol. Selbstverst\u00e4ndlich muss aber auch \u00fcber die Gefahren von Missbrauch der Droge Cannabis aufgekl\u00e4rt und informiert werden, wie es auch beim Alkohol der Fall ist. Des Weiterenist es ziemlich kurzsichtig in Hanf nur die Droge zu sehen: Die Hanfpflanze ist eine sehr nachhaltige und wertvolle Nutzpflanze, die bspw. auch zur Nahrung und f\u00fcr die Herstellung von Kleidung und Papier etc. dienen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Integrationsministerium hat sich als ineffizient und \u00fcberfordert erwiesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine gut funktionierende Willkommens- und Integrationskultur ist essenziell f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres industrie- und wirtschaftsstarken Landes. Davon profitieren alle: die Migrant*innen ebenso wie die Menschen, die schon immer in Baden-W\u00fcrttemberg leben, und auch die Wirtschaft, die auf Fachkr\u00e4fte angewiesen ist. Angesichts der gro\u00dfen Zahl von Migrant*innen ist es wichtig, die Aufgabe der Integration in der Regierung zu verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Gelingen von Integration ist entscheidend f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Erfolg Baden-W\u00fcrttembergs. Dabei ist ein eigenst\u00e4ndiges Ministerium ein zentraler Baustein gelungener Integrationspolitik - das Land soll in Sachen Integration einen einzigen Ansprechpartner bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten eine Stabsstelle in einem der Ministerien f\u00fcr ausreichend. Integrationspolitik ist eine Aufgabe, die viele Bereiche umschlie\u00dft. Sie sollte Teil der politischen Arbeit in allen Politikbereichen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig ist dar\u00fcber hinaus, dass Integration auch tats\u00e4chlich gef\u00f6rdert wird: Es braucht endlich kostenlose Integrations- und Sprachangebote f\u00fcr alle Altersstufen, ein integratives Bildungs- und Ausbildungssystem, Vorschulf\u00f6rderung, interkulturelle Jugendarbeit sowie mehr LehrerInnen und ErzieherInnen mit Migrationshintergrund. In \u00f6ffentlichen Bereichen wie Beh\u00f6rden und Verwaltungen m\u00fcssen interkulturelle Kompetenzen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Beibehaltung eines eigenen Ministeriums f\u00fcr Integrationsangelegenheiten, um die integrationspolitischen Aufgaben weiterhin zu b\u00fcndeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies f\u00fchrt nur zu Sonderregelungen von Zuwanderern. Dies ist aber nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Einwanderer muss sich in Deutschland der Bev\u00f6lkerung anpassen und sich integrieren bez\u00fcglich Sprache, Kultur und Sitte, daher ist ein Ministerium v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, vor allem im Hinblick auf die enormen Kosten, die die deutsche Bev\u00f6lkerung zu tragen hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein eigenes Ministerium werden die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Migrationshintergrund nachhaltiger ber\u00fccksichtigt. Das dient dem sozialen Frieden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bestehende Ministerien sollen in vollem Umfang abgeschafft werden, daf\u00fcr sollen neue Ministerien in der entsprechenden Anzahl der gew\u00e4hlten Landtagsabgeordneten der Partei 'Die PARTEI' (voraussichtlich 138) gegr\u00fcndet werden. Beispiele hierf\u00fcr w\u00e4ren die Ministerien f\u00fcr oberg\u00e4rige, unterg\u00e4rige sowie spontang\u00e4rige Biere. Analog eines Ministeriums f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund soll es nun ein Ministerium f\u00fcr Menschen mit Menstruationshintergrund geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist absolut notwendig, bei der gro\u00dfen Zahl an Migranten, die kommen, ein funktionierendes Ministerium zu haben, das sich um ihre Belange k\u00fcmmert und mit anderen Stellen koordinieren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist ein erster Schritt, um Ausgrenzung zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Integrationspolitik betrifft und fordert alle Ressorts. Das winzige Integrationsminsterium ist lediglich Symbolpolitik. Billiger w\u00e4re ein Staatssekret\u00e4r mit dessen Aufgaben innerhalb eines anderen Ministeriums allerdings kaum.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration der bei uns lebenden Ausl\u00e4nder und Neub\u00fcrger ist eine Querschnittsaufgabe, die nicht sinnvoll in einem Haus geb\u00fcndelt werden kann. Wir treten daf\u00fcr ein, dieses Ministerium aufzul\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Als Anlaufstelle f\u00fcr Anliegen der Migranten wie auch f\u00fcr B\u00fcrger als auch f\u00fcr Themen, welche mit Migration einhergehen, sollte es weiterhin ein eigenst\u00e4ndiges Ministerium geben. Viele der derzeitigen Zust\u00e4ndigkeiten des Amtes k\u00f6nnen weder von den Kommunen \u00fcbernommen noch an den Bund zur\u00fcck gegeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Nicht der Staat ist hauptverantwortlich f\u00fcr die Integration von Ausl\u00e4ndern, sondern die Ausl\u00e4nder selbst sind daf\u00fcr verantwortlich sich in Deutschland zu integrieren. Wenn diese Grundvoraussetzung nicht gegeben ist, \u00e4ndert auch ein eigens gebildetes Ministerium nichts daran. Daher ist dieses eigenst\u00e4ndige Ministerium unserer Ansicht nach nicht weiter von N\u00f6ten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jede f\u00fcnfte Person in Deutschland hat einen Migrationshintergrund. Die Tendenz steigt. MENSCHLICHE WELT unterst\u00fctzt soziale und kulturelle Synthese. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, das Integrationsministerium von parteipolitischen Interessen frei zu halten. Wir w\u00fcrden es mit anderen Ressorts verbinden (z.B. Familie, Frauen, Kinder und Jugend), wie es Rheinland Pfalz getan hat. Das w\u00fcrde die Wirksamkeit und das Kosten-Nutzen Verh\u00e4ltnis verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit ist die Integration von Fl\u00fcchtlingen eine der wichtigsten politischen und gesellschaftlichen Aufgaben auch auf Landesebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer arbeitslos ist und die Hilfe der Allgemeinheit bekommt, muss auch bereit sein, einen neuen Job zu suchen und anzunehmen. Wer trotzdem Jobangebote ohne Grund ablehnt, bekommt weniger Geld.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Sanktionsregeln im Hartz-IV-System sind h\u00e4ufig dem\u00fctigend und kontraproduktiv. Deshalb treten wir GR\u00dcNE auf Bundesebene f\u00fcr einen vorl\u00e4ufigen Stopp von Sanktionen gegen\u00fcber Hartz IV-Empf\u00e4ngern ein, bis neue, faire Regeln etabliert sind. Unser Ziel ist eine Grundsicherung, die auf Motivation und Hilfe statt auf Bestrafung setzt. Allerdings ist auch klar, dass mit der Solidarit\u00e4t durch die Allgemeinheit die Pflicht einhergeht, sich um eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung zu bem\u00fchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Solidari\u00e4t der Gemeinschaft in Anspruch nimmt, muss auch bereit sein, das ihm M\u00f6gliche zum Gemeinwohl beizutragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das System des F\u00f6rderns und Forderns funktioniert nur, wenn sich Menschen, die Leistungen des Staates erhalten, auch bereiterkl\u00e4ren, zumutbare Arbeit anzunehmen oder sich zu bem\u00fchen, wieder in den Arbeitsmarkt einzutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Hartz-IV-System versucht, die Verantwortung f\u00fcr die Erwerbslosigkeit den Betroffenen zuzuschieben. Tats\u00e4chlich hat sich die Langzeiterwerbslosigkeit seit 2010 verfestigt. Was fehlt sind Arbeitspl\u00e4tze! Sanktionen bedeuten: vom Existenzminimum wird etwas gek\u00fcrzt. Es reicht nicht f\u00fcrs Essen oder die Wohnung oder f\u00fcr Warmwasser. Das ist unw\u00fcrdig und besonders f\u00fcr Kinder eine Katastrophe. Wir wollen Sanktionen abschaffen und eine Mindestsicherung einf\u00fchren, die verl\u00e4sslich vor Armut sch\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Deutschland setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Situation der Erwerbslosen ein, insbesondere f\u00fcr die Abschaffung und sofortige Nichtanwendung (Moratorium) der Sanktionen bei Hartz IV (\u00a7\u00a7 31, 32 SGB II, \u00a7 39 a SGB XII).", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hartz-IV soll nur eine vor\u00fcbergehende Leistung sein und keinen Dauerbezug darstellen, daher sind die Leistungen selbstverst\u00e4ndlich zu k\u00fcrzen, wenn vern\u00fcnftige Jobangebote ausgeschlagen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP stimmt einer K\u00fcrzung der Leistungen unter der Bedingung zu, dass zur Ausbildung passende Jobs angeboten worden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Des Weiteren sollten sie mit Essenabf\u00e4llen, F\u00e4kalien, Helene-Fischer-Alben und B\u00fcchern von Eckart von Hirschhausen beworfen werden, um ihre maximale Dem\u00fctigung sicherzustellen. Diese w\u00fctenden, verlassenen Menschen werden die Basis unseres Bundestagswahlsieges 2017 sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Hartz-IV-Gesetz ist insgesamt unsozial und bevormundend und sollte deshalb ersetzt werden. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg sollte sich deshalb f\u00fcr eine Gesetzesreform beim Bund einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Hartz-System hat zu mehr Armut, Niedriglohn und prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung gef\u00fchrt. Es hat keinen Menschen in lebensw\u00fcrdige Arbeit gebracht, sondern den Druck auf alle Arbeitenden versch\u00e4rft. Das haben die Unternehmen genutzt, um ihre Profite zu steigern. Die Hartz-Gesetze m\u00fcsse abgeschafft und durch ein Recht auf Arbeit ersetzt werden. Arbeit statt Profite!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bei dieser Sozialleistung handelt es sich nicht um ein leistungsloses 'Grundeinkommen'. Das soll auch so bleiben. Daher sind gelegentliche Sanktionen offensichtlich unvermeidlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcrzungen, um vermeintliches Wohlverhalten zu erzwingen, lehnen wir ab. Eine Grundsicherung muss als Garantie des Lebens und der Gesundheit immer bedingungsfrei gew\u00e4hrt werden! Ein Sozialstaat darf fordern, aber nicht bevormunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Soweit verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig und sachlich geboten, halten wir angemessene K\u00fcrzungen von staatlichen Leistungen f\u00fcr zielf\u00fchrend. Wer trotz Bem\u00fchung keine Arbeit findet, soll staatliche Unterst\u00fctzung erhalten, wer aber zumutbare Arbeit ablehnt, darf auf die Solidarit\u00e4t der Gemeinschaft auch nicht mehr im selben Ma\u00dfe z\u00e4hlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Empf\u00e4nger von Hartz-IV-Leistungen, welche mehrere Jobangebote ablehnen, sollten eine Leistungsk\u00fcrzung erfahren. Das Sozialsystem soll H\u00e4rten lindern, kann aber nicht auf alle Jobw\u00fcnsche R\u00fccksicht nehmen. Allerdings d\u00fcrfen Job-Angebote die k\u00f6rperlichen und geistigen F\u00e4higkeiten der Job-Suchenden nicht \u00fcbersteigen. So ist z.B. der Gesundheitszustand unbedingt zu ber\u00fccksichtigen. In diesem Sinne ist eine fallweise Pr\u00fcfung unerl\u00e4sslich", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Diesen Vorschlag unterst\u00fctzen wir. Auf Kosten der Gemeinschaft darf sich niemand ein leichtes Leben machen. Was allerdings Grundvoraussetzung sein muss, ist dass die angebotene Arbeit auch zur Person passen muss und nicht weit unter deren Qualifikationen liegt. Hier sind die Jobcenter aber in der Pflicht die vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze richtig zu vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist zu kategorisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte m\u00f6glich sein, Jobangebote aus berechtigten Gr\u00fcnden sanktionsfrei abzulehnen. Wir sehen die Gew\u00e4hrleistung des Existenzminimums und einer angemessenen Arbeit als wesentliche Aufgabe eines menschlichen Gesellschaftssystems an. Dazu schlagen wir ein Wirtschaftssystem vor, das auf das Wohl aller statt auf Profitmaximierung ausgerichtet ist. Wenn jobsuchende Arbeitslose Jobangebote ablehnen, wollen wir daran arbeiten, die Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu beheben, anstatt die Personen zu sanktionieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Hartz-IV-Satz ist jetzt schon so gering, dass er f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fcr viele nicht ausreicht. Die Leistungsk\u00fcrzungen von Hartz-IV sind verfassungswidrig, da dadurch das Grundrecht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum noch st\u00e4rker verletzt wird. Dies best\u00e4tigte auch das Sozialgericht Gotha. Wichtig ist uns zudem, dass Hartz-IV-Empf\u00e4ngerInnen die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, Jobangebote abzulehnen, die nicht mit ihren ethischen Grunds\u00e4tzen vereinbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr alle Polizistinnen und Polizisten ist Zeichen des Misstrauens gegen die Beamtinnen und Beamten. Dabei hat die Polizei in Zeiten von Alltagskriminalit\u00e4t, Fl\u00fcchtlingskrise und Terrorgefahr immer schon genug zu tun. Sie braucht deshalb den R\u00fcckhalt und das Vertrauen der Politik und nicht das Misstrauen der gr\u00fcn-roten Landesregierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE verfolgen das Leitbild einer b\u00fcrgernahen Polizei. Unser Ziel ist es, den Dialog und das Vertrauen zwischen der Polizei und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu st\u00e4rken. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode werden wir deshalb eine individualisierte und anonymisierte Kennzeichnung der Polizei bei Demonstrationen und Gro\u00dflagen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD wird bei Demonstrationen und \u00e4hnlichen Gro\u00dfveranstaltungen die Einf\u00fchrung einer individualisierten und anonymisierten Kennzeichnung von Polizistinnen und Polizisten auf deren Einsatzanz\u00fcgen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen einen Generalverdacht gegen die Polizei ab. Es gibt gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, Fehlverhalten von einzelnen Polizeibeamten zu ahnden und zu verfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die rot-gr\u00fcne Landesregierung versprach in ihrem Koalitionsvertrag ein b\u00fcrgerfreundliches Versammlungsrecht als Konsequenz aus den Stuttgart 21-Protesten. Davon ist nichts zu sp\u00fcren. Bei Demonstrationen gibt es immer wieder ernst zu nehmende Vorw\u00fcrfe gegen Polizeibeamte wegen rechtswidriger Gewaltanwendung. Die Aufkl\u00e4rung wird nicht selten dadurch erschwert, dass die betroffenen Polizeibeamten aufgrund fehlender Kennzeichnung nicht identifiziert werden k\u00f6nnen. Es ist Zeit, dass sich das \u00e4ndert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Veranstaltungen wie Demonstrationen oder Eins\u00e4tzen bei Sportereignissen sollen Polizistinnen und Polizisten eine eindeutige, f\u00fcr den Einsatz festgelegte Identifikationsnummer tragen. F\u00fcr den Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Gewaltanwendung oder anderer gesetzeswidriger Handlungen durch Polizistinnen und Polizisten muss sichergestellt werden, dass deren sp\u00e4tere Identifikation m\u00f6glich ist. Im Fall einer Anzeige soll daher auf richterlichen Beschluss hin die Identifikation anhand der Kennung erfolgen", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten d\u00fcrfen sp\u00e4ter nicht vorgef\u00fchrt werden. Sie brauchen bei schwierigen Eins\u00e4tzen den R\u00fcckhalt des Staates und der verantwortlichen Politiker. Sonst nimmt auch die Einsatzbereitschaft der Polizisten stark ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizeibeamten sollen ohne zus\u00e4tzlichen Druck ihre Arbeit machen k\u00f6nnen, um Unschuldige zu sch\u00fctzen, daher ist die Forderung abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch die anonymisierte Kennung ist ein Polizist in seiner Amtsaus\u00fcbung gesch\u00fctzt, kann jedoch bei Verst\u00f6\u00dfen leichter zur Verantwortung gezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Durch einen QR-Code auf dem sogenannten 'Polizistenstern' kann man die Beamten gegen\u00fcber direkt abscannen und ihnen eine Freundschaftsanfrage auf Sozialen Netzwerken wie zum Beispiel Facebook zukommen lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem mu\u00df das Polizeipersonal aufgestockt werden, damit die zunehmenden Aufgaben der Polizistinnen und Polizisten ordnungsgem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen der Polizei kommt es immer wieder zu \u00dcbergriffen durch Beamte und zu unrechtm\u00e4\u00dfigen Handlungen. Diese Vergehen k\u00f6nnen bislang nur kaum verfolgt werden, da T\u00e4ter nicht zuzuordnen sind. Etwa beim Schwarzen Donnerstag. Es braucht dar\u00fcber hinaus eine unabh\u00e4ngige Instanz, die Gesetzesverst\u00f6\u00dfe durch Beamte verfolgen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Viel wichtiger sind K\u00f6rperkameras, da sie relativ zuverl\u00e4ssige Beweismittel liefern.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufkl\u00e4rung von unrechtm\u00e4\u00dfiger Gewalt durch Polizeikr\u00e4fte wird durch eine individuelle Kennzeichnung erleichtert. Dadurch werde auch Gewalt vorgebeugt und das Vertrauen in die Polizei gest\u00e4rkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Diese von Linken geforderte Kennzeichnung f\u00fchrt zu einer weiteren Verschiebung der Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse zugunsten gewaltt\u00e4tiger Demonstranten. Bereits eine - auch v\u00f6llig unbegr\u00fcndete - Anzeige gegen einen Beamten hemmt dessen Laufbahn. Stattdessen fordert die AfD K\u00f6rperkameras f\u00fcr die Polizisten, mit deren Hilfe der Ablauf von Auseinandersetzungen nachweisbar dokumentiert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizisten ist im Grunde ein Misstrauensvotum an die Polizei insgesamt. Aufgabe der Polizei ist es, den B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Dieses Vertrauen m\u00fcssen wir unseren Polizisten entgegenbringen. F\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg lehnen wir diese Forderung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Um Polizeigewalt, z.B. bei Gro\u00dfdemonstrationen, vorzubeugen, bef\u00fcrworten wir die Einf\u00fchrung einer anonymisierten aber trotzdem individuellen Kennung eines jeden Polizisten. In der Vergangenheit war es schwer bei \u00dcbergriffen von Polizisten auf Demonstrationsteilnehmer einen Schuldigen zu finden und der Gerichtsbarkeit zu \u00fcbergeben, dies soll damit verhindert werden. Wir respektieren die Arbeit der Polizei im Gesamten, jedoch d\u00fcrfen sich einzelne hier keine Narrenfreiheit erlauben d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe, transparente und gut ausgestattete Polizei ein. Dabei muss auch der Pers\u00f6nlichkeitsschutz der Polizist-Innen gewahrt sein. Eine anonymisierte individuelle Kennung w\u00fcrde dazu beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Leider kommt es immer wieder zu ungerechtfertigter Polizeigewalt oder sonstigem Fehlverhalten von PolizistInnen. Um dem entgegenzutreten und Aufkl\u00e4rung zu erm\u00f6glichen, ist eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr PolizistInnen absolut zwingend angebracht. Dies w\u00fcrde die Hemmschwelle f\u00fcr Polizeigewalt deutlich reduzieren, da mehr mit Konsequenzen gerechnet werden m\u00fcsste. Dies wiederum w\u00fcrde den Ruf der Polizei verbessern und damit auch den vielen korrekten Polizei-BeamtInnen zu Gute kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mehr als jede*r vierte Baden-W\u00fcrttemberger*in hat ausl\u00e4ndische Wurzeln. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass wir miteinander und nicht nebeneinander leben. Wir wollen ein Bildungssystem, in dem jedes Kind gef\u00f6rdert wird, seine Potenziale entfalten und etwas leisten kann - unabh\u00e4ngig von der Herkunft oder vom Geldbeutel der Eltern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Herkunft darf kein Schicksal sein. Die SPD tritt daf\u00fcr ein, dass alle Kinder in Baden-W\u00fcrttemberg unabh\u00e4ngig von ihrem sozialen oder kulturellen Hintergrund die gleichen Chancen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der gemeinsame Unterricht ist der beste Weg der Integration f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Dies ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Spezielle F\u00f6rderumst\u00e4nde m\u00fcssen weiterhin ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nur so funktioniert Integration und Demokratie. DIE LINKE tritt f\u00fcr einen qualitativ hochwertigen Ausbau der \u00f6ffentlichen Gemeinschaftsschulen ein, d.h. gemeinsames Lernen bis zur 10. Klasse. Die p\u00e4dagogische Arbeit muss an allen Schulen erg\u00e4nzt werden durch SozialarbeiterInnen und PsychologInnen, um den unterschiedlichen sozialen und psychischen Bed\u00fcrfnissen gerecht werden zu k\u00f6nnen. Wir wollen Sprachf\u00f6rderklassen ausbauen und p\u00e4dagogisch weiterentwickeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Aufhebung der Inklusion von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund widerspr\u00e4che den Grunds\u00e4tzen der Piratenpartei und steht bei uns nicht zur Diskussion.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. In den ersten Jahren ist zus\u00e4tzliches Lernen der deutschen Sprache und der Kultur f\u00fcr Zuwanderer n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund sollen in eigenen Klassen mit speziell ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften unterrichtet werden, um sie bestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern, aber auch um das Klassenniveau durch beispielsweise mangelnde Sprachkenntnisse nicht zu senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinsamer Unterricht ist f\u00fcr das soziale Lernen von allen Kindern und Jugendlichen unbedingt n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Entweder entwickelt sich dadurch ein hohes Ma\u00df an Toleranz und Respekt f\u00fcreinander, oder der von manchen Eltern vermittelte Hass der Kinder verschiedener Herkunft aufeinander entl\u00e4dt sich in epischen Schwamm- und Kreideschlachten. In jedem Fall ist es besser, wenn diese pr\u00e4genden Erfahrungen bereits im gesch\u00fctzten Umfeld der Schule gemacht werden, in einem Alter, in dem die Kinder - im Gegensatz zu ihren Eltern - noch offen und aufgeschlossen gegen\u00fcber Unbekanntem sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die zu erwartenden Mehrbelastungen der Schulen im Hinblick auf die zunehmende Zahl zu integrierender Fl\u00fcchtlingskinder und -jugendlichen in den n\u00e4chsten Jahren m\u00fcssen daf\u00fcr die entsprechenden Finanzmittel in den Haushaltsplan eingestellt werden. Vorbereitende Sprachf\u00f6rderung ist jedoch unerl\u00e4sslich.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht auf eine gute und kostenfreie Bildung. Wir wollen eine Schule f\u00fcr alle, mit gemeinsamem Unterricht bis zum zehnten Schuljahr, kleinen Klassen und qualifizierten P\u00e4dagogen. F\u00fcr den Spracherwerb ist es sehr wichtig, seine Muttersprache richtig zu erlernen. Die DKP setzt sich deshalb f\u00fcr zus\u00e4tzlichen Unterricht in der jeweiligen Muttersprache ein. Wir lehnen die Spaltung von Menschen ab, da sie nur den Interessen der Herrschenden dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ja nat\u00fcrlich. Gemeinsamer Unterricht schafft Bekanntheit und Gew\u00f6hnung. Er ersetzt Vorurteile durch Erfahrung. Er basiert auf gleichen Rechten auf Bildung und der uneingeschr\u00e4nkten Bejahung des Ziels der Chancengleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Sobald diese Kinder und Jugendliche dem Unterricht in deutscher Sprache folgen k\u00f6nnen, gibt es keinen sachlichen Grund, sie nach irgendwelchen Kriterien voneinander zu trennen. Im Sinne der Integration ist aber darauf zu achten, dass der Anteil der Migrantenkinder in den Klassen einen gewissen Prozentsatz nicht \u00fcberschreitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion f\u00f6rdert Integration und Toleranz und wirkt Diskrimierung sowie der Bildung von Parallelwelten entgegen", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit und ohne Migrationshintergrund sollten in unterschiedlichen Klassen unterrichtet werden, da oftmals ein Mangel an Sprachkenntnissen der Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund zu einem St\u00f6ren des Unterrichts und Nichterreichen des Lernziels f\u00fchrt. Die deutschen Sch\u00fcler werden hier in einer Weise am Lernen gehindert, die nicht tragbar ist. Hier muss sich der gute Sch\u00fcler an den schlechteren Sch\u00fcler anpassen. Bei getrennten Klassen k\u00f6nnte man dies verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der gemeinsame Unterricht f\u00f6rdert Integration, Toleranz und die Erweiterung des geistigen Horizontes der Sch\u00fclerInnen. F\u00fcr MENSCHLICHE WELT sind das wesentliche Aspekte der Bildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration von Sch\u00fclerInnen mit Migrationshintergrund ist uns ein wichtiges Anliegen, das bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert werden muss. Damit dies gelingt, m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr Sprachkurse erh\u00f6ht und bestehende F\u00f6rderangebote ausgebaut und dezentralisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben uns einer zeitgerechten und ma\u00dfvollen \u00d6ffnung des Tanzverbots nicht verschlossen. Wir haben dabei immer auch die Befindlichkeiten kirchlich gepr\u00e4gter Menschen und der Kirchen im Blick gehabt. Aus diesem Grund haben wir auch den Karfreitag nicht vom Tanzverbot ausgenommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nirgends war das Tanzverbot an Sonn- und Feiertagen strenger als in Baden-W\u00fcrttemberg. Mit der Modernisierung des Feiertagsgesetzes hat die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung f\u00fcr einen sinnvollen Interessenausgleich gesorgt: Die Regelungen zum Tanzverbot wurden deutlich gelockert und damit an die ver\u00e4nderten Lebensgewohnheiten angepasst. Lediglich an wenigen stillen Feiertagen (z.B. an Karfreitag) bleiben Tanzverbote bestehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat sich daf\u00fcr eingesetzt und in dieser Legislatur umgesetzt, dass an 'fr\u00f6hlichen' Feiertagen getanzt werden darf. Damit wurde das Feiertagsgesetz an den gesellschaftlichen Wandel angepasst. Eine weitergehende Ausweitung auf 'stille' Feiertage wie Karfreitag und Volkstrauertag lehnt die SPD ab. Der stille und nachdenkliche Charakter dieser Tage soll auch weiterhin erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der religi\u00f6sen und weltanschaulichen Vielfalt in unserem Land ist es nicht zeitgem\u00e4\u00df, dass bestimmte Religionen und Traditionen anderen Menschen ihre Lebensweise und ihr Feierverhalten vorschreiben sollen. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr solche Einschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen nur arbeitsrechtliche und gesundheitspolitische Gr\u00fcnde f\u00fcr alle sein. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr die v\u00f6llige Abschaffung des Tanzverbotes an Feiertagen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Tanzverbot wird durch das 'Gesetz \u00fcber die Sonn- und Feiertage' geregelt. An den sogenannten 'stillen Feiertagen' sind fast alle Veranstaltungen, die \u00fcber 'Schank- und Speisebetrieb' hinausgehen, untersagt. Wir wollen nicht, dass der Staat hier in die Freiheit des einzelnen Menschen eingreift. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, das Tanzverbot aufzuheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Tanzverbot an diesen Tagen hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist keine Zumutung, die wenigen stillen Tage zu bewahren. Sie sind auch daf\u00fcr da, dass Familien in Ruhe zusammenkommen k\u00f6nnen, die NPD unterst\u00fctzt dies vollumf\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Gebot der Achtung unserer Kultur.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen wird der rege Genuss von Bier oder anderen Alkoholika an nicht weniger als 28 Feiertagen im Jahr verpflichtend.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist Privatsache.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist weitgehend bereits geschehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Verbote sind l\u00e4ngst \u00fcberholt. Jedem B\u00fcrger soll es selbst \u00fcberlassen sein ob er tanzen m\u00f6chte oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der immer oberfl\u00e4chlicheren Lebensweise halten wir es f\u00fcr angemessen, zumindest an einigen wenigen Tagen im Jahr innezuhalten und diese von kommerziellen Vergn\u00fcgungen frei zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die Beibehaltung der 'stillen Tage' als Ausdruck des Respekts gegen\u00fcber den Wurzeln unserer Kultur und derer, die sie in Stille begehen wollen. Gelegenheit zu tanzen besteht dann immer noch an mehr als 360 Tagen im Jahr.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr das Tanzverbot aufrecht zu erhalten. Es gibt quasi t\u00e4glich die M\u00f6glichkeit in irgendwelchen Clubs und Diskos feiern zu gehen. Daher sollte man zumindest an diesen stillen Tagen darauf verzichten k\u00f6nnen. Gerade der Volkstrauertag bildet hier einen Tag im Kalender, an dem einem eigentlich nicht zum Feiern zumute sein sollte, sondern an dem man sich r\u00fcckbesinnt auf die von uns Gegangenen und sich ihrer im Stillen erinnert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung des Feiertagsgesetzes vom November 2015. Seit dem ist das Tanzverbot an vielen Tagen aufgehoben. Wir w\u00e4ren damit einverstanden, das Tanzverbot an weiteren Tagen aufzuheben. Wir halten es jedoch f\u00fcr angemessen, das Tanzverbot an einigen 'stillen Tagen' beizubehalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ (Tierschutzpartei) spricht sich klar f\u00fcr einen s\u00e4kularen Staat aus. Das Tanzverbot ist religi\u00f6s motiviert und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df in einer aufgekl\u00e4rten Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist eines der wichtigsten B\u00fcrgerrechte, das mit der Vollj\u00e4hrigkeit einhergeht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung hat das Wahlalter bei Kommunalwahlen gesenkt und es 16- und 17-J\u00e4hrigen damit erm\u00f6glicht, direkt vor Ort mitzuentscheiden. Wir sind uns sicher: Wer reif f\u00fcr Kommunalwahlen ist, ist es auch f\u00fcr Landtagswahlen. Deshalb wollen wir, dass junge Menschen bereits ab 16 Jahren auch auf Landesebene mitentscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Den Kindern und Jugendlichen in Baden-W\u00fcrttemberg geh\u00f6rt die Zukunft. Sie sollen fr\u00fcher mitentscheiden k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir das Wahlrecht ab 16 Jahren bei Landtagswahlen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahren bei den Landtagswahlen von den Ergebnissen einer Pr\u00fcfung der Vor- und Nachteile der Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre bei den Kommunalwahlen abh\u00e4ngig machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie bedeutet, dass die Menschen \u00fcber die sie betreffenden Angelegenheiten mitentscheiden d\u00fcrfen. Jugendliche sind die Zukunft und von den heutigen politischen Entscheidung massiv betroffen. Auch wollen sie - Umfragen belegen das - gerne fr\u00fcher mitentscheiden. Doch bisher d\u00fcrfen sie das nicht. Obwohl politische Kompetenz nachweisbar nicht am Alter h\u00e4ngt. Deswegen tritt DIE LINKE f\u00fcr eine Absenkung des Wahlalters ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen werden mit 14 Jahren strafm\u00fcndig. Mit 16 Jahren beginnen viele Heranwachsende eine Berufsausbildung. Ihre Lebensumst\u00e4nde werden stark durch Entscheidungen in Kommunen und Land beeinflusst. Junge Politik bedeutet nachhaltige Politik. Noch bestimmt der demografische Wandel die Politik. Deshalb m\u00fcssen die Belange der kommenden Generationen gest\u00e4rkt werden. Wir setzen uns f\u00fcr ein kommunales Wahlalter von 14 Jahren und das Wahlrecht auf Landesebene ab 16 Jahren ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dazu gibt es keinen Grund, das Wahlrecht ab 18 Jahren ist vollkommen ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Damit wird die schon bestehende Regelung auf kommunaler Ebene f\u00fcr die Landtagswahl \u00fcbernommen: Politische Mitbestimmung f\u00f6rdert politische M\u00fcndigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "An Schulen und bei U18-Wahlen hat Die PARTEI regelm\u00e4\u00dfig mittlere zweistellige Wahlergebnisse, in Altenheimen dagegen regelm\u00e4\u00dfig unter null Prozent. Die PARTEI fordert deshalb eine Ausweitung des Wahlalters bei gleichzeitiger Beschr\u00e4nkung: W\u00e4hlen darf, wer zwischen 12 und 52 ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Um das Interesse und das Verst\u00e4ndnis der Jugend an der Politik zu entwickeln, sind stattdessen entsprechende inner- und au\u00dferschulische Bildungsangebote zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ab 16 ist nur ein erster Schritt zur gr\u00f6\u00dferen Beteiligung von Jugendlichen. Dazu geh\u00f6rt auch die St\u00e4rkung der Interessenvertretung von Jugendlichen in Schule, Betrieb und Kommune. Dazu brauchen diese Organe allgemeinpolitische Mandate, mehr Entscheidungskompetenzen und finanzielle Mittel, \u00fcber die sie entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Manche Parteien neigen zu einem bedenkenlosen Populismus. Demn\u00e4chst werden sie fordern, das Wahlalter auf 14 zu senken. Um das Wahlrecht im pers\u00f6nlichen und im Interesse des Landes aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, bedarf es einer gewissen geistigen Reife, die auch Lebenserfahrung beinhalten sollte. Daran arbeiten 16-j\u00e4hrige noch.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Da politische Abstimmungen \u00fcber die Zukunft auch der jungen Generation entscheiden, muss sie mitbestimmen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Erreichen der allgemeinen M\u00fcndigkeit ist auch der geeignete Zeitpunkt zur Erlangung des Wahlrechts.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Landtags- oder Bundestagswahlen lehnen wir ein Wahlrecht ab 16 ab. Das Wahlrecht setzt geistige Reife voraus, um f\u00fcr die Gemeinschaft zu denken und zu entscheiden. Diese ist bei 16-j\u00e4hrigen nicht ausreichend gegeben. Die Diskrepanz zwischen Rechten und Pflichten wird auf diese Weise ebenfalls immer gr\u00f6sser. 16-j\u00e4hrige d\u00fcrfen Auto fahren und w\u00e4hlen, sind aber bei z.B. Straff\u00e4lligkeit bis zum Alter von 21 gegebenenfalls noch nicht vollst\u00e4ndig strafm\u00fcndig (aufgrund ihrer Reife).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis C"
        }, 
        {
          "text": "Die geistige Reife, politische Handlungen, die mittel- und langfristige Auswirkungen auf Gegenwart und Zukunft haben, ist den meisten Jugendlichen mit 16 Jahren leider noch nicht gegeben. Daher beharren wir darauf, das Wahlalter bei 18 Jahren zu lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wer keine juristische Verantwortung \u00fcbernehmen kann, soll auch letztlich nicht mitbestimmen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELTsetzt sich daf\u00fcr ein, dass Jugendliche eine umfangreiche ethische und politische Bildung in den Schulen erhalten. Dementsprechende Lehrpl\u00e4ne sollten von parteipolitisch unabh\u00e4ngigen Lehrern, Professoren, Erziehungswissenschaftlern und P\u00e4dagogen entwickelt werden. Solch eine Bildung w\u00fcrde den Jugendlichen helfen, mit 16 Jahren zu w\u00e4hlen. Es w\u00fcrde eine gesunde Demokratie f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund des demografischen Wandels treffen immer mehr \u00e4ltere Menschen Entscheidungen, welche die Zukunft insbesondere der j\u00fcngeren Menschen beeinflussen. Um hier gegenzusteuern sollte das Wahlalter gesenkt werden. Zudem k\u00f6nnte die Absenkung des Wahlalters der Politikverdrossenheit im Jugendalter entgegenwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-35-37"
    }
  ]
}