{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht uneingeschr\u00e4nkt zum Bahnprojekt Stuttgart-Ulm mit den Teilen Stuttgart 21 und der Neubaustrecke Wendlingen-Ulm. Dieses Vorhaben ist ein zentrales Zukunftsprojekt im Schienenverkehr unseres Landes. Wir st\u00e4rken damit nicht nur den schnellen Personenverkehr auf Hochgeschwindigkeitsstrecken. Stuttgart 21 bringt auch erhebliche Verbesserungen im Regionalverkehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Als SPD stehen wir zum Projekt Stuttgart 21 und seinen gro\u00dfen Chancen. Allerdings: Kein Bauvorhaben, kein Infrastrukturprojekt ist es wert, dass eine Gesellschaft ihren inneren Zusammenhalt verliert.Im Fall einer rot-gr\u00fcnen Mehrheit nach der Landtagswahl 2011werden wir deshalb eine Volksabstimmung \u00fcber die Fortf\u00fchrung oder den Ausstieg aus Stuttgart 21 anbieten- die Menschen sollen entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen lehnen Stuttgart 21 ab. Die Schlichtung hat gezeigt: Der Tiefbahnhof ist \u00fcberteuert und birgt enorme Kostenrisiken. Die Alternative Kopfbahnhof 21 kostet weniger und leistet mehr.  Dazu kommt: In ganz Baden-W\u00fcrttemberg w\u00fcrden notwendige Bahnprojekte wegen S21 dem Rotstift zum Opfer fallen oder auf die lange Bank geschoben. Das letzte Wort sollen die B\u00fcrgerInnen haben: Die Gr\u00fcnen wollen im Falle einer Regierungsbeteiligung einen Volksentscheid \u00fcber Stuttgart 21 durchf\u00fchren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der Bahnstrecke Stuttgart-Ulm und die Neugestaltung des Bahnknotens Stuttgart als eines der zukunftsweisenden Projekte f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg beinhaltet auch den Bau eines modernen und leistungsf\u00e4higen Bahnhofs in Stuttgart selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Stuttgart 21 ist verkehrspolitisch unsinnig. Die daf\u00fcr notwendigen Gelder von ca. 10 Milliarden Euro fehlen dann an vielen anderen Stellen in Baden-W\u00fcrttemberg, wo sie viel sinnvoller investiert w\u00e4ren. Die Mehrheit der Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg w\u00fcrde durch Stuttgart 21 erhebliche Nachteile erleiden. DIE LINKE ist f\u00fcr einen sofortigen Baustopp eine  verbindliche Volksabstimmung zu diesem Thema. Denn die Bev\u00f6lkerung wurde bis jetzt einfach \u00fcbergangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Volksabstimmung sollte das Projekt nicht weiter betrieben werden. Au\u00dferdem mu\u00df der im Rahmen der Schlichtung vereinbarte sog. Stre\u00dftest abgewartet werden, bevor weitergebaut wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD wird sich f\u00fcr eine ECHTE Volksabstimmung zu diesem hei\u00df diskutierten Thema einsetzen. Hierbei sollen alle Vor- und Nachteile abgewogen und eine dem Willen des Volkes entsprechende L\u00f6sung gefunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Beide Seiten haben Vorteile aber auch Nachteile. Um eine optimale L\u00f6sung f\u00fcr beide Fronten zu finden ist es sicherlich etwas zu sp\u00e4t. Eine Volksentscheidung im Vorfeld h\u00e4tte die Meinung des Volkes und der Mehrheit wieder gespiegelt. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Stuttgart 21 ist weder demokratisch legitimiert noch verkehrstechnisch sinnvoll. Dem Erhalt und Ausbau des Schienenverkehrs in der Fl\u00e4che wird durch  Stuttgart 21 Geld entzogen. Angesichts der gegenw\u00e4rtig verfahrenen Situation, bei der auch Heiner Gei\u00dflers Schlichterspruch  keine wirkliche L\u00f6sung darstellt, halten wir eine Volksabstimmung \u00fcber das Projekt f\u00fcr notwendig und sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer, ganz Stuttgart wird unterirdisch gelegt - und auf dem freiwerdenden Gel\u00e4nde zum Zwecke der umweltfreundlichen Energiegewinnung ein Stausee errichtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Stuttgart 21 ist ein Projekt der Boden- und Immobilienspekulation. Dieses Milliardengrab ist zu verhindern, stattdessen ist der Kopfbahnhof  zu modernisieren (K21) und der abgerissene Fl\u00fcgel wieder auf Kosten der hierf\u00fcr Verantwortlichen aufzubauen..", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Zukunft unseres Landes brauchen wir die beste Infrastruktur.Die von Gegnern propagierte Alternative K21 ist f\u00fcr ihren begrenzten Nutzen viel zu teuer und hat keine nennenswerte Aussicht auf Realisierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "das Geld ist f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden Ausbau des \u00d6PNV besser angelegt.siehe Stellungsname aufwww.bw-violette.de/programm/stuttgart-21/", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Statt den Bahnhof tiefer zu legen, muss der Bahnverkehr in der Fl\u00e4che deutlich verbessert werden. Die Fl\u00e4chenbahnen sanieren, Engp\u00e4sse beseitigen, Strecken ausbauen und reaktivieren. Den \u00d6PNV in der Fl\u00e4che f\u00f6rdern. Den Kopfbahnhof K21 modernisieren. Der be\u00e4ngstigenden Zunahme des G\u00fcterverkehrs ist mehr Rechnung zu tragen. Der Schiene ist absoluter Vorrang einzur\u00e4men. Kein Transitland Ba.-W\u00fc. Mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene weniger auf die Stra\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das zu transportierende G\u00fcteraufkommen wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter steigen. Wenn dies alles auf der Stra\u00dfe stattfindet, wird unser Stra\u00dfensystem zusammenbrechen. Ein gro\u00dfer Teil der G\u00fcter muss daher auch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden auf der Schiene transportiert werden. Dazu muss der G\u00fcterverkehr der Bahn modernisiert und ausgebaut werden. Um f\u00fcr diese Aufgabe zu finanzieren muss auf Prestigeobjekte verzichtet werden, insbesondere wenn andere und bessere Alternativen vorliegen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist aufgrund der mangelhaften Information der Bev\u00f6lkerung und der eher schlechten Haushaltslage derzeit nicht zu verantworten, dieses Projekt weiter zu verfolgen. Zuerst m\u00fcssen alle Informationen und Risiken genannt und das Volk befragt werden, ob es bereit ist, den Bahnhof wie projektiert zu Ende zu bauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt (Art. 20 (2), 21 (1) GG). Die Parteiendemokratie muss durch Volksentscheide auf Landes- und auch auf Bundesebene weiterentwickelt werden, damit Politik f\u00fcr die Menschen gemacht wird, nicht nur f\u00fcr die Banken und das Gro\u00dfkapital. Wir fordern deshalb zum Gro\u00dfvorhaben  Stuttgart 21 endlich den Volksentscheid auf Landesebene.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere Schulen im Land belegen bei allen Bildungsvergleichen Spitzenpl\u00e4tze. Die Schulabschl\u00fcsse sind eine erstklassige Eintrittskarte in das Berufsleben. Dies gilt auch f\u00fcr die Hauptschule. Darum ist bei uns die Jugendarbeitslosigkeit die niedrigste in Europa. Bei der Hauptschule steht die Vorbereitung f\u00fcr die Berufswelt im Zentrum. Deshalb haben wir auch die Werkrealschule geschaffen, die bis Kl. 10 zur Mittleren Reife f\u00fchrt und einen Hauptschulabschluss in Kl. 9 erm\u00f6glicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Kommunen dabei unterst\u00fctzen, innovative Schulkonzepte umzusetzen, die zur Situation vor Ort passen.  So wollen wir erreichen, dass bis 2016 an jeder Hauptschule auch der Realschulabschluss angeboten wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Trotz des gro\u00dfen Engagements der Lehrkr\u00e4fte ist die Hauptschule vielerorts vom Aussterben bedroht. Und auch mit dem Etikett Neue Werkrealschule wird eine Schulart, die keine Akzeptanz mehr besitzt und den Sch\u00fclern keine guten Perspektiven bietet , nicht besser. Die Gr\u00fcnen streben eine Schulreform von unten an: Sie machen sich stark f\u00fcr individuelle F\u00f6rderung, gute Ganztagsschulen und wollen dort zehnj\u00e4hrige Gemeinschaftsschulen f\u00fcr alle Kinder einf\u00fchren, wo die Menschen vor Ort dies wollen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Werkrealschule ist in Baden-W\u00fcrttemberg eine gute Weiterentwicklung der Hauptschule gelungen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Hauptschulen, sich weiterzuentwickeln, erhalten bleiben und vor Ort besser entschieden werden k\u00f6nnen.Au\u00dferdem werden wir die Kooperationsm\u00f6glichkeiten von Realschulen und Hauptschulen verbessern und weiter auf die fl\u00e4chendeckende Schulversorgung im ganzen Land achten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE kritisiert das in Baden-W\u00fcrttemberg noch geltende dreigliedrige Schulsystem, weil es die Bildungschancen vieler Kinder dauerhaft zerst\u00f6rt. Wir wollen, dass Kinder aus unterschiedlichen sozialen Schichten l\u00e4ngere Zeit gemeinsam lernen. Angesichts dramatisch sinkender Sch\u00fclerzahlen hat die Hauptschule keine Zukunft. Sie wird zu einer Restschule f\u00fcr Kinder aus sozial benachteiligten Schichten. Um diese soziale Spaltung der Gesellschaft zu \u00fcberwinden, brauchen wir ein anderes Schulsystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das dreigliedrige Schulsystem soll erhalten bleiben. Dazu ist eine Reform der Hauptschule erforderlich. Die Abschaffung der Hauptschule l\u00f6st nicht die Integrationsprobleme, auf die diese Ma\u00dfnahme eigentlich zielt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Im Anschlu\u00df an eine gemeinsame Grundschulzeit sind die Sch\u00fcler entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit in einem mehrgliedrigen Schulsystem zu unterrichten. Es ist sicherzustellen, da\u00df \u00fcber die Wahl der Schulart das Leistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler entscheidet. Leistungsunterschiede, die in der sozialen Herkunft der Sch\u00fcler begr\u00fcndet sind, sind durch Einrichtung einer einj\u00e4hrigen verpflichtenden Vorschule bzw. geeignete innerschulische F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu verringern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Viel mehr sollte darauf geachtet werden, das leistungsschwache Kinder mehr gef\u00f6rdert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Hauptschule hat den negativen Ruf einer Restschule, die Lehrerschaft ist verschiedentlich demotiviert, vor allem aber die Sch\u00fcler. Die Schule muss in der Werkrealschule aufgehen und wenn m\u00f6glich alle zur mittleren Reife f\u00fchren. Die Sch\u00fcler sind durch besondere F\u00f6rderung in kleinen Klassen und in kleineren Gruppen speziell an Brennpunktschulen viel st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Alle Berufe stellen heute h\u00f6here Anforderungen an Schulabg\u00e4nger als fr\u00fcher. Der Name der Schulart ist unwichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI setzt sich f\u00fcr gemeinschaftliches, lebenslanges Lernen\u00fcber in herk\u00f6mmlichen Klassenstrukturen \u00fcbliche Lernschichten und Altersgrenzen hinweg ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollte sie durch die Gesamtschule ersetzt werden,um den Zugang zum Bildungssystem unabh\u00e4ngig von der sozialen Herkunft zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Diskussion \u00fcber ein anderes Bildungssystem beenden: Wir brauchen eine bessere Bildung und kein anderes Schulsystem! Daher soll alle Energie in die Verbesserung der Qualit\u00e4t der Bildung und nicht in den Umbau des Bildungssystems investiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Anstatt alle Jahre wieder neue Schultypen zu propagieren, sollten die wirklichen Aufgaben angegangen werden: Mehr Lehrer f\u00fcr kleinere Klassenverb\u00e4nde und eine P\u00e4dagogik (Humboldtsches Erziehungssystem), die jeden Sch\u00fcler nach besten M\u00f6glichkeiten f\u00f6rdert. Das erfordert auch einen allgemeinen Aufbauwillen und eine entsprechende Wirtschaftspolitik. Solange ein wachsender Anteil von vornherein wei\u00df, da\u00df sie keine Berufsperspektive nach Schulabschlu\u00df haben werden, wird jedes Schulsystem versagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr das Recht auf Bildung, unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft und Nationalit\u00e4t. Die Regelschule muss eine demokratische Gesamtschule als Ganztagsschule sein, die Kinder und Jugendliche zu selbst\u00e4ndige denkenden Menschen erzieht, eine Schule f\u00fcr alle. Dazu braucht es vor allem kleinere Klassen, moderne, zeitgem\u00e4\u00dfe Bildungseinrichtungen, gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer sowie eine  entsprechende finanzielle Ausstattung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine qualifizierte Ausbildung der Bev\u00f6lkerung macht den Staat davon frei, fremde V\u00f6lker (oftmals sogen. Schwellenl\u00e4nder) durch Entzug ihrer geistigen Elite ausbeuten zu m\u00fcssen. F\u00fcr die eigene geistige Elite ist gen\u00fcgend Anreiz zum Verbleib in Deutschland zu schaffen. Man kann zwar die Hauptschule abschaffen, schafft dadurch aber nicht die Hauptsch\u00fcler ab! Daher ist es wichtig, m\u00f6glichst zielgerichtet Kinder und Jugendliche zu f\u00f6rdern. Dies geschieht am besten im dreigliedrigen Schulsystem. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Schulgesetz so \u00e4ndern, dass vor Ort auf Wunsch der Beteiligten Schulformen zusammengelegt werden k\u00f6nnen, neue Lernformen nicht ausgeschlossen sind und das Verbot kooperierender Schulen aufgehoben wird. Bildungsinhalte sollen von den Schulformen unabh\u00e4ngig und \u00fcber alle Institutionen und Angebote erlernbar sein und durch einen zentralen Bildungsabschluss vergleichbar werden. Ein schultyp\u00fcbergreifendes modulares Lernen ist Ziel unserer Bildungspolitik.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ob die Haupschule abgeschafft werden soll oder nicht, sollen am besten die B\u00fcrger selbst per Volksabstimmung in ganz Baden-W\u00fcrttemberg entscheiden. Sie wissen am besten, welche Schulform f\u00fcr ihre Kinder die beste ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kernkraft tr\u00e4gt mit rund 50% zur Stromerzeugung bei. Wir k\u00f6nnen deshalb auf Strom aus Kernkraft nicht einfach kurzfristig verzichten. Vielmehr brauchen wir die Kernenergie als verl\u00e4ssliche, kosteng\u00fcnstige und klimafreundliche Br\u00fcckentechnologie. Wir wollen eine Versorgungsstruktur mit eigener Erzeugung und m\u00f6glichst vielen Arbeitspl\u00e4tzen erhalten. Wir wollen eine sichere Energieversorgung zu bezahlbaren Preisen sicherstellen. Wir wollen unsere ambitionierten Klimaschutzziele erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind uns mit der gro\u00dfen Mehrheit der Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg einig: Atomenergie und fossile Energietr\u00e4ger haben keine Zukunft. Kernenergie ist nicht sicher, und noch immer wei\u00df niemand wohin mit dem Atomm\u00fcll. Wir halten am Atomausstieg fest und werden auch keinen Neubau von Atomkraftwerken in unserem Land zulassen. Alle AKW sollen bis 2022 abgeschaltet und durch Erneuerbare Energien ersetzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen lehnen die schwarz-gelbe Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke ab und machen sich stark f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige und klimafreundliche Energieversorgung. Atomkraft ist brandgef\u00e4hrlich und produziert Berge von hochradioaktivem M\u00fcll. Sie ist teuer. Sie schadet dem Klima und blockiert den raschen Ausbau der erneuerbaren Energien. Baden-W\u00fcrttemberg leidet besonders unter der Laufzeitverl\u00e4ngerung: Erst in \u00fcber einem Vierteljahrhundert soll das letzte AKW vom Netz gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Energiepolitik der Bundesregierung betrachtet Kernenergie als Br\u00fcckentechnologie. Die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten f\u00fcr Kernenergieanlagen unterst\u00fctzt einen realistischen Zeitplan f\u00fcrden \u00dcbergang in das regenerative Zeitalter", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert den sofortigen Ausstieg aus der Atomenergie. Denn in unverantwortlicher Weise wird durch die Kernkraftwerke Tag f\u00fcr Tag neuer hochgef\u00e4hrlicher Atomm\u00fcll produziert, dessen langfristige Lagerung absolut ungekl\u00e4rt ist. Zuk\u00fcnftige Generationen werden uns verfluchten, wenn wir ihnen ein solches Erbe hinterlassen. Deutschland exportiert gro\u00dfe Strommengen ins Ausland. Das beweist, dass Atomkraftwerke abgeschaltet werden k\u00f6nnen, ohne dass bei uns Versorgungsengp\u00e4sse entstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Energiesicherheit ist mittelfristig nur \u00fcber einen ausgewogenen Energiemix zu erreichen, der auch die Kernkraft einschlie\u00dft.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auf dem Gebiet der Erforschung und Weiterentwicklung alternativer, neuer Energien mu\u00df Baden-W\u00fcrttemberg seine Vorreiterrolle ausbauen. Das Land hat mit Blick auf eine nachatomare Energiepolitik nach maximaler Energieunabh\u00e4ngigkeit zu streben.Die energetische Geb\u00e4udesanierung ist zu f\u00f6rdern.Die derzeitigen Restlaufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke sind dem aktuellen Stand der Wissenschaft entsprechend zu verk\u00fcrzen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Da der Betrieb von Kernkraftwerken und die Endlagerung des atomaren Restm\u00fclls mit unkalkulierbaren Risiken verbunden ist, lehnt die \u00d6DP eine Laufzeitverl\u00e4ngerung strikt ab und fordert deshalb den sofortigen Ausstieg aus der jetzigen Atompolitk.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Ein Kernkraftwerk, das l\u00e4nger l\u00e4uft, schwitzt mehr - und schwitzende Kernkraftwerke sind ziemlich eklig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Wegen der von der Atomenergie ausgehenden Gefahren sind die Atomanlagen sofort stillzulegen und die in der Atomwirtschaft aktiven Konzerne zu enteignen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen dringend neue Kernkraftwerke gebaut werden, um ausreichend und bezahlbare Energie bereitzustellen. Neben dem Bau des inh\u00e4rent sicheren Hochtemperaturreaktors sollte mit Hochdruck an der Transmutationstechnologie und der Wiederaufbereitung gearbeitet werden. Wenn der Atomm\u00fcll als wertvoller Rohstoff wiederverwendet wird, ist eine Endlagerung vollkommen unn\u00f6tig.Zunehmende Beschr\u00e4nkung auf erneuerbare Energie f\u00fchrt wegen hoher Kosten bei geringem Ertrag zur Verelendung der Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Alle Atomkraftwerke m\u00fcssen schnellstens abgeschaltet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung der Atomenergie bringt un\u00fcbersehbare Gefahren in der Zukunft. Abgesehen davon, geben wir ein immenses radioaktives Abfallproblem r\u00fccksichtslos an nachfolgende Generationen weiter. Deutschland hatte den richtigen Weg gefunden um nach und nach alle Atomkraftwerke aus dem Betrieb zu nehmen. Die Abschaltung von Atomkraftwerken darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass wir Strom von Atomkraftwerken mit schlechterem Sicherheitsstandard von au\u00dferhalb der EU importieren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden an dem 2002 beschlossenen Atomausstieg festhalten und den Import von Atomstrom reduzieren. Neben den Gefahren der Kernkraft und der ungekl\u00e4rten Endlagerfrage wollen wir Piraten den Ausstieg aus der Kernenergie auch deshalb, weil in dieser Gro\u00dfindustrie Entscheidungen oft intransparent fallen.Ein Festhalten an der Kernenergie schadet zudem der Weiterentwicklung erneuerbarer Energiequellen, die Arbeitspl\u00e4tze in Mittelstand und Handwerk schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt (Art. 20 (2), 21 (1) GG). Die Parteiendemokratie muss durch Volksentscheide auf Landes- und auch auf Bundesebene weiterentwickelt werden, damit Politik f\u00fcr die Menschen gemacht wird, nicht nur f\u00fcr die Banken und das Gro\u00dfkapital. Wir fordern deshalb Volksabstimmungen bei Gro\u00dfprojekten und zu wichtigen Gesetzen wie zur Laufzeit von Kernkraftwerken wie in der Schweiz..", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht zum bisherigen Gesetz. Die Erfahrung hat gezeigt, dass Straf- und Gewalttaten nach 22 bis etwa 2 Uhr geh\u00e4uft durch Angetrunkene vorkommen. Gemeinden k\u00f6nnen aber eine \u00f6rtlich und zeitlich beschr\u00e4nkte Ausnahmeregelung erwirken, zum Beispiel bei Traditionsveranstaltungen. Die Polizei hat positive Erfahrungen mit dem Alkoholverbot gemacht. N\u00e4chtliche Ruhest\u00f6rungen, alkoholbedingte Streitigkeiten, Sachbesch\u00e4digungen und K\u00f6rperverletzungen sind gesunken.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein n\u00e4chtliches Verkaufsverbot an Tankstellen und anderswo ist  ein Baustein in einem umfassenden Konzept zur Bek\u00e4mpfung von Alkoholmissbrauch bei Jugendlichen", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen das Alkoholverkaufsverbot zwischen 22 und 5 Uhr abschaffen. Ein solches Pauschalverbot ist ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht und stellt die ganze Bev\u00f6lkerung unter Generalverdacht. Aus dem gleichen Grund lehnen sie ein Alkoholverbot auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen ab. Stattdessen setzen sie auf gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, Kontrollen zur Einhaltung des Jugendschutzgesetzes, die St\u00e4rkung der Vorbildfunktion von Erwachsenen und ein Verbot der Alkoholwerbung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir warten zun\u00e4chst die Evaluierung der Ergebnisse des momentanen Verkaufsverbotes ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE bef\u00fcrwortet die in Baden-W\u00fcrttemberg derzeit geltende Regelung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr besteht kein Bedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit, als Erwachsener auch nach 22 Uhr alkoholische Getr\u00e4nke kaufen zu k\u00f6nnen, sollte unangetastet bleiben. Jedoch ist vermehrt darauf zu achten, da\u00df Minderj\u00e4hrige keinen Alkohol f\u00fcr das Komasaufen kaufen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sperre reduziert doch nicht den Alkoholkonsum, wer trinken will trinkt und organisiert sich anderweitig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Zum Schutz der Jugend muss der Verkauf von alkoholischen Getr\u00e4nken nach 22 Uhr unterbunden werden.Alkohol geh\u00f6rt au\u00dferdem nicht in den Stra\u00dfenverkehr und deshalb eigentlich auch nicht in das Sortiment von Tankstellen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Besser um 23 Uhr ein Sixpack gekauft, als um 21:59 Uhr noch schnell zwei Flaschen Doppelkorn.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit seinen Bedarf an Alkohol zu decken ist ausreichend gegeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen nachvollziehbaren Grund hierf\u00fcr. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In Baden-W\u00fcrttemberg gilt ein n\u00e4chtliches Verkaufsverbot f\u00fcr Alkohol, das mit exzessivem Alkoholmissbrauch begr\u00fcndet wurde. Wir halten das Verbot f\u00fcr wirkungslos, da Alkohol auch auf Vorrat erworben werden kann oder das Verbot auf andere Art umgangen wird. Wir fordern daher diese aktionistische Regelung zur\u00fccknehmen und stattdessen die strikte Einhaltung des bestehenden Jugendschutzgesetzes zu forcieren, sowie die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Gefahren des Alkoholkonsums in allen Altersgruppen zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Die gegenw\u00e4rtige Regelung hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU Baden-W\u00fcrttemberg will sich auf Bundesebene auch f\u00fcr die Verwirklichung einer PKW-Vignette einsetzen. Zus\u00e4tzliche Einnahmen d\u00fcrfen nicht im Haushalt versickern. Sie m\u00fcssen vollst\u00e4ndig den Nutzern der Infrastruktur zu Gute kommen. Daher muss die Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft (VIFG) zu einer unabh\u00e4ngigen Gesellschaft zur Finanzierung der Stra\u00dfeninfrastruktur weiterentwickelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung einer PKW- Maut oder City- Maut in Baden-W\u00fcrttemberg ab. Diese Mautkonzepte schr\u00e4nken Mobilit\u00e4t nach den finanziellen M\u00f6glichkeiten der Verkehrsteilnehmenden ein und schlie\u00dfen sozial Schw\u00e4chere von individueller Mobilit\u00e4t aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen lehnen die Einf\u00fchrung einer PKW-Maut und die Abschaffung der KfZ-Steuer aus sozialen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden ab. Stattdessen sollen vorhandene Instrumente \u00f6kologischer ausgestaltet werden. Die Gr\u00fcnen wollen den St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen die M\u00f6glichkeit geben, eine City-Maut einzuf\u00fchren, um den Individualverkehr zugunsten des \u00d6PNV umzustrukturieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "CDU-Ministerpr\u00e4sident Mappus hat sich mehrfach f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut ausgesprochen. Die LINKE ist klar gegen ein solches Ansinnen, weil es Verm\u00f6gende wie Arme in gleicher Weise belastet und damit einkommensschw\u00e4cheren Menschen die Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr erschwert. Sinnvoll ist hingegen, die Reichen und Superreichen st\u00e4rker f\u00fcr den Unterhalt der Stra\u00dfen in die Verantwortung zu nehmen. Das geschieht aber nicht durch eine Pkw-Maut, sondern durch ein gerechteres Steuersystem. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau unserer Verkehrswege mu\u00df den Transitverkehr einbeziehen. Daher erscheint eine Pkw-Maut f\u00fcr Autobahnen nach \u00f6sterreichischem Vorbild (d.h. zeitbezogene Vignette, kein elektronisches \u00dcberwachungssystem) sinnvoll. Zugleich mu\u00df aber auch die Kfz-Steuer abgeschafft werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Mittel aus der Pkw-Maut ausschlie\u00dflich der Verkehrsinfrastruktur zugef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt eine PKW-Maut grunds\u00e4tzlich ab. Die Autofahrer sollen nicht l\u00e4nger die Melkk\u00fche der gro\u00dfen Politik sein!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr alle nicht in Deutschland zu gelassenen Fahrzeuge sollte eine Maut / Vinette erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Autobahnen wurden durch den Steuerzahler finanziert. Deshalb darf er nicht doppelt zur Kasse gebeten werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Pkw-Maut zum Ausweichen auf Bundes-, Landes- und Gemeindestra\u00dfen f\u00fchren. Die \u00d6DP- Steuerreform f\u00fcr Arbeit und Umwelt setzt dagegen Anreize, die Bahn und den \u00f6ffentlichen Verkehr st\u00e4rker zu nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen Wiedereinf\u00fchrung des Raubrittertums - auch auf Autobahnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Jedenfalls solange nicht der \u00f6ffentliche Verkehr besser ausgebaut ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Autobahnen sind eine Bringschuld des Staates. Schlu\u00df mit der Zweckentfremdung der Kfz-Steuer.Mit der B\u00fcSo-Wirtschaftspolitik stehen dar\u00fcber hinaus auch ausreichende Steuereinnahmen f\u00fcr die Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch w\u00fcrde eine Verlagerung des Verkehrs von den Autobahnen auf die Bundes- und Landstra\u00dfen stattfinden. Au\u00dferdem w\u00fcrde es eine weitere Abgabe und Erweiterung der B\u00fcrokratie in Deutschland bedeuten. Dies bef\u00fcrworten wir nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber auch keine Privatisierung von Transportwegen in der Bundesrepublik Deutschland", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesrepublik Deutschland ist ein vielfrequentiertes Transitland innerhalb Gesamteuropas. Der so verursachte Verkehr beeintr\u00e4chtigt den Verkehrsfluss und sch\u00e4digt das Fernstra\u00dfennetz erheblich. Im Sinne einer angemessenen Kostenbeteiligung fordert die Familien-Partei Deutschlands die Autobahngeb\u00fchren f\u00fcr LKW beizubehalten. Im Sinne einer angemessenen Kostenbeteiligung fordert die Familien-Partei Deutschlands eine einheitliche Maut f\u00fcr Stra\u00dfenbenutzung in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Mauterhebung in der Form wie es bei den LKW vollzogen wird ist mit erheblichen Datenerfassungen verbunden welche wir aufgrund der Gefahr potentiell erstellbarer Bewegungsprofile ablehnen. Der Unterschied zwischen einer allgemeinen Maut und der Kfz-Steuer im Inland ist unerheblich. Dass mit einer Maut auch der Transitverkehr zur Kasse gebeten w\u00fcrde, ist richtig, aber der Saldo aus Verwaltungsaufwand und diesem Ertrag erscheint nicht gro\u00df genug um potentielle Nachteile zu kompensieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt (Art. 20 (2), 21 (1) GG). Die Parteiendemokratie muss durch Volksentscheide auf Landes- und auch auf Bundesebene weiterentwickelt werden, damit Politik f\u00fcr die Menschen gemacht wird, nicht nur f\u00fcr die Banken und das Gro\u00dfkapital. Wir fordern deshalb Volksabstimmungen bei Gro\u00dfprojekten, zu wichtigen Sachfragen wie die Pkw-Maut und Gesetzen wie in der Schweiz..", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die freie Religionsaus\u00fcbung ist ein unteilbares Grundrecht aller Menschen, die in unserem Land leben. Das friedvolle Zusammenleben der Religionen ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr das Zusammenleben \u00fcberhaupt. Dazu geh\u00f6rt auch, dass man seinen Glauben in einem angemessenen Gotteshaus leben kann. Die CDU wird auf der anderen Seite religi\u00f6sen Eiferern und Hasspredigern im Land entgegenwirken. Wer Terrorismus und Ausgrenzung predigt, darf sich nicht hinter der Religionsfreiheit verstecken k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Musliminnen und Muslime sind Teil unserer Gesellschaft.  Unser Grundgesetz l\u00e4sst breiten Raum f\u00fcr religi\u00f6se Entfaltung. Auf dieser Grundlage k\u00f6nnen Musliminnen und Muslime ihren Glauben frei leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bauverbot f\u00fcr Moscheen widerspricht der Religions- und Glaubensfreiheit und verletzt die Menschenw\u00fcrde. Das Grundgesetz garantiert im Rahmen der freiheitlichdemokratischenGrundordnung gleichberechtigt individuelle und kollektive Religionsfreiheit. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen muslimische Religionsgemeinschaften auch repr\u00e4sentative Moscheen errichten. Die Gr\u00fcnen wollen dieses Recht gegen Angriffe von Rechts auf die Religionsfreiheit aktiv verteidigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land herrscht Religionsfreiheit. Religi\u00f6ser Extremismus muss unabh\u00e4ngig von Bauwerken verhindert werden. Integration bleibt eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot von Moscheen w\u00e4re verfassungswidrig. Jeder Mensch hat das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch das Recht, entsprechende Versammlungs- oder Gebetsr\u00e4ume zu errichten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Solange in muslimischen L\u00e4ndern keine Kirchen gebaut werden d\u00fcrfen, sollten auch in christlichen L\u00e4ndern keine Moscheen errichtet werden. Die Religionsfreiheit bleibt auch ohne Errichtung von Moscheen gew\u00e4hrt. Die Tatsache, da\u00df in Deutschland errichtete Moscheen mit den Namen osmanischer Eroberer versehen werden, mu\u00df als Beleg f\u00fcr einen intoleranten und auf Eroberung ausgerichteten Islam gewertet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fremdreligi\u00f6se Bauten (z.B. Moscheen) werden von der NPD abgelehnt! Eine besondere Gefahr f\u00fcr Identit\u00e4t und Kultur der Deutschen geht nicht vom Islam als Religion aus, sondern von der Islamisierung unseres Landes.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Neubau von Moscheen soll verboten werden, bis Christen in moslemischen L\u00e4ndern die gleichen Rechte zur Aus\u00fcbung ihres Glaubens erlangen wie in Deutschland. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau von Moscheen kann schon deswegen nicht verboten werden, weil er von der im Grundgesetz festgeschriebenen Religionsfreiheit gedeckt ist. Die Frage des Erscheinungsbildes der Moscheen ist \u00fcber das Baurecht zu regeln. Verboten oder in der Lautst\u00e4rke begrenzt werden kann allerdings der Gebetsruf.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "In vielen F\u00e4llen sind Moscheen in wenigen hundert Jahren beliebte touristische Ziele.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit gilt f\u00fcr alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten sehr deutlich f\u00fcr die Religionsfreiheit ein. Sie darf allerdings nicht dazu f\u00fchren, dass die Macht des Islam weiter ausgebaut wird. Das Baurecht ist das gesetzlich ma\u00dfgebliche Organ im Blick auf den Bau von Moscheen. Im Einzelfall muss vor Ort in einem offenen Dialog von Kommunen, Kirchen,  gesellschaftlichen  Gruppen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in m\u00f6glichst gro\u00dfem Einvernehmen nach der besten L\u00f6sung gesucht werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Halten wir uns ans Grundgesetzt: Es besteht Religionsfreiheit. Und zur freien Religionsaus\u00fcbung geh\u00f6ren auch Gottesh\u00e4user.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bauverbot von Moscheen und Gottesh\u00e4usern anderer Religionsgemeinschaften widerspricht dem Gebot der Religionsfreiheit, Artikel 4 GG   (welches wir bef\u00fcrworten.)", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die BRD ist durch die Zuwanderung eine multikulturelle Gesellschaft. Staat und Kirche sind getrennt. Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften haben keine Sonderrechte. F\u00fcr den Bau ihrer Versammlungsr\u00e4ume gelten die Gesetze des Baurechts. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Moscheen sind grunds\u00e4tzlich als St\u00e4tten religi\u00f6ser Bet\u00e4tigung zu betrachten. Es darf keine Diskriminierung wegen ethischen, kulturellen und religi\u00f6sen Lebensweisen erfolgen. Allerdings d\u00fcrfen Moscheen nicht missbraucht werden, um gegen die freiheitlich demokratischen Grundordnung unserer Verfassung zu agieren. Was die Finanzierung betrifft, so ist diese im wesentlichen durch die Glaubensgemeinschaft zu bewerkstelligen, \u00e4hnlich dem christlichen Kirchenbau in nichtchristlichen Regionen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die  Piratenpartei setzt sich f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Schutz und die unbedingte  Achtung der Menschen- und  B\u00fcrgerrechte ein. Auch die Religionsfreiheit  ist Menschenrecht. Die gesamte Politik muss diese Rechte zum Ma\u00dfstab ihres Handelns machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Grunds\u00e4tzlich gilt gem\u00e4\u00df Art. 3 (3) Grundgesetz das Recht der freien Religionsaus\u00fcbung. \u00dcber die Bebauungspl\u00e4ne f\u00fcr ein Gebiet sollen aber die B\u00fcrger abstimmen k\u00f6nnen (Art. 20 (2), 21 (1) Grundgesetz).", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen eine Ausbildungsplatzabgabe ab. Finanzst\u00e4rkere Unternehmen k\u00f6nnten sich aus Ihrer Verantwortung freikaufen. Kleine Handwerksbetriebe, die nach Auszubildenden suchen, aber keine geeigneten Bewerber finden, werden doppelt bestraft. Wir setzen auf das von Regierung, Wirtschaft, Arbeitsagentur, Gewerkschaften und Kommunen getragene Ausbildungsb\u00fcndnis. Diesen erfolgreichen Weg wollen wir weitergehen. Auch im schwierigen Jahr 2009 wurden so rund 76.000 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge geschlossen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das duale System der Berufsausbildung erhalten, st\u00e4rken und weiterentwickeln. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Unternehmen, die keine Ausbildungspl\u00e4tze schaffen, eine Umlage bezahlen, aus der sinnvolle arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen finanziert und hinsichtlich ihrer Ausbildungsbilanz vorbildliche Unternehmen unterst\u00fctzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausbildungsplatzabgabe f\u00fchrt nicht dazu, dass mehr betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche zur Verf\u00fcgung stehen. Die Gr\u00fcnen bef\u00fcrchten, dass Betriebe sich von ihrer Ausbildungspflicht freikaufen, so dass die Zahl betrieblicher Pl\u00e4tze eher ab- als zunehmen w\u00fcrde. Die Gr\u00fcnen wollen das Recht auf Ausbildung praktisch umsetzen, indem sichergestellt wird, dass gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze angeboten werden und die Verantwortung f\u00fcr die Ausbildung gerecht auf alle Betriebe verteilt wird. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP hat der bildungspolitische Leitsatz: Kein Abschluss ohne Anschluss h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe sichern auch in wirtschaftlich schwierigeren Zeiten Ausbildungspl\u00e4tze. Aufgrund der demografischen Entwicklung wird es in den n\u00e4chsten Jahren in vielen Bereichen eher einen Mangel an ausbildungsf\u00e4higen Bewerbern geben.Eine zus\u00e4tzliche Belastung, die vor allem kleinere und mittlere Betriebe ungeachtet der Konjunktursituation treffen w\u00fcrde lehnen wir daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine Ausbildungsumlage zur Finanzierung neuer Ausbildungspl\u00e4tze. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Unternehmen, die sich entsprechend ihrer Betriebsgr\u00f6\u00dfe nicht in angemessener Weise an der gesamtgesellschaftlichen Aufgabe der Ausbildung beteiligen wollen, dabei verst\u00e4rkt zur Verantwortung gezogen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diese pauschale Aussage ist falsch. Kleine und mittelst\u00e4ndische Handwerksbetriebe und Unternehmen k\u00f6nnen nicht zur Zwangsausbildung verpflichtet werden. Im \u00fcbrigen zeigt die demographische Entwicklung keinen Mangel an Ausbildungspl\u00e4tzen, sondern vielmehr an ausbildungsf\u00e4higen Schulabg\u00e4ngern geben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch w\u00fcrde man kleinen Betrieben, die z.B. nur einen Meister und zwei Facharbeiter haben eine Strafe aufb\u00fcrden. Vielmehr sollten Betriebe mit einem hohen Jahreseinkommen in die Pflicht genommen und kleine Betriebe, die Auszubildungspl\u00e4tze anbieten, besser belohnt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte den Betrieben selbst \u00fcberlassen werden,  f\u00fcr ihren Nachwuchs zu sorgen. Des weiteren k\u00f6nnen kleinere Betriebe die Aufwendungen garnicht leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Betriebe ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe wie z. B. 10 oder 15 Arbeitnehmer/innen m\u00fcssen zur Ausbildung beitragen. Tun sie es nicht, muss die Abgabe \u00e4hnlich wie bei der Besch\u00e4ftigung von Behinderten  entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe gestaffelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht A sagt, muss bezahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Dies ist nur ein kleiner Beitrag gegen den vielbeschworenen Fachkr\u00e4ftemangel. Dar\u00fcberhinaus treten wir f\u00fcr die Fest\u00fcbernahme der Auszubildenden durch die Betriebe ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF unterst\u00fctzt die unternehmerische Selbstbestimmung. Dort wo diese Selbstbestimmung jedoch zu Lasten der Gesellschaft und zu Lasten anderer, im Sinne der Gesellschaft handelnder Unternehmen ausgenutzt wird, muss eingegriffen werden. Sie soll zweckgebunden zur Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen eingesetzt werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Betrieb soll seiner Verantwortung in die Zukunft unserer Gesellschaft nachkommen. Bildet ein Betrieb nicht selbst aus, so kann dieser Verantwortung (in Ausnahmef\u00e4llen) durch eine Abgabe nachgekommen werden. Diese soll zweckgebunden f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildungen verwendet werden. Kleinbetriebe mit h\u00f6chstens 12 Mitarbeitern sind von der Ausbildungsabgabe befreit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Jugendliche hat eine Recht auf einen qualifizierten Ausbildungsplatz. Betriebe die sich dieser Verantwortung widersetzen haben eine Ausbildungsplatzabgabe zu entrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe hat jeder Betrieb  ausreichend Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Mit Sorge beobachten wir die Entwicklung, dass nach abgeschlossener Schul- oder Hochschulausbildung durch Unternehmen und Betriebe ein l\u00e4ngerfristiges, unausk\u00f6mmlich bezahltes Praktikum vor einer Einstellung eingefordert wird. Wir fordern f\u00fcr Praktikanten mit abgeschlossener Ausbildung einen gesetzl. Mindestlohn sowie die zus\u00e4tzliche Erstattung von Fahrtkosten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jeder Betrieb kann wirtschaftlich die Betreuung von Auszubildenden \u00fcbernehmen. Gleichzeitig k\u00f6nnten gro\u00dfe Unternehmen sich somit von der Pflicht auszubilden freikaufen. Daher lehnen wir eine Ausbildungsplatzabgabe als solche ab - wir m\u00f6chten uns aber daf\u00fcr einsetzen, dass mehr Unternehmen Ausbildungspl\u00e4tze anbieten und lehnen gesetzliche Vorgaben dazu nicht grundlegend ab. (Mittels einer Umfrage unter allen Mitgliedern bestimmt).", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wir wollen keine Ausbildungsplatzabgabe, sondern sogar Pr\u00e4mien f\u00fcr alle Betriebe die ausbilden. Die meisten Ausbildung- und Arbeitspl\u00e4tze schafft der Mittelstand, der bereits steuerlich und b\u00fcrokratisch stark belastet wird. Der Staat sollte umgekehrt, allen Betrieben, die ausbilden, eine Pr\u00e4mie zahlen, z.B. indem die Auszubildenden von den Sozialabgaben befreit werden (Arbeitgeber- und Arbeitnehmeranteile).", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wachsender Kostendruck und medizinischer Fortschritt sind eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Kliniken, insbesondere f\u00fcr kleinere H\u00e4user. Strukturver\u00e4nderungen werden weiterhin n\u00f6tig sein, um die hohe Qualit\u00e4t, die wir im Land haben, auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend halten zu k\u00f6nnen. Ziel ist es, die bestm\u00f6gliche Qualit\u00e4t der Behandlung f\u00fcr alle Menschen sicherzustellen. Die CDU wird die leistungsf\u00e4hige, effiziente und wohnortnahe Krankenhausversorgung im Land sicherstellen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung von Krankenh\u00e4usern lehnen wir ab. Stattdessen setzen wir uns f\u00fcr eine regionalisierte Gesundheitsplanung ein, die Kommunen und Kostentr\u00e4ger einbezieht. Um die \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user zu sichern, werden wir deshalb schrittweise die Investitionsmittel f\u00fcr die gemeinn\u00fctzigen Krankenh\u00e4user verdoppeln. Wir wollen ein Landeskrankenhausgesetz, in welchem eine gute Patientenversorgung durch Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung und Mindestpersonalzahlen gesichert ist", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen sehen den zunehmenden Trend zur Privatisierung von Kliniken kritisch und setzen sich f\u00fcr die Tr\u00e4gervielfalt ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Beteiligung Privater an den Universit\u00e4tskliniken erleichtern. Hierbei muss sichergestellt sein, dass echter Wettbewerb herrscht und sich keine Oligopol- oder gar Monopolstrukturen bilden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das lehnt die LINKE strikt ab und w\u00fcrde die Probleme im Gesundheitssystem noch weiter versch\u00e4rfen. Privatisierte Krankenh\u00e4user bedeuten, dass Kranke nur noch dann gut behandelt werden, wenn sie auch Profit bringen. Und das medizinische Personal in privatisierten Krankenh\u00e4usern wird regelrecht ausgebeutet. Die weitere Privatisierung von Krankenh\u00e4usern muss verhindert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die St\u00e4rke der station\u00e4ren Versorgung in Baden-W\u00fcrttemberg beruht in erster Linie auf den kommunal gef\u00fchrten Krankenh\u00e4usern. Deren finanzielle Existenz mu\u00df im Rahmen des dualen Systems gesichert werden. Daher liegt die Zukunft der Krankenhausversorgung in Baden-W\u00fcrttemberg nicht in der Privatisierung, sondern in der angemessenen finanziellen Beteiligung des Landes. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die medizinische Versorgung seiner B\u00fcrger mu\u00df weitgehend in den H\u00e4nden des Staates bleiben und nicht profitorientierten Gesch\u00e4ftemachern \u00fcbergeben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Krankenh\u00e4user geh\u00f6ren zur Daseinsvorsorge und daher nicht privatisiert. Ist eine Kommune oder ein Landkreis aber \u00fcber Jahre nicht in der Lage, ihre/seine Krankenh\u00e4user ohne Deckung von Einnahmen und Ausgaben zu verwalten, muss auch eine Privatisierung m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahr, dass es im Sommer, im Winter, bei Sturm oder anderen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situationen zu massiven Versp\u00e4tungen beim Mittagessen oder bei Operationen kommt, ist zu hoch.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierungen m\u00fcssen r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Gesundheit ist keine Ware!", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geh\u00f6rt zur allgemeinen Daseinvorsorge. Sie ist ausdr\u00fcckliche Aufgabe des Staates. Auch private Krankenh\u00e4user haben ihren Platz in der station\u00e4ren medizinischen Versorgung. Wir treten allerdings daf\u00fcr ein, dass der Anteil der Privatkliniken an der station\u00e4ren medizinischen Versorgung des Landes sich nicht erh\u00f6ht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat kann sich in der Krise nicht klammheimlich aus der Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl stehlen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein wichtiges gesellschaftliches Grundbed\u00fcrfnis der Menschen ist der Erhalt der Gesundheit. Gesellschaftliche Grundbed\u00fcrfnisse d\u00fcrfen nicht privatisiert werden. Sie m\u00fcssen gesamtgesellschaftlich gel\u00f6st werden. Krankenh\u00e4user m\u00fcssen \u00f6ffentlich betrieben und demokratisch kontrolliert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Krankenh\u00e4user werden zunehmend durch politisch verordnete Bettenpl\u00e4ne und Geb\u00fchrenordnungen in betriebswirtschaftliche Zwangslagen gedr\u00e4ngt, die Kinder und Jugendliche benachteiligen. Entbindungsstationen und Kinderabteilungen werden wegen angeblicher Unwirtschaftlichkeit geschlossen. Die dauerhafte Sicherung menschlicher Existenz in einem menschenw\u00fcrdigen Rahmen muss stets Vorrang vor kurzfristig angelegten betriebswirtschaftlichen Erw\u00e4gungen haben. Versorgung ist eine Staatsaufgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Privatisierungsbestrebungen im baden-w\u00fcrttembergischen  Gesundheitssystem lehnen wir ab. Wir wollen insbesondere den Bestand  und den Umfang staatlicher Kliniken im Land, und damit die medizinische  Versorgung der Bev\u00f6lkerung, erhalten und ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ob Krankenh\u00e4user privatisiert werden, sollen grunds\u00e4tzlich die B\u00fcrger per Volksentscheid entscheiden, weil in den Krankenh\u00e4usern \u00f6ffentliche Mitteln (Steuern der B\u00fcrger) stecken. Volkseigentum darf nicht einfach durch die politischen Gremien privatisiert werden. In privaten Einrichtungen stehen die Gewinninteressen im Vordergrund. Es ist gegen die Menschenw\u00fcrde (Art. 1 (1) Grundgesetz), wenn kranke Menschen gewinnbringend vermarktet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jedes Kind soll die erstklassigen Chancen nutzen, die Bildung in B.-W. bietet. Deshalb wollen wir mehr daf\u00fcr tun, dass der Bildungserfolg nicht vom Elternhaus abh\u00e4ngt. Aufstieg durch Bildung muss f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Schon heute haben wir tolle Ergebnisse: In keinem deutschen Fl\u00e4chenland machen mehr Menschen das Abitur. In B.-W. verlassen bundesweit mit Abstand die wenigsten jungen Menschen die Schule ohne Abschluss. Wir wollen die Schulabbrecherquote in den n\u00e4chsten Jahren halbieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Herkunft darf kein Schicksal sein. Wir treten daf\u00fcr ein, dass alle Kinder in Baden-W\u00fcrttemberg unabh\u00e4ngig von ihrem sozialen oder kulturellen Hintergrund die gleichen Chancen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen stehen f\u00fcr eine Schule, in der Vielfalt wertgesch\u00e4tzt und jedes Kind unabh\u00e4ngig von seiner sozialen bzw. kulturellen Herkunft bestm\u00f6glich individuell gef\u00f6rdert wird. Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen die Einrichtung integrativer Gemeinschaftsschulen,  wo dies vor Ort gew\u00fcnscht wird. Damit die Schulen ihre Aufgaben bestm\u00f6glich erf\u00fcllen k\u00f6nnen, wollen wir ein unterst\u00fctzendes System zur Verbesserung der Qualit\u00e4t einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ausgangspunkt liberaler Bildungspolitik ist stets das Individuum mit seinen St\u00e4rken und Begabungen, aber auch mit seinen Defiziten und Grenzen. Der Vielfalt der Individuen, ihrer Schwerpunkte, Lernwege und Bildungsbiographien wird nach unserer Auffassung ein vielf\u00e4ltiges und differenziertes Bildungswesen am besten gerecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist unbedingt notwendig. Wird dies nicht endlich auch z.B. beim Religionsunterricht eingef\u00fchrt, droht der Zerfall unserer Gesellschaft in verschiedene sozialen Sprengstoff bildende Parallelgesellschaften. Nur gemeinsames Lernen weckt gegenseitiges Verst\u00e4ndnis. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es geht in den Schulen nicht um den kulturellen Hintergrund, sondern um das Sprachverm\u00f6gen. Kinder mit Migrationshintergrund und unzureichenden deutschen Sprachkenntnissen m\u00fcssen daher in gesonderten Sprachklassen unterrichtet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die gemeinsame Unterrichtung deutscher und nicht integrationsf\u00e4higer ausl\u00e4ndischer Sch\u00fcler ab, weil diese mit ihren meist nur mangelhaften Deutschkenntnissen das Unterrichtsniveau absenken und die Sprach- und Lesef\u00e4higkeit auch der deutschen Sch\u00fcler beeintr\u00e4chtigen.Eine Anpassung des Schulwesens, sowie der Inhalte des Unterrichts an die Bed\u00fcrfnisse von bildungsfernen, \u00fcberwiegend aus dem muslimischen Kulturkreis stammenden Kindern, lehnen die Nationaldemokraten strikt ab!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Einhergehend sollte verst\u00e4rkt die christlich abendl\u00e4ndliche Kultur eine Rolle spielen, um Kindern mit Migrationshintergrund die Eingliederung zu erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das trifft auf alle F\u00e4cher zu, inklusive Biologie (Sexualkunde) und Sport. Wer in Deutschland lebt, muss sich soweit integrieren. Einzige Ausnahme ist der Religionsunterricht. Soweit das vom Stundenplan her machbar und gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des Kultusministeriums m\u00f6glich ist, soll hier getrennt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI setzt sich f\u00fcr gemeinschaftliches, lebenslanges Lernen\u00fcber in herk\u00f6mmlichen Klassenstrukturen \u00fcbliche Lernschichten und Altersgrenzen hinweg ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Kinder d\u00fcrfen nicht wegen ihres kulturellen Hintergrunds diskriminiert werden. Zudem hilft ein gemeinsamer Unterricht gegen Vorurteile.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF sieht in einem gemeinsamen Unterricht einen wichtigen Beitrag zur F\u00f6rderung der Integration. Gemeinsamer Unterricht ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr den Erwerb und die Festigung der deutschen Sprache.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Ein durchgehende Trennung nach kulturellem Hintergrund an staatlichen Schulen f\u00f6rdert nicht das Gemeinschaftsgef\u00fchl der B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Dieses soziale Erlebnis ist sehr pr\u00e4gend f\u00fcr die Kinder und \u00e4u\u00dferst hilfreich f\u00fcr ihre Integration in die Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "ja, entspricht unserem integralen Weltbild des Miteinander aller Menschen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Demokratische Gesamtschulen als Ganztagsschulen sind bestens geeignet alle Kinder ungeachtet ihres kulturellen Hintergrunds gemeinsam zu unterrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das f\u00f6rdert die Integration. Ein Hineinwachsen und eine Integration in unsere Kultur und Sprache zum friedlichen Miteinander ist anders kaum denkbar. Alle Kinder k\u00f6nnen viel von den anderen lernen. Dies setzt nat\u00fcrlich auch spezielle F\u00e4higkeiten bei den Lehrern und Lehrerinnen voraus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Vermittlung schulischen Wissens sollte unabh\u00e4ngig von der sozialen und kulturellen Herkunft des Kindes erfolgen. Auf diese Weise wird Chancengleichheit gewahrt, kulturelle Vielfalt sowie der Austausch und die Integration innerhalb der Gesellschaft gef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: \u00dcber die Schulform sollen am besten die Eltern selbst per Volksabstimmung in ganz Baden-W\u00fcrttemberg entscheiden. Sie wissen am besten, welche Schulform f\u00fcr ihre Kinder die beste ist. Wenn private Tr\u00e4ger eine bestimmte Schulform wollen und finanzieren, sollte das nat\u00fcrlich m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht zur bereits existierenden Schuldenbremse im Grundgesetz. Diese begrenzt die Kreditaufnahme von Bund und L\u00e4ndern: Sp\u00e4testens von 2020 an d\u00fcrfen die L\u00e4nder keine neuen Schulden mehr machen. In der Landeshaushaltsordnung gibt es bereits eine Regelung die nach Sinn und Zweck der grundgesetzlichen Vorgabe entspricht. Aus Sicht der CDU ist deshalb die Anpassung der landesrechtlichen Vorgaben auch angesichts des grundgesetzlich vorgesehenen \u00dcbergangszeitraums  nicht vordringlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen heute nicht auf Kosten zuk\u00fcnftiger Generationen leben, deshalb werden wir den Landeshaushalt konsolidieren und bef\u00fcrworten eine Schuldenbremse. Das ist ein Gebot der Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber unseren Kindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse, wie sie nach der F\u00f6deralismuskommission II im Grundgesetz verankert wurde, soll auch f\u00fcr die Landesverfassung gelten. Danach d\u00fcrfen die L\u00e4nder nach 2019 keine neuen Schulden mehr machen. In der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshaushaltsordnung gibt es bereits seit 2008 ein Neuverschuldungsverbot au\u00dfer bei Krisensituationen. Diese Regelung wurde aber nicht in die Landesverfassung aufgenommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die im Grundgesetz niedergelegten Vorschriften zur Begrenzung der Verschuldung der \u00f6ffentlichen H\u00e4nde (Schuldenbremse) auch in der Landesverfassung verankern und damit dem Kern der seit 2007 in der Landeshaushaltsordnung enthaltenen Vorschriften Verfassungsrang verleihen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist \u00fcberfl\u00fcssig, weil die vom Bundestag beschlossene Aufnahme der Schuldenbremse in das Grundgesetz auch das Land Baden-W\u00fcrttemberg ohnehin bindend. DIE LINKE sieht einen Abbau der staatlichen Verschuldung als notwendig an. Die sog. Schuldenbremse ist aber ein untaugliches und h\u00f6chst gef\u00e4hrliches Instrument. Es ist schon jetzt absehbar, dass in wenigen Jahren ein massiver Abbau des Sozialstaates damit gerechtfertigt werden soll. Es gibt andere Wege f\u00fcr einen effektiven Schuldenabbau. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Fraktion der Republikaner im Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg hat als erste von allen das Verfassungsgebot der Nullverschuldung in einem Gesetzentwurf gefordert. Leioder haben damals CDU,SPD, Gr\u00fcne und FDP diesen Vorschlag abgelehnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn eine Schuldenbremse in der Landesverfassung eingebaut werden w\u00fcrde, dann m\u00fc\u00dfte sich die Landesregierung ihre sinnlosen Ausgaben (z.B. f\u00fcr Ausl\u00e4nderintegration, Asylbewerber und doppelte Verwaltungskosten) zwei mal \u00fcberlegen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn keine Grenze gesteckt wird, steigt der bisherige, schon enorme Schuldenberg immer weiter an. Das beste Beispiel stellt uns die USA aus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP setzt sich f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Haushaltsdisziplin ein. Insbesondere f\u00fcr Prestigeprojekte wie Stuttgart 21 oder die Unterst\u00fctzung der LBBW wird weiterhin zu viel Geld ausgegeben, das dann an anderer Stelle fehlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dem durchschnittlichen Politiker ist eh egal, was in der Verfassung steht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Dies dient nur dazu, die soziale und finanzielle Ungleichheit zu vertiefen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt gute und schlechte Schulden. Die Rettungsgelder f\u00fcr Banken sind schlechte, da der Steuerzahler zahlt und zahlt und die Realwirtschaft kollabiert.Gute Schulden sind die Kredite, die in die Verbesserung der Infrastruktur und in die Produktion flie\u00dfen, das Land also hinterher besser dasteht als zu Beginn. Beispiel: Der Wiederaufbau nach dem 2. Weltkrieg.Das Trennbankensystem hilft, zwischen beiden Arten zu unterscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine so genannte Schuldenbremse ist bereits seit 2008 im Grundgesetz. Eine Schuldenbremse ist auch im Grundgesetz falsch. Sie ist auch dort wieder abzuschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Politiker neigen dazu, durch Schulden zu finanzieren, was ihnen W\u00e4hlerstimmen bringt. Die Familien-Partei Deutschlands sieht durch die Staatsverschuldung die Lebensgrundlagen der nachfolgenden Generationen bedroht. Sie fordert daher weitere Verschuldung zu verbieten und ausgeglichene Haushalte verfassungsm\u00e4\u00dfig vorzuschreiben. Bei positivem Wirtschaftswachstum muss Tilgungspflicht bestehen, denn wir d\u00fcrfen nicht weiter \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse auf Kosten der zuk\u00fcnftigen Generationen leben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht auf zuk\u00fcnftige Einnahmen ausgerichtete neue Schulden k\u00f6nnen k\u00fcnftige Generationen belasten. Ein Schuldenabbau und die Verminderung einer Schuldenaufnahme darf aber nicht zu Lasten von  Zukunftsinvestitionen wie z. B. im Bereich der Bildung gehen. Im Grundgesetz ist eine Schuldenbremse auch f\u00fcr die L\u00e4nder bereits fest verankert.  Ausgaben wie auch Einnahmen sind auf Nachhaltigkeit auszurichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Bitte keine Schulden zu Lasten der n\u00e4chsten Generationen machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Beurkundung eingetragener Lebenspartnerschaften bei den Kreisen belassen. Damit machen wir deutlich, was Art. 6 I des Grundgesetzes festlegt: Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung. Ehe und Familie bilden das Fundament unserer Gesellschaft. Unserer Auffassung nach f\u00fchrt dieser besondere Status dazu, dass Bestrebungen, die dazu f\u00fchren, alle Unterschiede zwischen Ehe und Lebenspartnerschaften aufzuheben, in Widerspruch zu Art. 6 GG stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine tolerante und offene Gesellschaft, in der die Menschen ihr Leben unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Identit\u00e4t gleichberechtigt gestalten k\u00f6nnen. Deshalb werden wir uns f\u00fcr eine Gleichbehandlung aller Lebensgemeinschaften stark machen und die eingetragene Lebenspartnerschaft landeseinheitlich regeln. Die Eintragung erfolgt in den Standes\u00e4mtern und zu den f\u00fcr eine Eheschlie\u00dfung vorgesehenen Geb\u00fchren", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen folgen dem Grundsatz: Gleiche Liebe - gleiche Rechte. Sie wollen die Diskriminierung homosexueller Lebenspartnerschaften beenden. Baden-W\u00fcrttemberg ist derzeit das einzige Bundesland, in dem eingetragene Partnerschaften nicht in Standes\u00e4mtern geschlossen werden. Die Gr\u00fcnen wollen das endlich m\u00f6glich machen. Au\u00dferdem sollen homosexuelle Paare nur die gesetzliche Geb\u00fchr von 40 Euro f\u00fcr Eheschlie\u00dfungen statt bis zu siebenfach h\u00f6here Beitr\u00e4ge wie heterosexuelle Paare bezahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften nach dem Vorbild anderer Bundesl\u00e4nder landesrechtlich umfassend mit der Ehe gleichstellen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Relikte des letzten Jahrhunderts bei der Diskrimierung von homosexuellen Menschen m\u00fcssen \u00fcberwunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die eheliche Lebensgemeinschaft erfa\u00dft die Verbindung von Mann und Frau. Die standesamtliche Ehe sollte dieser Verbindung vorbehalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist gegen die Gleichstellung einer Mann-Frau-Verbindung mit einer Ehe gleichgeschlechtlicher Partner. Die Homo-Ehe sollte nicht zur scheinbaren Normalit\u00e4t werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die PBC fordert ausschliesslich den Schutz der Ehe von Mann und Frau und den Erhalt der von Gott geschaffenen Ehe. Den Gott schuf den Menschen als Mann und Frau damit der Mann Adam nicht alleine ist Schuf er eine Gehilfin, die Frau Eva.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Einrichtung eigener \u00c4mter f\u00fcr diesen Zweck erscheint \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Rechte f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Vielfalt der Lebensweisen m\u00fcssen anerkannt werden. Die Trauung von homosexuellen Paaren auf den Standes\u00e4mtern muss zugelassen werden. Keine Diskriminierung von Schwulen und Lesben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das Diskriminierungsverbot verbietet eine unterschiedliche Regelung. F\u00fcr alle Eheschlie\u00dfungen auf der Basis des Zugewinns soll der Nachweis des Anfangsverm\u00f6gens zum Aufgebot verbindlich vorgeschrieben werden, damit im Falle einer einvernehmlichen Scheidung ein Streit \u00fcber den Zugewinn ausgeschlossen ist und der Standesbeamte auch einvernehmliche Scheidungen ohne Beratungs- und Regelungsbedarf beurkunden kann. Familiengerichte k\u00f6nnten so entlastet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In 14 Bundesl\u00e4ndern gilt mittlerweile die einheitliche Zust\u00e4ndigkeit der Standes\u00e4mter f\u00fcr alle Arten von Lebenspartnerschaften und Ehen. In  Baden-W\u00fcrttemberg werden gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften noch immer benachteiligt. Wir wollen auch hier mit dieser Praxis Schluss machen und die Gleichbehandlung aller Lebenspartnerschaften erreichen. Dies ist auch aus Gr\u00fcnden der Verwaltungsvereinfachung sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ja, wenn die das so wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Einen fl\u00e4chendeckenden gesetzl Mindestlohn lehnen wir ab. Die Gefahr ist, dass ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn Arbeitspl\u00e4tze vernichtet. Gleichwohl bef\u00fcrworten wir branchenabh\u00e4ngige Mindestl\u00f6hne, z.B. f\u00fcr die Zeitarbeitsbranche: Zeitarbeit darf nicht f\u00fcr Lohndumping missbraucht werden. Damit Arbeit auch f\u00fcr Geringqualifizierte gesichert oder geschaffen wird, fordert die CDU stattdessen ein Mindesteinkommen, dass sich aus einer Kombination aus Lohn und staatlichem Lohnzuschuss zusammensetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden, gesetzlichen Mindestlohn. Es ist der Sozialdemokratischen Partei in Regierungsverantwortung gelungen, die Zahl der branchenbezogenen Mindestl\u00f6hne in Deutschland auszubauen. Deutschland braucht aber einen allgemeinen gesetzlichen Mindestlohn. Wir unterst\u00fctzen die Forderung des Deutschen Gewerkschaftsbundes nach einem gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn in Erg\u00e4nzung zu branchenspezifischen Mindestl\u00f6hnen, um Lohndumping zu bek\u00e4mpfen. Mindestl\u00f6hne k\u00e4men insb. Frauen zugute, die oft unsichere, nicht sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eingehen. Mindestl\u00f6hne w\u00fcrden h\u00f6here Sozialversicherungseinnahmen generieren und Altersarmut vorbeugen. Da mehr Menschen von ihrem Einkommen leben k\u00f6nnten, m\u00fcssten bisher geringe Einkommen nicht mit Hartz-IV aufgestockt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitspl\u00e4tze im Mittelstand m\u00fcssen gesichert werden. Die Tarifautonomie muss vor staatlichen Lohndiktaten gesch\u00fctzt werden. Mindestl\u00f6hne sind nur mit Zustimmung der Tarifpartner staatlich zu regeln. Statt Mindestl\u00f6hnen brauchen gerade Mittelst\u00e4ndler flexiblere Regelungen. Kleine und mittlere Unternehmen brauchen mehr Selbstbestimmung durch Mitarbeiter und Unternehmer vor Ort.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Als erste von allen Parteien hat die LINKE - zusammen mit den Gewerkschaften - die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendenkenden Mindestlohns gefordert. Das ist eine unserer zentralen politischen Forderungen. Andere Parteien wie SPD und Gr\u00fcne sind erst wesentlich sp\u00e4ter und dann auch nur halbherzig auf diesen Zug mit aufgesprungen. DIE LINKE h\u00e4lt einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindesatlohn f\u00fcr absolut unverzichtbar, wenn das Lohndumping und die Ausbeutung vieler Menschen endlich ein Ende haben soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn kostet Arbeitspl\u00e4tze. Branchenbezogene Mindestl\u00f6hne, die von den Tarifparteien vereinbart werden, bleiben sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns ein, um allen Besch\u00e4ftigten ein angemessenes Arbeitsentgelt zu sichern. Mit Blick auf die Arbeitgeber setzt dies eventuell solange befristete Lohnkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr den mittelst\u00e4ndischen Niedriglohnbereich voraus, bis eine nationale Struktur- und Schutzpolitik den internationalen Verdr\u00e4ngungswettbewerb einged\u00e4mmt und eine nachfrageorientierte Wirtschaftspolitik die notwendige Ertragskraft nachhaltig gest\u00e4rkt hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitgeber sollten vielmehr ihrer sozialen Verantwortung nachkommen und nicht nur an ihren Geldbeutel denken. Der beste Chef ist ohne motivierte Arbeiter ein nichts.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP h\u00e4lt einen Mindestlohn von 9,50 Euro pro Stunde f\u00fcr erforderlich. Kurzfristig ist f\u00fcr Eltern das an einem durchschnittlichen Einkommen orientierte Erziehungsgehalt einzuf\u00fchren.Das bedeutet: rund 1200.- Euro f\u00fcr das erste Kind, je 600.- Euro f\u00fcr das zweite und dritte Kind. Das volle Erziehungs-gehalt in H\u00f6he eines bundesdeutschen Durchschnittseinkommens  erhalten Eltern mit drei Kindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dar\u00fcber hinaus soll ein fl\u00e4chendeckender gesetzlicher H\u00f6chstlohn (f\u00fcr Manager etc.) eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ein Beitrag gegen Dumpingl\u00f6hne. Ein gesetzlicher Mindestlohn sollte 12 Euro brutto betragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF setzt sich f\u00fcr Eigenverantwortung und Selbstbestimmung in unserer Gesellschaft ein. Dort, wo Unternehmen die Gemeinschaft missbrauchen, in dem sie Billigl\u00f6hne bezahlen, die zum Teil nicht einmal den Hartz IV Regels\u00e4tzen entsprechen, hat der Staat die Verantwortung, konsequent Grenzen zu setzen. Mindestl\u00f6hne schaden vor allem den Unternehmen, die gerechte L\u00f6hne f\u00fcr die geleistete Arbeit zahlen. In einem gerechten Lohn besteht eine gemeinsame Verantwortung von Unternehmen und Gesellschaft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Ein Vollzeit arbeitender Mensch muss von seiner Arbeit gut leben k\u00f6nnen. Mindestl\u00f6hne sind nur ein Notbehelf, bis wir wieder produktive Vollbesch\u00e4ftigung durch gro\u00dfe Projekte und Einf\u00fchrung des Trennbankensystems haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "solange das bedingungslose Grundeinkommen noch nicht eingef\u00fchrt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Denn Arbeitslosigkeit, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, Leiharbeit, 400-EuroJobs Ein-Euro-Jobs und Befristungen sind Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit denen die Menschenw\u00fcrde angetastet ist. Ein Mindestlohn von 10,-Euro/Stunde, Sozialversicherungspflicht f\u00fcr jede Art der Besch\u00e4ftigung, und Verbot prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung, ist durchzusetzen. Hartz IV muss weg!", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ja unbedingt! Niedrigl\u00f6hne sind moralisch verwerflich und lassen sich mit dem Marktpreisargument nicht rechtfertigen. Der Markt f\u00fchrt nicht zu gerechten L\u00f6hnen und Preisen, sondern zu solchen nach Knappheit und Begehrtheit von Angebot und Nachfrage. Zudem wird das Aufstocken bereits in unsittlicher Weise wie eine Subventionserschleichung genutzt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Mit Aufstocker-Regelungen und Ein-Euro-Jobs bei den Hartz-Gesetzen sowie Leiharbeit greifen Kombil\u00f6hne und Umgehungsstrategien f\u00fcr Tarifl\u00f6hne weiter um sich und senken das allgemeine Lohnniveau. Wenn bzw. so lange es nicht gelingt, dies z.B. \u00fcber steuerpolitische und sozialpolitische Ma\u00dfnahmen zu begrenzen und auch die Vertragsfreiheit wieder herzustellen, w\u00e4ren Mindestl\u00f6hne oder Fl\u00e4chentarife Wege um dem zu begegnen und ein Ausufern zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Keine Mindest- oder Dumpingl\u00f6hne sondern faire Tarifl\u00f6hne sollen gezahlt werden, von denen die Arbeitnehmer mit ihrer Familie in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen (Art. 1 (1) Grundgesetz).", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Von Seiten der CDU-gef\u00fchrten Landesregierung werden Projekte zur Integration von Ausl\u00e4ndern und Ausl\u00e4nderinnen in vielf\u00e4ltiger Art und Weise gef\u00f6rdert. So bieten beispielsweise der Integrationsbeauftragte der Landesregierung und die Staatsr\u00e4tin f\u00fcr interkulturellen und interreligi\u00f6sen Dialog sowie gesellschaftliche Werteentwicklung zahlreiche Projekte und Initiativen an. Daran wollen wir festhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden  mit einer modernen Integrationspolitik weiter daf\u00fcr Sorge tragen, dass die gro\u00dfe Mehrheit derjenigen, die sich integrieren wollen, die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Ihnen bieten wir die gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen, wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Leben an.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen bef\u00fcrworten die F\u00f6rderung von Projekten zur Integration von MigrantInnen. Kultur kann einen sehr wichtigen Beitrag zur Integration leisten. Deshalb m\u00fcssen Menschen mitMigrationshintergrund verst\u00e4rkt in kulturp\u00e4dagogische Konzepte eingebunden werden. Es soll au\u00dferdem ein Integrationsministerium geschaffen werden, das sich um mehr Teilhabe und bessere Chancen f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund k\u00fcmmert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wolen den 2008 vereinbarten Integrationsplan Baden-W\u00fcrttemberg evaluieren und mit den beteiligten Verb\u00e4nden und Organisationen fortentwickeln und dabei insbesondere die Sprachschulung f\u00fcr Migranten intensivieren.Au\u00dferdem wollen wir das Justizministerium zu einem Ministerium f\u00fcr Justiz und Integration fortentwickeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dies umfasst ein weites Spektrum an Ma\u00dfnahmen, z.B. die Vorschulf\u00f6rderung, interkulturelle Jugendarbeit und andere Bildungsprogramme, die Einstellung von mehr Leherinnen und Lehrern mit Migrationshintergrund, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen gleichberechtigten Zugang zum Arbeitsmarkt und zu Ausbildungspl\u00e4tzen, sowie Beratungs- und Hilfsangebote. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine effektive Integration ist im Interesse unseres Gemeinwesens. Integration hat aber nur dann einen Sinn, wenn sie eine Assimilation zum Ziel hat. Solange die bestehenden Projekte keiner Evaluierung im Hinblick auf die vorgenannte Finalit\u00e4t unterzogen werden, ist eine F\u00f6rderung durch das Land nicht zu vertreten.Integration mit dem Ziel der Assimilation soll gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die sowohl kostspielige als auch menschenfeindliche Integrationspolitik mu\u00df beendet werden. Integration ist gleichbedeutend mit V\u00f6lkermord. Die NPD setzt sich f\u00fcr die Streichung s\u00e4mtlicher Landesmittel f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen ein.Die von den herrschenden Landtagsparteien verschwendeten Millionen Euro f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung, Islamunterricht und alle als interkulturelle Projekte bezeichneten, sinnlosen Haushaltsposten, sind sofort zustreichen!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur Projekte bei denen die deutsche Kultur und deren weitergegeben und gewahrt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Eine bessere Integration von erwachsenen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern bedeutet f\u00fcr deren Kinder konfliktfreiere Schullaufbahnen und sp\u00e4teres normales berufliches Fortkommen gem\u00e4\u00df den pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten. Der immer st\u00e4rker werdende Fachkr\u00e4ftemangel wird damit abgemildert.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dabei sollen Ausl\u00e4ndern und Ausl\u00e4nderinnen jedoch auch ihre kulturellen Eigenheiten bewahren d\u00fcrfen - nur Restaurants mit schw\u00e4bischer Hausmannskost w\u00e4re eine schreckliche Vorstellung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere sollten dadurch die Bildungs- und Arbeitsm\u00f6glichkeiten verbessert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit Zusch\u00fcsse an die Kommunen als die Schultr\u00e4ger der Kinderg\u00e4rten der Grund- und Hauptschulen, der Realschulen und der Gymnasien.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration der Neub\u00fcrger sollte gezielt gef\u00f6rdert werden. Es darf keine Diskriminierung wegen ihrer ethischen, kulturellen und religi\u00f6sen Lebensweise erfolgen. Einrichtungen zum Erhalt der Landessprachen, Sitten und Kulturen sind zu unterst\u00fctzen. Andererseits ist darauf hinzuwirken, dass sich vor allem in Gro\u00dfst\u00e4dten keine Parallelgesellschaften und keine Gettos einzelner fremder Nationalit\u00e4ten bilden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr B\u00fcrger ausl\u00e4ndischer Staaten ein, die das erforderliche Wahlalter erreicht haben und sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufhalten, unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Grundlage dieser Forderung ist die Integration und die Teilhabe aller Individuen an der Gesellschaft. Hierf\u00fcr sind entsprechende Projekte h\u00e4ufig erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Integration ist eine Bringschuld. Wenn wir viel Steuergeld f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen ausgeben m\u00fcssen, haben wir die falschen Menschen mit falschen Zuwanderungsgesetzen ins Land geholt. Wenn wir nach Australien, Israel, Kanada, USA oder die Schweiz zum Arbeiten auswandern wollen, m\u00fcssen wir z.B. deren Sprache sprechen und qualifiziert sein. Integrationsma\u00dfnahmen des Staates gibt es dort f\u00fcr uns auch nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir nehmen die Sorgen vieler B\u00fcrger bei der gr\u00fcnen Gentechnik ernst. Wir gehen keine unn\u00f6tigen Risiken ein und wenden die geltenden Regeln restriktiv an. Patente auf Tiere und Pflanzen lehnen wir ab. Die Zucht von landwirtschaftlichen Nutztieren muss patentfrei bleiben. Die Bestrebungen der EU, den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen national zu regeln, lehnen wir ab. In einem einheitlichen Wirtschaftsraum k\u00f6nnen bei der Sicherheit der Nahrungsmittel keine unterschiedlichen Standards gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen Bauern und Verbraucher: Wir wollen eine baden-w\u00fcrttembergische Landwirtschaft ohne Gentechnik. Dazu wollen wir, sobald dies rechtlich m\u00f6glich ist und Berlin den gesetzlichen Rahmen daf\u00fcr geschaffen hat, die Ausbringung von gentechnisch ver\u00e4ndertem Saatgut verbieten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen ein gentechnikfreies Baden-W\u00fcrttemberg. Deshalb setzen sie sich daf\u00fcr ein, die Einrichtung gentechnikfreier Zonen zu erm\u00f6glichen. Durch die kleinteiligen Anbaufl\u00e4chen im Land ist eine Verunreinigung durch gentechnisch-ver\u00e4nderte Pflanzenkaum zu verhindern. Um die VerbraucherInnen zu sch\u00fctzen, fordern die Gr\u00fcnen klare Grenzwerte und entsprechende Kennzeichnungen auf Lebensmitteln. Amtliche Kontrollen sollen gentechnikfreie Handels- und Produktionslinien sicherstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gentechnik ist eine der Schl\u00fcsseltechnologien des 21. Jahrhunderts und macht weltweit gro\u00dfe Fortschritte. Regionale L\u00f6sungen sind wenig sinnvoll.F\u00fcr die Ausweisung von Anbaugebieten gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen gibt es strenge Richtlinien, die einzuhalten sind.Die Ausweisung von Gentechnikfreien Zonen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ganz im Gegenteil: Der Anbau gentechnisch manipulierter Pflanzen muss verboten werden. Denn die damit verbundenen gesundheitlichen Risiken f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung sind noch gar nicht absehbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Forschung an den einschl\u00e4gigen Einrichtungen des Landes mit gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen mu\u00df weiter m\u00f6glich bleiben. Bevor keine verl\u00e4\u00dflichen Erkenntnisse vorliegen, mu\u00df auf eine Ausweitung des Anbaus verzichtet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen und Lebensmittel ab und m\u00f6chte die Vielfalt der nat\u00fcrlichen Saaten f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnik ist eine Technik mit unabsehbaren Folgen die erst nach mehreren Generationen die Auswirkungen entfaltet, die dann irreparabel sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP lehnt den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen absolut ab. Sie fordert die Haftung der Saatguthersteller bei Sch\u00e4den durch genetisch ver\u00e4ndertes Saatgut auf benachbarten Feldern. Pollen- und Bienenflug sind nicht begrenzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer, wenn diese kreativ und phantasievoll gestaltet werden (siehe: Daseinsformen in Zamonien u.\u00e4.).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die Gentechnik ist zu verbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Kein Freibrief f\u00fcr beliebigen Wildwuchs.Aber M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Gentechnik, die der Bev\u00f6lkerung dient.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Statt Gentechnik setzen Die Violetten auf die Vielfalt von Saatgut und eine spirituelle Agrikultur, in der Mensch, Tier und Pflanze achtsam behandelt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf keinen Fall. Die Gentechnik muss in der Landwirtschaft und allen anderen Bereichen der Nahrungsmittelproduktion verboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahren der weitgehend unerforschten Auswirkungen des industriellen Einsatzes gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen sind nicht zu untersch\u00e4tzen. Tierhaltung und Kulturpflanzungen zum Zwecke der Ern\u00e4hrung von Menschen sind strengeren Kontrollen hinsichtlich der Verwendung von natur- oder artfremden Hilfsstoffen zu unterwerfen. Alle Lebensmittel m\u00fcssen mit allgemeinverst\u00e4ndlichen vollst\u00e4ndigen Hinweisen auf Inhaltsstoffe und angewandte m\u00f6glicherweise bedenkliche Verfahren versehen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Naturressourcen geh\u00f6ren allen. Patente auf Pflanzen und Tiere blockieren die Entwicklung der Wirtschaft, die Zug\u00e4nglichkeit des Wissens und den allgemeinen Fortschritt der Menschheit zugunsten von Einzelinteressen. Wir setzen uns f\u00fcr die Sammlung, Pflege und Weiterentwicklung tradierter Genbest\u00e4nde ein und unterst\u00fctzen nachdr\u00fccklich eine ethisch verantwortete Grundlagenforschung im Bereich der Genetik.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt (Art. 20 (2), 21 (1) GG). Die Parteiendemokratie muss durch Volksentscheide auf Landes- und auch auf Bundesebene weiterentwickelt werden, damit Politik f\u00fcr die Menschen gemacht wird, nicht nur f\u00fcr die Banken und das Gro\u00dfkapital. Wir fordern deshalb Volksabstimmungen bei Gro\u00dfprojekten und zu wichtigen Gesetzen, wie den Anbau von Gen-Pflanzen, wie in der Schweiz..", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht zu ihrer Basis des christlichen Menschenbildes, das Grundlage unserer Politik ist und bleibt. Die CDU bekennt sich zu unserer gewachsenen christlichen Kulturpr\u00e4gung. Wir wollen, dass die Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg weiter vom engen und vertrauensvollen Miteinander von Kirchen und Land profitieren k\u00f6nnen. Wir stehen zum konfessionellen Religionsunterricht an unseren Schulen, zum Sonn- und Feiertagsschutz und zu den besonderen christlichen Bez\u00fcgen in unserer Landesverfassung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir verteidigen die Freiheit des Denkens, des Gewissens, des Glaubens und der Verk\u00fcndigung. Grundlage und Ma\u00dfstab daf\u00fcr ist unsere Verfassung. F\u00fcr uns ist das Wirken der Kirchen, Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften durch nichts zu ersetzen, insbesondere wo sie zur Verantwortung f\u00fcr Mitmenschen und das Gemeinwohl ermutigen und damit Tugenden vermitteln, von denen unsere Demokratie lebt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Religi\u00f6se Bez\u00fcge sollen nicht ganz aus der Verfassung gestrichen werden. Die Gr\u00fcnen wollen aber eine Streichung des in Artikel 12 der Landesverfassung verankerten christlichen Erziehungsauftrags von Schulen. Die Jugend soll zur N\u00e4chstenliebe erzogen werden, die keine christliche sein muss. Dies entspricht auch dem Antidiskriminierungsgebot.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die LINKE ist das kein vordringliches Problem. In unserem Wahlprogramm steht allerdings: Die Trennung von Staat, Religionsgemeinschaften und Kirchen ist konsequent durchzusetzen. Wir leben heute in einer durch religi\u00f6se und weltanschauliche Vielfalt gepr\u00e4gten Gesellschaft. Dies ist eine Bereicherung. In einer solchen Lage kann es nicht angehen, dass bestimmte religi\u00f6se Richtungen als vermeintliche Leitkultur andere Richtungen dominieren oder benachteiligen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesverfassung hat sich bew\u00e4hrt. Der Versuch, sie von ihren religi\u00f6sen Bez\u00fcgen abzukoppeln, wird der Geschichte der L\u00e4nder Baden und W\u00fcrttemberg nicht gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Als abendl\u00e4ndisch-gepr\u00e4gtes Land soll auch Baden-W\u00fcrttemberg seine kulturelle und religi\u00f6se Identit\u00e4t nicht verlieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn mann Gott ausgrenzt wird der Segen ausbleiben. Eine Gesellschaft ohne Gott ist dem Untergang geweiht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Eine g\u00e4nzlich neutrale Sprache leugnet, dass die baden-w\u00fcrttembergische Landesverfassung aus einer christlich-humanistischen Kultur und Wertewelt erwachsen ist. Eine solche historische und kulturelle Einbettung soll durchaus  in der Sprache deutlich werden. Allerdings m\u00fcssen die religi\u00f6sen Bez\u00fcge zahlenm\u00e4\u00dfig begrenzt werden und d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass Nicht-Gl\u00e4ubige an ihnen Ansto\u00df nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Alternativ kann die Bibel durch das Kapitel Jesus im sch\u00f6nen Baden-W\u00fcrttemberg (mit touristischen Hinweisen) erg\u00e4nzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Religi\u00f6se Bez\u00fcge werden den unterschiedlichen Weltbildern nicht gerecht. Religion ist eine Privatangelegeheit und keine landespolitische Aufgabe.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Studieren Sie Nikolaus von Kues, Leibniz, oder die Geschichte des Westf\u00e4lischen Friedens von 1648 und Sie erkennen, da\u00df gerade die philosophisch-religi\u00f6sen Werte die Grundlage einer Verfassung sind, die diesen Namen \u00fcberhaupt verdient. Sie erkl\u00e4ren warum die W\u00fcrde des Menschen unantastbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das ergibt sich aus der Trennung von Staat und Kirche in unserem Bundesland.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Staat ist auf christlicher Tradition und christlichen Wurzeln gewachsen, die man nicht nur aus Gr\u00fcnden der Anpassung an einen vermeintlichen Zeitgeist einfach streichen sollte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein weltlicher und demokratischer Staat steht f\u00fcr die Achtung von Menschen unabh\u00e4ngig ihrer religi\u00f6sen Ansichten. Wir fordern ein Bekenntnis zu allgemeing\u00fcltigen Werten, auf denen die Gesellschaft aufbaut. Deutschland garantiert als weltlicher Staat Religionsfreiheit. Religi\u00f6se und religionsfreie Weltanschauungen sind Privatsache und die Freiheit der Wahl sowie Gleichbehandlung ist durch eine Verfassung ohne Bez\u00fcge zu einer bestimmten Religion zu garantieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wenn wir religi\u00f6se Bez\u00fcge aus der Verfassung streichen, w\u00fcrden wir einen Teil unserer Kultur aufgeben und das wollen wir doch sicher alle nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen auf unser erfolgreiches Bildungssystem der vielen Wege. Nicht ein Weg f\u00fcr alle, sondern der richtige Weg f\u00fcr jeden: Vielfalt statt Einfalt, Chancenreichtum statt Gleichmacherei. Klar ist: Das Alter zwischen 3 und 10 ist f\u00fcr den Bildungserfolg das entscheidende Lernfenster. Werden hier die Weichen richtig gestellt, stehen alle Wege offen. Daher verst\u00e4rken wir die Zusammenarbeit von Kindergarten und Grundschule und bauen die erfolgreichen Bildungsh\u00e4user 3-10 fl\u00e4chendeckend aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die 10-j\u00e4hrige Gemeinschaftsschule schrittweise und im Dialog mit allen Beteiligten vor Ort einf\u00fchren. Dort werden alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bis Klasse 10 gemeinsam unterrichtet und individuell gef\u00f6rdert. Daran schlie\u00dft sich eine gymnasiale Oberstufe an. Eine  M\u00f6glichkeit f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ist die 2-j\u00e4hrige Orientierungsstufe im Anschluss an die Grundschule. Sie ist nicht einfach die Fortf\u00fchrung der 4-j\u00e4hrigen Grundschule: In ihr gibt es in der 5. und 6. Klasse Fachunterricht, der von Lehrkr\u00e4ften der weiterf\u00fchrenden Schularten erteilt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen \u00fcberall dort, wo das die Schultr\u00e4ger, Eltern und Lehrer m\u00f6chten, Gemeinschaftsschulen f\u00fcr alle Kinder bis zur 10. Klasse einf\u00fchren. Die Spitzenleistungen der skandinavischen Schulen zeigen: Von l\u00e4ngerem gemeinsamen Lernen und individueller F\u00f6rderung profitieren die schw\u00e4cheren Sch\u00fcler ebenso wie die Leistungsstarken. Wichtig ist dabei: Die Gr\u00fcnen wollen das Schulsystem von unten her gemeinsam mit den Betroffenen reformieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden grunds\u00e4tzlich an der vierj\u00e4hrigen Grundschulzeit festhalten, aber, wenn sie vom Schultr\u00e4ger, den Lehrern und den Eltern gewollt werden, regionale Schulprojekte zulassen. Diese k\u00f6nnen flexiblere \u00dcbergangszeitpunkte in weiterf\u00fchrende Schulen oder l\u00e4ngere Grundschulzeiten f\u00fcr alle Sch\u00fcler oder integrative Formen im weiterf\u00fchrenden Schulwesen vorsehen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus allen sozialen Schichten bis zur zehnten Klasse eine gemeinsame Schule besuchen. So wird es z.B. in D\u00e4nemark seit vielen Jahren sehr erfolgreich praktiziert. Dort haben Kinder aus sozial benachteiligten Familien wesentlich gr\u00f6\u00dfere Bildungschancen als in Deutschland.    ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr diesen Ausbau gibt es keine \u00fcberzeugenden Gr\u00fcnde. Hierbei handelt es sich um eine verschleierte Integrationsma\u00dfnahme, die nicht dem Schulerfolg dient, sondern Defizite bei der Integration mit unzul\u00e4nglichen Mitteln beheben soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Jahrzehntelange Reformen auf der Basis des Dogmas der angeblichen Gleichheit aller Menschen haben die Leistungsf\u00e4higkeit unseres Schul- und Hochschulwesens untergraben. Hinter diesen ideologiegesteuerten Reformen steht die wirklichkeitsferne Vorstellung, durch ausgekl\u00fcgelte Programme eine neue Gesellschaft mit Menschen angeblich gleicher F\u00e4higkeiten und Leistungen zu schaffen. Im Ergebnis sehen wir einen Leistungsverfall, der durch die weiter zunehmende \u00dcberfremdung noch verst\u00e4rkt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinsames Lernen ist sinnvoll, darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass ein Teil der Sch\u00fcler \u00fcberfordert, ein anderer Teil dagegen unterfordert ist. Wichtig ist, dass die individuellen St\u00e4rken jedes Sch\u00fclers optimal gef\u00f6rdert werden. Die \u00d6DP kann sechs Jahren gemeinsamen Lernens zustimmen, h\u00e4lt eine l\u00e4ngere Zeit jedoch nicht f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI setzt sich f\u00fcr gemeinschaftliches, lebenslanges Lernen\u00fcber in herk\u00f6mmlichen Klassenstrukturen \u00fcbliche Lernschichten und Altersgrenzen hinweg ein.Dem l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen aller Kinder weisen wir eine herausragende Bedeutung zu, ohne dabei individuelle F\u00f6rderung zu vernachl\u00e4ssigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr eine Gesamtschule ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Diskussion \u00fcber ein anderes Bildungssystem beenden: Wir brauchen eine bessere Bildung und kein anderes Schulsystem! Daher soll alle Energie in die Verbesserung der Qualit\u00e4t der Bildung und nicht in den Umbau des Bildungssystems investiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Als v\u00f6llig kontraproduktiv hat sich die Trennung der Sch\u00fcler nach der vierten Klasse auf verschiedene Schulformen erwiesen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Anstatt alle Jahre wieder neue Schultypen zu propagieren, sollten die wirklichen Aufgaben angegangen werden: Mehr Lehrer f\u00fcr kleinere Klassenverb\u00e4nde und eine P\u00e4dagogik (Humboldtsches Erziehungssystem), die jeden Sch\u00fcler nach besten M\u00f6glichkeiten f\u00f6rdert. Das erfordert auch einen allgemeinen Aufbauwillen und eine entsprechende Wirtschaftspolitik. Solange ein wachsender Anteil von vornherein wei\u00df, da\u00df sie keine Berufsperspektive nach Schulabschlu\u00df haben werden, wird jedes Schulsystem versagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr das Recht auf Bildung, unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft und Nationalit\u00e4t. Die Regelschule muss eine demokratische Gesamtschule als Ganztagsschule sein, die Kinder und Jugendliche zu selbst\u00e4ndige denkenden Menschen erzieht, eine Schule f\u00fcr alle. Dazu braucht es vor allem kleinere Klassen, moderne, zeitgem\u00e4\u00dfe Bildungseinrichtungen, gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer sowie eine entsprechende finanzielle Ausstattung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern ein dem Stand der kindlichen Entwicklung angepasstes humanes Schulsystem mit individuellen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Bildung und Ausbildung haben auf Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Voraussetzungen zu reagieren und sollten entsprechend einer pluralistischen Bildung gem\u00e4\u00df Begabung auch Unterschiede produzieren. Die Wahlfreiheit der Schultypen muss f\u00fcr Eltern und Kinder gew\u00e4hrleistet werden. Sch\u00fcler, Eltern und Lehrkr\u00e4fte m\u00fcssen verl\u00e4ssliche und dauerhafte Schulformen haben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die 6-j\u00e4hrige Grundschulzeit als Angebot einf\u00fchren, nicht als Verpflichtung - die Sch\u00fcler und Eltern w\u00e4hlen den Zeitpunkt des  \u00dcbergangs. Erst durch ein liberales, nicht zeitlich durch Lernstufen eingegrenztes Bildungssystem, ist individuelle Forderung und F\u00f6rderung in der Bildung m\u00f6glich. Kinder und Eltern sollen das Lerntempo bestimmen und nicht eine herk\u00f6mmliche Grundschule, die Lernen in Zeitstufen vorschreibt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: \u00dcber die Dauer der gemeinsamen Grundschulzeit sollen am besten die B\u00fcrger selbst per Volksabstimmung in ganz Baden-W\u00fcrttemberg entscheiden. Sie wissen am besten, welche Schulform f\u00fcr ihre Kinder die beste ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sozialleistungen sind eine Frage der Menschenw\u00fcrde, nicht der Herkunft. Die SPD ist die Integrationspartei im umfassenden Sinne und widersetzt sich allen Versuchen, unsere Gesellschaft zu spalten und Minderheiten zu diskriminieren oder zu stigmatisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier lebende MigrantInnen haben ein Recht auf Sozialleistungen. Sie sind ein wichtiger Teil unserer Gesellschaft und tragen durch ihre Steuern zu deren Finanzierung bei. Junge MigrantInnen m\u00fcssen bei ihrer Ausbildung bei Bedarf besonders unterst\u00fctzt werden, damit auch sie gute Zukunftsperspektiven in unserem Land haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur Deutsche zahlen bei uns Steuern, sondern auch alle in Deutschland lebenden Menschen mit einer anderen Staatszugeh\u00f6rigkeit. Wer aber Steuern zahlt, muss genauso ein Recht darauf haben, dass ihm der Staat in einer Notsituation durch Sozialleistungen hilft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leistungen der Solidargemeinschaft k\u00f6nnen nur von demjenigen beansprucht werden, der eine solidarische Eigenleistung erbringt. Damit wird der Anspruch unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit. Die Frage ist damit falsch gestellt: Sozialleistungen kann nur derjenige beanspruchen, der seine Eigenleistung zur Solidargemeinschaft erbringt. In der Regel k\u00f6nnen daher nur Deutsche oder Eingeb\u00fcrgerte einen Anspruch auf Sozialleistungen haben. Mi\u00dfbrauch mu\u00df unterbunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder sind aus dem deutschen Sozialversicherungswesen auszugliedern und einer gesonderten Ausl\u00e4ndersozialgesetzgebung zuzuordnen. In ihrer Ausgestaltung von Pflichten und Anspr\u00fcchen hat sie auch dem R\u00fcckf\u00fchrungsgedanken Rechnung zu tragen. Die Ausstattung eines Ausl\u00e4ndersozialfonds ist durch die Fremden selbst und Unternehmen, die diese besch\u00e4ftigen, zu finanzieren. Asylbewerber haben keinen Anspruch auf Sozialleistungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder der Abgaben leisten muss, soll auch das Recht und den Zugriff auf den Sozialtopf haben. Jedoch nicht 2. oder 3. Frauen im Ausland.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer seine Beitr\u00e4ge zahlt, gleich welcher Nationalit\u00e4t, hat Anspruch auf entsprechende  Sozialleistungen. Auch Personen, die nicht in die Sozialversicherungen eingezahlt haben, m\u00fcssenmit minimalen Mitteln zum Lebensunterhalt unterst\u00fctzt werden. Dies ist die Verantwortung, die uns aus der sozialenMarktwirtschaft erw\u00e4chst. Im \u00fcbrigen verweisen wir auf Art. 1 des Grundgesetzes: Die W\u00fcrde des Menschen istunantastbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Jeder, der in Deutschland Steuern zahlt, hat Anspr\u00fcche gegen\u00fcber den Leistungen des Landes und Bundes.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re rassistisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das Existenzminimum darf keinem Menschen in unserem Land verwehrt werden, nur weil er Ausl\u00e4nder ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mit Einf\u00fchrung des bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) (wie es schon lange unser Programm steht) entfallen die meisten der heutigen Sozialleistungen. Das BGE wird jedem Menschen mit Hauptwohnsitz in Deutschland ausbezahlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Sicherheit in unserem Lande muss gleichberechtigt sein. Soziale Sicherheit darf weder vom Geschlecht, noch von der nationalen Herkunft oder Zugh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngig gemacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde zur Ausgrenzung f\u00fchren. Wer sich in diesem Land als B\u00fcrger einbringt, arbeitet und seine Steuern bezahlt, der muss auch im Notfall wie alle anderen B\u00fcrger gestellt sein. Allerdings sollten keine Sozialleistungen \u00fcber die hierzulande anerkannten Familienangeh\u00f6rigen hinaus (z.B. Zweitehefrau, Gro\u00dfeltern im Ausland etc.) gezahlt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein nicht unerheblicher Teil der in Deutschland wohnenden oder (grenz\u00fcbschreitend) arbeitenden sind keine deutschen Staatsb\u00fcrger, zahlen jedoch sowohl hier Steuern als auch in deutsche Sozialsysteme ein. Eine derart pauschale Abgrenzung ist daher als diskriminierend und gesetzeswidrig zu werten und wird nicht von uns unterst\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit muss jeder, der arbeitet oder gearbeitet hat, einen Anspruch auf Sozialleistungen haben. Die Kassen es Sozialen Netzes werden aber \u00fcberfordert, wenn Nichtdeutsche Hartz-IV-Leistungen erhalten, also wenn sie l\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos (langzeitarbeitslos) sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir bekennen uns zur gewachsenen dualen Struktur. Die Kombination aus \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Sendern ist Garant f\u00fcr unser reichhaltiges Medienangebot und sichert stabile Arbeitspl\u00e4tze im Rundfunkbereich. Beide S\u00e4ulen des Systems brauchen faire Entwicklungschancen. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender genie\u00dfen gro\u00dfe Privilegien: Dazu geh\u00f6ren der besondere verfassungsrechtliche Schutz ebenso wie das Finanzierungsprivileg. Dies muss sich auch in der Besetzung der Gremien niederschlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist, dass die Repr\u00e4sentanten der Regierungen in den Aufsichtsgremien keine dominierende Position besitzen d\u00fcrfen und dass die Staatsvertr\u00e4ge verhindern, dass sie  wie beim ZDF  bei der Besetzung wichtiger Posten parteipolitisch durchregieren k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen setzen sich f\u00fcr st\u00e4rkere Rundfunkr\u00e4te ein, denen allerdings keine Regierungsmitglieder mehr angeh\u00f6ren sollen. So soll eine Einflussnahme der Landesregierung auf die Programmgestaltung vermieden werden. Au\u00dferdem sollen die R\u00e4te \u00f6ffentlich tagen, damit ihre Entscheidungen transparenter sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verwaltung des Landes ist Teil des \u00f6ffentlichen Lebens. Die Mitglieder der Landesregierung sind als deren Vertreter dort Mitglied.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Medien \u00f6ffentlich-rechtlich sind, dann macht es keinen Sinn, die Vertreter/innen staatlicher Organe hier vollkommen auszuschlie\u00dfen, sie sollen mit beteiligt werden. Es muss jedoch darauf geachtet werden, dass die Regierungen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien nicht dominieren und zu einer bestimmten Berichterstattung oder Personalpolitik zwingen k\u00f6nnen. Denn die Unabh\u00e4ngigkeit der Medien muss gewahrt bleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Einflu\u00df der etablierten Parteien auf die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien ist zu gro\u00df. Eine Reduzierung w\u00e4re daher sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine fortw\u00e4hrende Einflu\u00dfnahme der Regierung in die Berichterstattung der Medien wird die NPD nicht dulden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "In den Aufsichtsr\u00e4ten der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien d\u00fcrfen wegen des Prinzips der Gewaltenteilung und zur Wahrung der Pressefreiheit  keine Mitglieder der Regierung vertretensein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Und keine Mitglieder von der Regierung angeschlossenen Industrieunternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Der Instrumentalisierung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien durch Parteien und Interessengruppen mu\u00df Einhalt geboten werden. Die Medien m\u00fcssen unter direkte demokratische Kontrolle gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Oberste Pflicht der Regierungsmitglieder ist, f\u00fcr das Gemeinwohl einzutreten. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien d\u00fcrfen kein Spielball privater kommerzieller Interessen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlichen rechtlichen Medien haben eine wichtige gesellschaftliche Verantwortung. Daher muss es eine \u00f6ffentliche Kontroll- und Aufsichtspflicht geben. Eine politische Einflussnahme wie sie durch Mitglieder der Landesregierung m\u00f6glich ist, ist abzulehnen. \u00d6ffentlich Kontrolle bedeutet, dass in den Aufsichtsgremien z.B. auch Vertreter der Gewerkschaften, von kulturschaffenden Verb\u00e4nden, Schriftsteller usw. vertreten sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Pressefreiheit ist damit in h\u00f6chster Gefahr. Eine Demokratie lebt von der Meinungsvielfalt. Diese zu gew\u00e4hrleisten ist Aufgabe der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien. Durch Vertreter der Landesregierung in den Aufsichtsgremien besteht f\u00fcr die Regierenden die Versuchung diese Vielfalt zu ihren Gunsten einzuschr\u00e4nken. Die Zusammensetzung ist insgesamt zu \u00fcberdenken. Auch hier sollten die Interessen der Familien deutlich st\u00e4rker beteiligt werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit stehen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medienanstalten unter dem Einfluss der Politik. Etwa die H\u00e4lfte des Verwaltungsrates und ein Gro\u00dfteil des Rundfunkrates des SWR werden direkt von den Landesregierungen bestimmt. Auch im ZDF sind knapp die H\u00e4lfte der Verwaltungs- und Fernsehr\u00e4te von der Politik bestimmt. Wir werden die direkte politische Kontrolle \u00fcber Medienanstalten beenden. Kein Mitglied des Verwaltungs- oder des Rundfunkrates darf Mitglied der Regierung oder des Landtags sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Keine Mitglieder der Landesregierung in die Aufsichtsgremien der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien entsenden, weil die neutrale und unabh\u00e4ngige Berichterstattung zu gew\u00e4hrleisten ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU lehnt die individuelle Kennung von Polizisten bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen ab. Dies w\u00fcrde Einsatzkr\u00e4ften zus\u00e4tzlichen Gef\u00e4hrdungen aussetzen. Zum Schutz der Polizisten und der Wahrung ihrer Pers\u00f6nlichkeitsrechte ist eine Kennzeichnung nicht zu bef\u00fcrworten. Streifenpolizisten k\u00f6nnen freiwillig Namensschilder tragen und tun dies auch. Eine verpflichtende Regelung ist nicht erforderlich. Geschlossene Einheiten tragen keine Schilder. Daf\u00fcr ist an jedem Einsatzanzug oder am Helm eine Kennung angebracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD wird bei Demonstrationen und \u00e4hnlichen Gro\u00dfveranstaltungen die Einf\u00fchrung einer individualisierten anonymisierten Kennzeichnung von Polizistinnen und Polizisten auf deren Einsatzanz\u00fcgen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen eine b\u00fcrgernahe, transparente und gut ausgestattete Polizei. Sie ist ein entscheidender Garant f\u00fcr Sicherheit und den Schutz der Grundrechte. Transparenz im allt\u00e4glichen Polizeidienst und bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen wollen die Gr\u00fcnen durch das obligatorische Tragen von individualisierten Kennzeichnungen ohne Namensnennung an der Uniform gew\u00e4hrleisten. Der Pers\u00f6nlichkeitsschutz von PolizistInnen hat bei den Gr\u00fcnen einen hohen Stellenwert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten sollen eine lesbare, anonymisierte individuelle Kennung tragen, die bei jedem Einsatz wechselt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht einzusehen, warum sie dies nicht tun sollten. Immer wieder kommt es bei solchen Gro\u00dfeins\u00e4tzen zu Ausschreitungen auch von Polizist/innen. Allein schon um die Identifizierung der T\u00e4ter/innen zu erleichtern, sollte eine solche individuelle Kennung Pflicht werden. Auch bei sich korrekt verhaltenden Polizist/innen verbessert ein Namensschild den Kontakt zu den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und macht die Polizei menschlicher. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr besteht keine Notwendigkeit. Wichtiger ist die konsequente Durchsetzung des Vermummungsverbotes.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Uniform sch\u00fctzt den Polizeibeamten und seine Familienangeh\u00f6rigen z.B. vor Erpressung und Entf\u00fchrung. Dies sollte auch weiterhin so bleiben.Das Vermummungsverbot wird meistens von Autonomen Krawallmachern mi\u00dfachtet. Ausgerechnet die fordern jetzt transparente Polizeibeamte! ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Polizistinnen und Polizisten m\u00fcssen bei allen Eins\u00e4tzen, auch bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen, eine gut lesbare und individuelle Kennung tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Position jedes Polizisten / jeder Polizistin sollte dar\u00fcber hinaus \u00fcber ein Ortungssystem im Internet jederzeit nachvollziehbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Das k\u00f6nnte allerdings nicht gewaltt\u00e4tige und politisch motivierte Eins\u00e4tze wie am 30.09.2010 in Stuttgart verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Weil die Aufkl\u00e4rung bei rechtswidriger Gewaltanwendung und Schikanen von Polizeibeamten deutlich verbessert wird. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt doch nichts zu verbergen. Allerdings muss diese Pflicht genauso f\u00fcr alle anderen Sicherheitskr\u00e4fte gelten. Ausschreitungen durch Sicherheitskr\u00e4fte wie zB bei Demonstrationen w\u00e4ren so zu verhindern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Bei geplanten Veranstaltungen wie Demonstrationen oder Eins\u00e4tzen bei Sportereignissen sollen Polizisten eine eindeutige Identifikationsnummer tragen. F\u00fcr den Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Gewaltanwendung oder anderer gesetzwidriger Handlungen durch Polizisten muss sichergestellt werden, dass deren sp\u00e4tere Identifikation m\u00f6glich ist. Dabei sind die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Polizisten zu wahren, die Identifikation soll daher erst auf richterlichen Beschluss hin erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Es ist sicher b\u00fcrgerfreundlich, wenn Polizisten und Polizistinnen eine gut lesbare, individuelle Kennung tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere St\u00e4dte und Gemeinden ben\u00f6tigen im Bereich der Steuereinnahmen Sicherheit. Deshalb m\u00fcssen die Einnahmen unserer St\u00e4dte und Gemeinden verstetigt werden. Eine CDU-gef\u00fchrte Landesregierung unterst\u00fctzt eine Reform der Gemeindefinanzierung auf Bundesebene, sofern sie diesem Ziel Rechnung tr\u00e4gt. Gegen den Willen und zu Lasten der Kommunen darf es keine Reform geben. Deshalb stehen wir auch zur Erhaltung der Gewerbesteuer. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschaffung der Gewerbesteuer lehnen wir ab. Stattdessen wollen wir sie zu einer kommunalen Wirtschaftssteuer unter Einbeziehung der Freiberufler ausbauen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Statt die Gewerbesteuer abzuschaffen, soll sie zu einer kommunalen Wirtschaftssteuer erweitert werden. Da dann auch z.B. Freiberufler wie \u00c4rzte und Rechtsanw\u00e4lte einbezogen sind, wird die Steuer weniger konjunkturanf\u00e4llig. Nur so kann die Investitionsf\u00e4higkeit der St\u00e4dte und Gemeinden k\u00fcnftig stabilisiert werden. Bei gleichem Aufkommen kann dabei der Steuersatz f\u00fcr den einzelnen Betrieb sinken - dar\u00fcber entscheidet die jeweilige Gemeinde.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Kommunen in die Lage versetzen, ihre Aufgaben aus eigener Kraft mit einer hinreichenden eigenen Finanzkraft zu bew\u00e4ltigen, und wollen zu diesem Zweck eine aufkommensneutral ausgestaltete gro\u00dfe Gemeindefinanzreform umsetzen. Die Gewerbesteuer soll abschafft werden und den Kommunen stattdessen ein h\u00f6herer Anteil an der Umsatzsteuer gew\u00e4hrt werden und  in diesem Zusammenhang - ein eigenes Hebesatzrecht auf die Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer geschaffen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer in ihrer heutigen Form ist extrem konjunkturabh\u00e4ngig. Damit sind die darauf basierenden Einnahmen der Gemeinden sehr instabil, die aber kontinuierliche Ausgaben zu leisten haben. Die LINKE fordert deshalb zwar nicht die Abschaffung, aber die Weiterentwicklung der instabilen Gewerbesteuer zu einer konjunkturunabh\u00e4ngigen Gemeinwohlsteuer.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunen m\u00fcssen in der Zukunft eine sichere Finanzierungsbasis erhalten. Dazu w\u00e4re eine konjunkturunabh\u00e4ngige Einnahmequelle erforderlich. Auch w\u00e4re die Abkoppelung von Gewerbegebieten der Entwicklung der Gemeinden dienlich. Deshalb m\u00fc\u00dfte eine neue Einnahmesicherung der Gemeinden angestrebt werden. Solange diese von Bund und L\u00e4ndern nicht garantiert werden, mu\u00df die Gewerbesteuer beibehalten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die letzte echte Steuer, die eine Kommune erheben kann, darf nicht zum Spielball der gro\u00dfen Politik und Konzerne werden.Wer im Inland Gewinne erzielt, mu\u00df auch etwas seiner Stammgemeinde abgeben.F\u00fcr gro\u00dfe Konzerne, die rechnerisch gesehen, im Inland Verluste einfahren, jedoch im Ausland Milliarden machen, mu\u00df es eine Verpflichtung geben, einen Teil des Gewinns mit der Heimatgemeinde (Stammsitz) zu teilen. Die Wirtschaft mu\u00df dem Volke dienen, nicht umgekehrt!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gewerbesteuer geht direkt an die Kommunen. Diese erhalten dadurch finanziellen Spielraum um jeweilige Projekte zu finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Solange es keine bessere Steuerart gibt, die den Kommunen Unabh\u00e4ngigkeit und st\u00e4rkere Planungssicherheit gibt, darf sie nicht abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Unternehmen zahlen eh keine - gleiche Chancen f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Das Steueraufkommen der Unternehmen ist zu gering.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF unterst\u00fctzt die Beibehaltung der derzeitigen gesetzlichen Regelung.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist eine der wichtigsten Finanzquellen der Kommunen. Wer sie abschafft, treibt St\u00e4dte und Gemeinden nur noch schneller in den Bankrott.Es sind nicht die Steuern, die die Betriebe in erster Linie belasten, sondern die Auswirkungen der Globalisierung mit ihrem ruin\u00f6sen Wettbewerb. Wenn wir im Rahmen eines Weltaufbauprogramms wieder produzieren statt zu spekulieren, wird das Steueraufkommen steigen, ohne den einzelnen zu sehr zu belasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzkraft der Kommunen muss gest\u00e4rkt werden. Die Gewerbesteuer ist eine unverzichtbare Finanzierungsquelle f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden. Die Gewerbesteuer muss zu einer Gemeindewirtschaftssteuer, an der alle Gewerbetreibende und Selbstst\u00e4ndige beteiligt sind, weiter entwickelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nein, es sollte eher ein fester Grundbetrag eingef\u00fchrt werden. Um weniger attraktiven Gemeinden das Anwerben von Unternehmen zu erleichtern, sollte der Hebesatz nur auf Ertr\u00e4ge angewandt werden, die diesen Grundbetrag \u00fcbersteigen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Kommunen ausreichend Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stellen, damit diese ihre Aufgaben ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllen und eigenst\u00e4ndig politisch handeln k\u00f6nnen. Nur \u00fcber die Gewerbesteuer k\u00f6nnen die Gemeinden selbst entscheiden. Deswegen k\u00e4me eine Abschaffung einer Verringerung der Eigenst\u00e4ndigkeit der Gemeinden gleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Die Kommunen (St\u00e4dte, Gemeinden, Landkreise) ben\u00f6tigen die Gewerbesteuer, weil sie deren Haupteinnahmequelle zur Finanzierung der Leistungen ist, die die B\u00fcrger gerne in Anspruch nehmen. Es liegen keine konkreten Vorschl\u00e4ge als Ersatz f\u00fcr die Gewerbesteuer vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Projekte gegen Rechtsextremismus werden bspw. von der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung (die diesen Wahl-O-Mat anbietet) angeboten. Zu diesen und anderen Angeboten stehen wir. Denn: f\u00fcr linken und rechten Extremismus ist in Baden-W\u00fcrttemberg kein Platz. Wir sind weder auf dem linken noch auf dem rechten Auge blind.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Neben einem konsequenten repressiven Vorgehen gegen rechtsextremistische Gruppierungen, wollen wir dem Rechtsextremismus durch Pr\u00e4vention den N\u00e4hrboden entziehen.  Die SPD will die Projekttr\u00e4ger vor Ort st\u00e4rken. Demokratie braucht starke Demokratinnen und Demokraten. Wir setzen auf eine verbesserte Demokratieerziehung in der Schule, die demokratische Werte fr\u00fchzeitig erfahrbar und erlernbar macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen stellen Pr\u00e4ventions- und Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen, insbesondere f\u00fcr junge Menschen, ins Zentrum ihrer Politik. Rechtsextremistische Umtriebe m\u00fcssen unter st\u00e4ndiger Beobachtung stehen, denn Rechtsextremismus ist in Baden-W\u00fcrttemberg kein Randproblem, auch wenn die Mitgliederzahlen einschl\u00e4giger Organisationen, Kameradschaften und Verb\u00fcnde seit Jahren stagnieren. Der Rechtsextremismus wird j\u00fcnger, gewaltt\u00e4tiger und in der Organisation flexibler.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus destabilisiert eine pluralistische Gesellschaft. Programme und Projekte, die Extremismus bek\u00e4mpfen, sollen weiterhin gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Baden-W\u00fcrttemberg nehmen rassistische, antisemitische und neofaschistische Aktivit\u00e4ten und \u00dcbergriffe leider zu. Dagegen muss das Land entschieden vorgehen und dazu auch mehr Geldmittel im Kampf gegen den Rechtsextremismus zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremistische T\u00e4ter sind mit den Mitteln des Strafrechts zu verfolgen. Dies ist bereits in der Vergangenheit wirksam verfolgt. Dar\u00fcber hinaus bedarf es keiner Projekte oder Programme gegen den Rechtsextremismus, die vom Steuerzahler bezahlt werden m\u00fcssen und in der Konsequenz der F\u00f6rderung des Linksextremismus dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Baden-W\u00fcrttemberg sollte vielmehr Projekte gegen Drogen, Alkoholismus und Jugendkriminalit\u00e4t f\u00f6rdern, sondern endlich ernsthaft den Kampf gegen organisierte Banden aus Rum\u00e4nien und anderen osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern aufnehmen.Eine politisch motivierte Justiz hatten wir schon auf deutschem Boden! ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "So lange es rechts- oder linksextreme Str\u00f6mungen gibt, m\u00fcssen diese mit geeigneten Projekten und Programmen bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI als PARTEI der extremen Mitte spricht sich klar gegen Rechtsextremismus (und Linksextremismus) aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine nach wie vor aktuelle Aufgabe, neofaschistischen Tendenzen und Bestrebungen entgegenzutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Dasselbe muss f\u00fcr den Linksextremismus gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus jeglicher Art ist abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die besten Projekte gegen Extremismus von rechts und links sind die Bauprojekte (in Rahmen der Eurasischen Landbr\u00fccke; siehe http://bueso.de/infrastruktur), die uns zur\u00fcck zur Vollbesch\u00e4ftigung bringen. Machen wir Deutschland wieder zum Land der Dichter und Denker (statt Wichtel und Banker). Dann hat auch der Popanz mit seinen Schauk\u00e4mpfen zwischen Links- und Rechtsextremisten ein schnelles Ende.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Grundsatz, dass Faschismus keine Meinung sondern ein Verbrechen ist, m\u00fcssen Projekte an Schulen gegen Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und Neofaschismus gef\u00f6rdert werden. Gleichzeitig sind alle neofaschistischen Organisationen nach Artikel 139 GG aufzul\u00f6sen. Gegen die vereinigte Rechte von NPD und DVU muss ein neues Verbotsverfahren beim Bundesrat eingeleitet werden. Antifaschistische Gedenkst\u00e4tten und Dokumentationszentren sind ebenfalls zu f\u00f6rdern", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei Deutschlands distanziert sich von jeglichem Extremismus, sei er von links oder rechts. Gegen Extremismus von allen Seiten und gegen Scientology-Bewegungen muss es Projekte, Programme, Info-Brosch\u00fcren und Aufkl\u00e4rungsmaterial geben. Es muss aber sichergestellt werden, dass den etablierten Parteien unangenehme politische Konzepte und Denkweisen nicht grundlos als Extremistisch eingestuft und denunziert werden, wie dies damals bei heute etablierten Parteien geschah. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen jede Form von Extremismus ab, weshalb es von Seiten des  Landes F\u00f6rderungsprogramme f\u00fcr Projekte gegen Extremismus geben sollte.  Diese F\u00f6rderprogramme sollten - wie alle anderen Subventionen - auch regelm\u00e4\u00dfig auf ihren Nutzen hin evaluiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Es sollen keine Steuergelder f\u00fcr Projekte und Programme gegen angeblichen Links- oder Rechtsextremismus ausgegeben werden.  Eine Regierung soll eine gute ausgeglichene Politik f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten machen, dann kommt es gar nicht zu solchen Entwicklungen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "G8 ist inzwischen deutschlandweit eingef\u00fchrt. Bei der Umstellung auf G8 besteht noch Verbesserungsbedarf. Deshalb steuern wir im Dialog mit Sch\u00fclern und Eltern nach: Sch\u00fcler werden durch weniger Lernstoff und Pflichtstunden entlastet und erhalten mehr individuelle F\u00f6rderung. Neben G8 bleibt G9 in den Beruflichen Gymnasien erhalten. G8 ist die Konsequenz aus dem jetzigen durchschnittlichen Abituralter von 19,5 Jahren, das im europ\u00e4ischen Vergleich zu hoch ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden den Schulen die M\u00f6glichkeit geben, einen parallelen G9-Zug einzurichten - mit Wahlfreiheit f\u00fcr die Eltern, welche Variante f\u00fcr ihr Kind die beste ist. Die Bildungsinhalte im G8 in der Unter- und Mittelstufe sollen wieder so entzerrt und verteilt werden, dass das Niveau der mittleren Reife, wie in anderen Bundesl\u00e4ndern mit G8 auch, erst am Ende der 10. Klasse erreicht wird. Zeitdruck und F\u00e4cherstress werden dadurch gesenkt, und die Durchl\u00e4ssigkeit der Realschule wird fast vollst\u00e4ndig wieder hergestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen eine echte Reform des Turbo-Gymnasiums. Denn die zeitliche Belastung und der Druck sind beim G8 nach wie vor zu hoch. Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen daher die Forderung der gro\u00dfen Mehrheit der Eltern, zwischen dem neun- und achtj\u00e4hrigen Gymnasium w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. K\u00fcnftig sollte auch ein G9-Zug zugelassen werden, wenn das die Schultr\u00e4ger, Lehrer und Eltern vor Ort wollen. Zudem m\u00fcssen beim G8 die Lehrpl\u00e4ne entschlackt und das Gymnasium zu einer echten Ganztagsschule ausgebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das 8-j\u00e4hrige Gymnasium verschafft den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen schnelleren Start ins Studien- und Berufsleben. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Lehrpl\u00e4ne deutlich entr\u00fcmpelt und besser abgestimmt werden und auch tats\u00e4chlich auf die Umsetzung dieser neuen Lehrpl\u00e4ne geachtet wird. Schon wieder eine neue \u00c4nderung lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verk\u00fcrzung der gymnasialen Schulzeit um ein Jahr f\u00fchrte zu einer massiven zeitlichen und inhaltlichen \u00dcberlastung von Sch\u00fcler/innen, Lehrkr\u00e4ften und Eltern. Die G8-Reform der Landesregierung war ein Fehlschlag und kann keinen Bestand haben.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das G8 hat versagt, weil es offensichtlich nicht m\u00f6glich war, angemessene Curricula f\u00fcr eine achtj\u00e4hrige Gymnasialzeit zu entwickeln. In der Folge wurden die Sch\u00fcler mit Lehrinhalten \u00fcberfrachtet, die in acht Jahren nicht sinnvoll bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Zudem ist nicht davon auszugehen, da\u00df die Verk\u00fcrzung der Schulzeit zu einer Verbesserung eines sp\u00e4teren Ausbildungsniveaus f\u00fchrt. Mit Abschaffung von Wehrpflicht/Zivildienst entf\u00e4llt auch das Argument eines zu sp\u00e4ten Ausbildungsabschlusses.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem 8-j\u00e4hrigen Gymnasium soll Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Lehrstoff aus 9 Jahren in nur noch 8 Jahren vermittelt, bzw. eingepaukt werden. Durch diesen, wie wir meinen, unn\u00f6tigen Stre\u00df fehlt vielen die Zeit f\u00fcr Erholung oder private Freizeitaktivit\u00e4ten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Leistungsdruck und die Erwartungen die den Kinder auferlegt wurden, sind enorm. Kinder sowie Jugendliche sollten noch das Recht auf Kindheit und / oder Jugend zu haben. Neben der Schule sollten die Hobbies nicht zu kurz kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP h\u00e4lt das 8-j\u00e4hrige Gymnasium in der jetzigen Form f\u00fcr gescheitert und fordert die R\u00fcckkehr zum 9-j\u00e4hrigen Gymnasium. Dabei soll es jedoch an jedem Gymnasium m\u00f6glich sein, dass auf Wunsch der Eltern das Gymnasium bei entsprechender Gruppenst\u00e4rke in acht Jahren durchlaufen werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine h\u00f6here Art Mensch, mit Verlaub gesagt, hat Zeit, sie nimmt sich Zeit, sie denkt gar nicht daran, fertig zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Dies ist f\u00fcr uns eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, da wir f\u00fcr die Gesamtschule eintreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiedereinf\u00fchrung des 9-j\u00e4hrigen Gymnasiums bedeutet einen erneuten Umbau des Schulsystems, welcher erneut mit Kosten verbunden ist und Lehrkr\u00e4ften wie Sch\u00fclern erneut eine Umstellung zumutet. Auch hier gilt: Wir brauchen eine bessere Bildung und kein anderes Schulsystem! ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Konzentration der Gymnasialzeit auf 8 Jahre geht zulasten einer guten Ausbildung und schr\u00e4nkt die Freizeit der Jugendlichen \u00fcber Geb\u00fchr ein. Die Gesellschaft braucht umfassend gebildete Menschen und nicht nur funktionierende R\u00e4dchen in der Wirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Wiedereinf\u00fchrung des 9-j\u00e4hrigen Gymnasiums wird den Sch\u00fclern der Leistungsdruck genommen und mehr M\u00f6glichkeiten zur sozialen Entwicklung au\u00dferhalb der Schulen gegeben", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der st\u00e4ndig wachsenden Bildungsinhalten an den Gymnasien  muss die Bildungszeit erweitert und daher das 9-j\u00e4hrige Gymnasium wieder eingef\u00fchrt werden. Gleichzeitig ist sicher zu stellen, dass die Bildungszeit auch optimal genutzt wird. Der Ausfall von Unterrichtstunden muss minimiert werden. Die zwischen der Bundeswehr und dem Kultusministerium unterzeichnete Kooperationsvereinbarung zum leichteren Zugang der Bundeswehr zu unseren Bildungseinrichtungen muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist mehr als Vorbereitung auf einen Beruf. Lerninhalte k\u00f6nnen nicht allein daran gemessen werden, welchen Nutzen sie f\u00fcr die sp\u00e4tere berufliche Arbeit bringen. Der industriekompatible Schulabg\u00e4nger - wie viele ihn fordern - braucht auch menschliche, soziale und geisteswissenschaftliche Qualit\u00e4ten. Das Hin  und Her in den Schulen, welches den Sch\u00fclern zus\u00e4tzlichen Stress bringt, muss ein Ende haben. Wichtig ist eine gute Ausstattung der Schulen mit Personal und Material. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wiedereinf\u00fchrung ja, aber als Option. Wer fr\u00fcher fertig werden will, macht den Abschluss schneller. Der Sch\u00fcler hat die Wahl! Ebenso wie bei anderen derzeit vorherrschenden Schulformen, muss bei dieser Entscheidung die freie Wahl des Sch\u00fclers und der Eltern vor der Doktrin der Gemeinde stehen. Wenn das neunj\u00e4hrige Gymnasium wieder eingef\u00fchrt wird, haben Sch\u00fcler - je nach Begabung - dennoch die M\u00f6glichkeit, ihre eigene Schulzeit zu verk\u00fcrzen, indem sie die entsprechenden Lernmodule absolvieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ob das 9-j\u00e4hrige Gymnasium in Baden-W\u00fcrttemberg wieder eingef\u00fchrt werden soll, sollen am besten die B\u00fcrger selbst per Volksabstimmung in ganz Baden-W\u00fcrttemberg entscheiden. Sie wissen am besten, welche Schulform f\u00fcr ihre Kinder die beste ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zur Verantwortung der Eltern, denn die Erziehung von Kindern l\u00e4sst sich nicht abgeben. Wo Eltern Unterst\u00fctzung brauchen oder Bedarf deutlich wird, sollen unsere Angebote helfen. Dazu wird das Programm St\u00e4rke auf werdende Eltern, Eltern gr\u00f6\u00dferer Kinder sowie minderj\u00e4hrige und in Ausbildung befindliche Eltern ausgedehnt. So k\u00f6nnen wir den Eltern Rat und Hilfe in schwierigen Situationen geben. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir die geplante Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes auf Bundesebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder, insbesondere diejenigen ohne ausreichende Kompetenz in der deutschen Sprache, m\u00fcssen so fr\u00fch wie m\u00f6glich an der fr\u00fchkindlichen Bildung partizipieren k\u00f6nnen. Das verhindernFehlanreize wie das von der CDU geforderte Betreuungsgeld, das f\u00fcr Familien gezahlt werden soll, die ihre Kinder von einer fr\u00fchkindlichen Bildung in der Kinderkrippe ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": " Das Betreuungsgeld kommt nicht zwangsl\u00e4ufig den Kindern zu Gute. Gerade sozial benachteiligte Familien k\u00f6nnten aus finanziellen Gr\u00fcnden davon abgehalten werden, ihre Kinder in einer Kita betreuen zu lassen, selbst wenn das p\u00e4dagogisch sinnvoll w\u00e4re. Dazu kommt: Das Betreuungsgeld wirkt letztlich als Herdpr\u00e4mie, die Frauen dazu bringen soll, sich in ein \u00fcberkommenes Rollenbild zu f\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das sog. Betreuungsgeld wird in vielen einkommensschwachen Familien zum Ausstieg junger Frauen aus dem Beruf f\u00fchren. Dadurch werden neue Probleme geschaffen. Und Kinder aus armen Familien bekommen noch weniger Chancen auf F\u00f6rderung ihrer Talente au\u00dferhalb der Familie. Stattdessen will die LINKE, dass Kinderbetreuungseinrichtungen und Arbeitspl\u00e4tze in ausreichender Zahl geschaffen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz sch\u00fctzt die Familie. Deshalb m\u00fcssen auch Eltern, die ihre Kinder zu Hause erziehen, unterst\u00fctzt werden. Das System staatlicher Unterst\u00fctzung darf nicht dazu f\u00fchren, da\u00df -- wie in sozialistischen Systemen -- die staatlich regulierte Bewirtschaftung der Kinder Vorrang hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade Familien mit Migrationshintergrund w\u00fcrden einfach die Kohle abkassieren und ihre Kinder zu Hause lassen, statt sie unter altersgleiche (deutsch-sprechende) Kinder zu lassen, was dann den sp\u00e4teren schulischen und beruflichen Werdegang negativ beeinflussen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die PBC fordert hier ein  Erziehungsgehalt das Steuer-und Versicherungspflichtig ist. Dies w\u00fcrde auch neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das von der \u00d6DP geforderte sozialversicherungspflichtige Erziehungsgehalt ist Lohn f\u00fcr die Betreuung der Kinder durch die Eltern. Wenn Eltern oder Einzelerziehende voll erwerbst\u00e4tig sein m\u00fcssen oder wollen, muss das \u00d6DP-Erziehungsgehalt  f\u00fcr die Bezahlung  einer Tagesmutter, Kinderkrippe oder des Kindergartens verwendet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich abh\u00e4ngig von der finanziellen Stellung der Eltern und der Art der Erziehung: Reiche schn\u00f6selige Kapitalisteneltern (man stelle sich dabei z.B. die von, zu und nach Guttenbergs vor) m\u00fcssen Geld daf\u00fcr zahlen, wenn sie ihre Kinder zu unsozialen Ignoranten erziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Erziehung von Kindern ist eine Arbeit wie jede andere auch und muss entsprechend gew\u00fcrdigt werden. Wir treten dar\u00fcberhinaus f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr jeden Menschen ein, das ihm die Wahl zwischen Erziehung und Aus\u00fcbung seines Berufes l\u00e4sst. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder die ab dem dritten Lebensjahr eine Kindergrippe oder einen Kindergarten besucht haben entwickeln sich in ihrem sozialen und Gemeinschaftsverhalten zur Schulreife positiv. Kindertagesst\u00e4tten sind als Bildungseinrichtungen anzuerkennen. Der Besuch solcher Einrichtungen muss geb\u00fchrenfrei sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht. Insbesondere in den ersten Lebensjahren ist diese Leistung zum Wohle der Gesellschaft ein Fulltimejob. Durch das nach unserem Konzept geforderte sozialversicherungspflichtige Erziehungsgehalt (Finanzierbarkeit nachweislich gesichert!) wird die qualifizierte Erziehungs- und Betreuungsarbeit in der Familie endlich als Beruf anerkannt. Der Staat spart dabei. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten den freien Zugang von Kindern zu Bildungseinrichtungen, auch im jungen Alter. Wir glauben, dass das Land seine Aufgaben mit dem Aufbau dieser Bildungseinrichtungen und allgemeiner Kinderf\u00fcrsorge erf\u00fcllt, eine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Zu-Hause-Erziehung ist daher nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ja, aber bitte von der Bed\u00fcrftigkeit der Eltern abh\u00e4ngig machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterst\u00fctzung des politischen Willensbildungsprozesses durch Spenden an Parteien ist in einer Demokratie nicht verwerflich, sondern zu begr\u00fc\u00dfen auch wenn die Spenden von Unternehmen kommen. Also: Kein Verbot, sondern Transparenz, damit klar ist, wer an wen spendet - und damit evenntuelle Zusammenh\u00e4nge zwischen Spenden und politischem Handeln erkennbar werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen sind bei Parteispenden f\u00fcr eine Begrenzung der Spendenh\u00f6he: Millionenspenden sollen nicht mehr m\u00f6glich sein, sondern nur bis zu einer H\u00f6he von 100.000 Euro. H\u00f6here Spenden erregen den Verdacht der Bestechlichkeit. Ein Verbot von Unternehmensspenden ist allerdings mit der Verfassung schwer in Einklang zu bringen, deshalb ist Transparenz der richtige Weg: Spenden \u00fcber 50.000 Euro sofort offenlegen zu m\u00fcssen, ist eine Gr\u00fcne Idee, die bereits eingef\u00fchrt wurde.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt eine Ver\u00f6ffentlichungspflicht ab der Spende von 10001Euro  im Jahr.Das gew\u00e4hrleistet Transparenz.Demokratische Parteien sind ein wesentlicher Bestandteil unserer Demokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Genau das fordert die LINKE in ihrem Wahlprogramm. Dort steht: Es d\u00fcrfen nur noch Privatpersonen an Parteien spenden. Denn die Lobbyarbeit und Parteispenden von Gro\u00dfkonzernen haben inzwischen ein solches Ausma\u00df angenommen, dass es mittlerweile fragw\u00fcrdig ist, wem die so gekauften Politiker eigentlich noch verpflichtet sind:  den Gro\u00dfkonzernen oder dem Volk, also den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis der Unternehmensspenden in den letzten Jahrzehnten hat zu einer Verf\u00e4lschung des Prozesses der demokratischen Willensbildung gef\u00fchrt. Unternehmensspenden haben zu dem Eindruck gef\u00fchrt, da\u00df die Politik sich kaufen l\u00e4\u00dft. Dies mu\u00df unterbunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Parteien sollten nicht durch Industrielobbyisten und ihre Interessen gekauft werden. Sie sollten das Volk vertreten und keine Interessen von Hinterm\u00e4nnern, die nur ihre eigenen Machtinteressen im Sinn haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedem sollte das Recht gegeben werden, seine Meinung am besten vertreten zu wissen und diese auch finanziell unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Parteispenden von Firmen und Gro\u00dforganisationen an politische Parteien und W\u00e4hlervereinigungen sind zu verbieten, um die K\u00e4uflichkeit von Parteien zu verhindern. Parteispendenskandale, schwarze Kassen und zweifelhafte Herkunft der Gelder machen eine Neuregelung der Parteienfinanzierung zwingend erforderlich. Wirbrauchen auch hier transparente Strukturen. Die \u00d6DP nimmt grunds\u00e4tzlich keine Firmenspenden an. Nur so kann Politik unabh\u00e4ngig bleiben und dem Gemeinwohl dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Zumindest, solange Die PARTEI solche Spenden noch nicht erh\u00e4lt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Es ist offensichtlich, dass sich Unternehmen PolitikerInnen und Parteien kaufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Die Unabh\u00e4ngigkeit politischer Entscheider ist ein wichtiger Bestandteil eines gesunden Staatswesens. Unternehmensspenden schaffen Abh\u00e4ngigkeiten, die es zu vermeiden gilt. Aus diesem Grund fordert AUF ein Verbot von Unternehmensspenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Es k\u00f6nnen Einzelpersonen oder Unternehmen Spenden - auch an Parteien - machen. In beiden F\u00e4llen ist kann es zu Missbr\u00e4uchen kommen und deshalb ist eine einseitige Forderung nicht zielf\u00fchrend. Vielmehr sollte es mehr Transparenz geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Parteien haben den Auftrag, an der politischen Willensbildung mitzuwirken. Und daf\u00fcr brauchen sie die M\u00f6glichkeit, neben Mitgliedsbeitr\u00e4gen auch Spenden entgegenzunehmen. Dabei mu\u00df die Transparenz gewahrt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re sch\u00f6n, denn die im Landtag vertretenen Parteien leben ja davon. Auch den Unternehmerverb\u00e4nden sollte das verboten werden. Das Sprichwort Wessen Brot ich esse - dessen Lied ich singe h\u00e4tte an Bedeutung verloren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Parteienfinanzierung dient der Finanzierung der politischen Willensbildung. Sie muss daher so gestaltet sein, dass sie auch den nicht etablierten demokratischen Parteien ausreichend Aktivit\u00e4ten erm\u00f6glicht. Zum Zweck der Unabh\u00e4ngigkeit von wirtschaftlichen Interessen sollte sie sich daher ausschlie\u00dflich an der Zahl der W\u00e4hlerstimmen orientieren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Damit der B\u00fcrger seiner Kontrollpflicht dem Staat gegen\u00fcber nachkommen kann, muss dieser offen und transparent aufgestellt sein. Die Demokratie wird gest\u00e4rkt, wenn mehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten und Einblicke in die Abl\u00e4ufe von Politik und Verwaltung gew\u00e4hrt werden. Dazu geh\u00f6ren auch die gro\u00dfen Parteispenden, bei denen oft der Verdacht des Lobbyismus im Raum steht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Unternehmensspenden an Parteien verbieten, damit die Lobbypolitik aufh\u00f6rt. Die Unabh\u00e4ngigkeit politischer Entscheidungen muss sichergestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Weiterentwicklung des Orientierungsplans sowie des Projekts Schulreifes Kind strebt die CDU  in der n\u00e4chsten Legislaturperiode an, f\u00fcr Kinder ab 5 Jahren vor dem Eintritt in die vierj\u00e4hrige Grundschule ein kostenfreies, verpflichtendes Kindergartenjahr einzuf\u00fchren. Angesiedelt in den Kinderg\u00e4rten k\u00f6nnen Erzieher zusammen mit Grundschullehrern einen behutsamen \u00dcbergang vom spielerischen Lernen des Kindergartens hin zur Wissensvermittlung in der Grundschule erm\u00f6glichen und begleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine komplett kostenlose Betreuung in der Krippe und im Kindergarten, bei gleichzeitiger Kindergartenpflicht von der Vollendung des dritten Lebensjahres bis zum Schuleintritt. Dies zu gew\u00e4hrleisten ist Aufgabe des Landes, das den Kommunen die entstehenden Einnahmeausf\u00e4lle g\u00e4nzlich erstatten muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte Kindergartenjahr soll nicht verpflichtend sein. Zum einen wollen die Gr\u00fcnen auf die Kinder und Eltern keinen Zwang aus\u00fcben, zum anderen besuchen schon heute die meisten Kinder im letzten Jahr vor der Einschulung den Kindergarten. Die Gr\u00fcnen wollen die Krippenpl\u00e4tze f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige und die Ganztagespl\u00e4tze massiv ausbauen. Au\u00dferdem k\u00e4mpfen sie f\u00fcr eine echte Qualit\u00e4tsoffensive bei der fr\u00fchkindlichen Bildung. Das hei\u00dft: Bessere individuelle F\u00f6rderung und kleinere Gruppengr\u00f6\u00dfen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Gutschein-Modell verbunden mit der Gew\u00e4hrleistung eines breiten, differenzierten und gehaltvollen Betreuungs- und F\u00f6rderangebots erscheint uns zielf\u00fchrender als ein Kindergarten-Pflichtjahr.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem muss der Kindergartenbesuch geb\u00fchrenfrei sein, weil sich sonst viele einkommensschwache Familien das \u00fcberhaupt nicht leisten k\u00f6nnen. Die Kitas m\u00fcssen als Bildungseinrichtung anerkannt und als solche vom Land finanziert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das verpflichtende Kindergartenjahr ist allerdings nur dann sinnvoll, wenn es zur Vorschulerziehung genutzt wird. Die Finanzierung mu\u00df durch das Land sichergestellt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Jedem einheimischen Kind mu\u00df sp\u00e4testens ein Jahr vor Schulbeginn ein kostenloser Kindergartenplatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung ob oder nicht letztes Kindergartenjahr soll den Eltern alleine unterliegen und nicht der Diktaur des Staates - der die einzelnen Kinder \u00fcberhaupt nicht kennt noch beurteilen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP h\u00e4lt die Bindung des Kleinkindes in den ersten Jahren an eine Bezugsperson f\u00fcr unabdingbar. In fortgeschrittenem Alter ist jedoch der Kontakt mit Gleichaltrigen erforderlich, besonders bei Einzelkindern. Bei Kindern mit Migrationshintergrund dient ein Kindergartenaufenthalt auch der Verbesserung der deutschen Sprachkenntnisse. Das dritte Kindergartenjahr vor der Einschulung sollte deshalb verpflichtend sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Mindestens vier Jahre Kindergarten sollten Pflicht werden. Auf diese Weise k\u00f6nnen Fehlentwicklungen (Adelsschn\u00f6sel, Unterschichten-TV u.a.) fr\u00fchzeitig verhindert werden, und das elterliche Humankapital steht dem kapitalistischen Lohnsklavenmarkt uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Kindergartenjahr ist wesentlich f\u00fcr die Sozialisation vieler Kinder, gerade auch aus Migrantenfamilien. Deshalb ist seine F\u00f6rderung wichtig.Dennoch darf das Elternrecht nicht eingeschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit einer solchen Regelung k\u00f6nnten vor der Einschulung m\u00f6gliche Defizite erkannt und ausgeglichen werden. Die Kommunen als Tr\u00e4ger der Kinderg\u00e4rten m\u00fcssen personell finanziell besser versorgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Zur F\u00f6rderung der Sozialisation und Integration bef\u00fcrwortet die Familien-Partei Deutschlands, dass Kinder ab dem vierten Lebensjahr eine Kindertageseinrichtung besuchen. Dies sollte selbstverst\u00e4ndlich beitragsfrei sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mit Landesmitteln erm\u00f6glichen, dass der Besuch von Kinderg\u00e4rten nach dem dritten Lebensjahr und der Besuch von Kinderkrippen bereits nach dem ersten Lebensjahr f\u00fcr jedes Kind kostenlos angeboten wird. Daher k\u00f6nnen Familien aus allen Einkommensschichten auf dieses wertvolle  Angebot zur\u00fcckgreifen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Bitte die Eltern mit Volksentscheid fragen!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit zu haben, Arbeiten zu k\u00f6nnen ist eine zentrale Kategorie des Menschenbildes, das die SPD in ihrer Politik leitet. Wir streben an, dass auch AsylbewerberInnen die M\u00f6glichkeit zur Arbeit erhalten, wollen dabei aber behutsam vorgehen und die humanit\u00e4ren Erw\u00e4gungen mit den Interessen inl\u00e4ndischer Arbeitsuchender und auch der Wirtschaft in Ausgleich bringen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen setzen sich f\u00fcr eine humanit\u00e4re Asylpolitik und eine Liberalisierung der Anerkennungsregeln f\u00fcr AsylbewerberInnen ein. Sie fordern mehr Selbstbestimmung f\u00fcr Asylbewerber, bessere Wohnbedingungen und  Mindestanforderungen f\u00fcr Abschiebungen. Die Leistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sollen auf das Niveau der Hartz-IV-Regels\u00e4tze angehoben und bar ausbezahlt werden. Eine Arbeitserlaubnis f\u00fcr Asylbewerber gibt den Betroffenen die Chance, f\u00fcr sich selbst zu sorgen und f\u00f6rdert die Selbstbestimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen es Asylbewerberinnen und -bewerbern erm\u00f6glichen, von Anfang an f\u00fcr ihren Unterhalt selbst zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende werden in Baden-W\u00fcrttemberg in einem unglaublichen Ma\u00dfe aus der Gesellschaft ausgegrenzt. Sie bekommen gerade einmal 40 Euro Taschengeld im Monat, d\u00fcrfen aber gleichzeitig faktisch nicht arbeiten. Das verletzt die Menschenw\u00fcrde. DIE LINKE meint: Nicht die Fl\u00fcchtlinge sind zu bek\u00e4mpfen, sondern die Fluchtursachen in anderen L\u00e4ndern.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrung von Asyl dient, wenn die Berechtigung besteht, dem Schutz vor unmittelbarer Gefahr f\u00fcr Leib und Leben. Nach Wegfall der Gefahr mu\u00df der Asylbewerber unverz\u00fcglich zur\u00fcckkehren. Eine Arbeitserlaubnis f\u00fcr Asylbewerber f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einer Verfestigung des Aufenthalts, die nicht erw\u00fcnscht ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Abgelehnte Asylbewerber d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger geduldet werden und geh\u00f6ren schnellstens abgeschoben!Die Asylverfahren m\u00fcssen beschleunigt werden.Ein einklagbares Recht auf Asyl wird es mit der NPD nicht geben!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Menschen erhielten die M\u00f6glichkeit in W\u00fcrden f\u00fcr sich selbst zu sorgen und  den Staat finanziell zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollen gem\u00e4\u00df ihrer Ausbildung und ihren F\u00e4higkeiten arbeiten d\u00fcrfen, um zu ihrem Lebensunterhalt beizutragen, da sie sonst zum Nichtstun verdammt sind und den Staat viel Geld kosten.  Der zunehmende Fachkr\u00e4ftemangel kann dadurch ebenfalls gebremst werden. Wird ihr Aufenthalt  irgendwann abgelehnt, gelten die \u00fcblichen Bestimmungen und sie m\u00fcssen trotz Arbeitsplatz unser Land verlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Ja - irgendjemand muss die Arbeit ja machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00fcrde des Menschen ist uantastbar: Eine uneingeschr\u00e4nkte Arbeitserlaubnis ist ein Beitrag gegen Diskriminierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer Auffassung ist die Arbeit ein sehr wichtiger Bestandteil des menschlichen Lebens, der stark sinngebend ist. Dies muss Asylsuchenden deshalb in m\u00f6glichst gro\u00dfem Ma\u00df gew\u00e4hrt werden, in Anpassung an ihre k\u00f6rperlichen und beruflichen F\u00e4higkeiten. Es muss allerdings gelten, dass andere Arbeitssuchende vorrangig behandelt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Verurteilung zu Arbeitslosigkeit ist eine Bestrafung f\u00fcr schuldlose Not und deshalb unmoralisch. Au\u00dferdem ist sie teuer f\u00fcr unser Sozialsystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "So k\u00f6nnen Asylberweber/innen am gesellschaftlichen Leben Teil nehmen und ihren Teil dazu beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Denn es gilt, dass nicht die Fl\u00fcchtlinge und die AsylbewerberInnen und Asylbewerber, sondern die Fluchtursachen und die Asylursachen bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Die f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende g\u00fcltige Residenzpflicht in Sammellagern muss eine Arbeitserlaubnis beinhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Asyl soll allen Berechtigten gew\u00e4hrt werden, denen ein sicheres Asylland in ihrem Kulturkreis nicht zur Verf\u00fcgung steht. Es muss ein Grund f\u00fcr den Asylantrag glaubhaft gemacht werden k\u00f6nnen. Durch Erteilung einer vorl\u00e4ufigen, ggf. auch eingeschr\u00e4nkten Arbeitserlaubnis verhindert man B\u00fcrokratie, senkt die Kosten und erh\u00f6ht im allgemeinen die Lebenszufriedenheit der Betroffenen. Asyl ist zeitlich zu beschr\u00e4nken. Durch Sanktionen muss man das Herkunftsland zwingen die Grundursachen abzustellen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Vorverurteilung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft oder ihres Aussehens ab. Daf\u00fcr ist in einer aufgekl\u00e4rten Gesellschaft kein Platz. Menschen die arbeiten wollen, sollen selbstverst\u00e4ndlich auch arbeiten d\u00fcrfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wenn Asylbewerber und Asylbewerberinnen grunds\u00e4tzlich eine uneingeschr\u00e4nkte Arbeitserlaubnis erhalten sollen, br\u00e4uchten wir \u00fcberhaupt kein Asylgesetz und das will doch wohl niemand. Deutschland ist total \u00fcberfordert, die Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge der Welt aufzunehmen. Abgelehnte Asylbewerbers m\u00fcssen deshalb sofort abgeschoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Staatliches Handeln muss auf geltendem Recht basieren. Und es muss immer sicher sein, dass der Staat nichts macht, was er seinen B\u00fcrgern durch Gesetze verbietet. Es ist selbstverst\u00e4ndlich wichtig, dass in Deutschland lebende Anleger, die Steuern in Deutschland hinterziehen, zur Rechenschaft gezogen werden. Aber auch dieser Vorgang muss immer auf rechtsstaatlichem Handeln basieren, unabh\u00e4ngig von einer politischen Bewertung in einem Land.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit ihrer Entscheidung, keine Steuerdateien \u00fcber Geldanlagen von Bundesb\u00fcrgerinnen und Bundesb\u00fcrgern im Ausland zu kaufen und damit im Ergebnis Steuerkriminelle zu sch\u00fctzen, hat die Landesregierung den Menschen ein fatales Signal gegeben. CDU und FDP haben damit der Steuergerechtigkeit in Baden-W\u00fcrttemberg massiv geschadet. Wir werden die Steuerkriminalit\u00e4t effektiv bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen sind f\u00fcr den Kauf von Daten \u00fcber Steuerhinterzieher  und Steuerfl\u00fcchtige - dies gebietet die Steuergerechtigkeit gegen\u00fcber all denen, die ihre Steuern im Lohnabzug bezahlen. Au\u00dferdem entgehen dem Land Steuereinnahmen in gro\u00dfem Umfang. F\u00fcr den Ankauf dieser Daten m\u00fcssen jedoch klare gesetzliche Regelungen auf Bundesebene geschaffen werden, die f\u00fcr die Steuerbeh\u00f6rden aller Bundesl\u00e4nder gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat soll sich nicht zum Kompagnon von Straft\u00e4tern machen.Das 2010 geschlossene Steuerabkommen mit der Schweiz zeigt den richtigen Weg auf der Grundlage des Rechtsstaats.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zur Bek\u00e4mpfung der Steuer-Kriminalit\u00e4t darf das Land Baden-W\u00fcrttemberg auf diese M\u00f6glichkeit nicht verzichten. Bei anderen Formen der Kriminalit\u00e4t wird darauf auch nicht verzichtet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Steuerbetr\u00fcger d\u00fcrfen nicht unbehelligt bleiben. Straft\u00e4ter d\u00fcrfen aber auch nicht bezahlt werden. Die Entscheidung zum Ankauf einer Datensammlung kann daher nicht von der erwarteten Steuermehreinnahme abh\u00e4ngig gemacht werden. Eine Einzelfallpr\u00fcfung ist deshalb erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Was im Privaten verboten ist, n\u00e4mlich Hehlerware zu kaufen, darf auch nicht von der gro\u00dfen Politik Halt machen. Doppelmoral ist eines der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum sich das Volk immer mehr von der Politik abwendet.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Politik sollte Vorbild f\u00fcr die Gesellschaft werden in punkto Ehrlichkeit und Wahrheit. Die Politiker wiederum sollten sich die biblischen Ma\u00dfst\u00e4be als Vorbild nehmen. Wenn die B\u00fcrger sp\u00fcren und erkennen, da\u00df die Regierenden selbstlos und f\u00fcr den B\u00fcrger handeln, wird Steuerhinterziehung rapide abnehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "So lange es Schlupfl\u00f6cher gibt, so dass Gelder illegal am Finanzamt vorbei unversteuert ins Ausland flie\u00dfen,  muss die Landesregierung mit allen Mitteln daf\u00fcr sorgen, dass Steuergerechtigkeit hergestellt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Land sollte solche CDs lieber g\u00fcnstig aus dem Internet downloaden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Reiche und (gro\u00dfe) Unternehmen werden zu wenig besteuert Sie k\u00f6nnen viele Schlupfl\u00f6cher nutzen. Hier mu\u00df eine Ver\u00e4nderung durchgesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF pl\u00e4diert f\u00fcr Steuergerechtigkeit und sch\u00e4rfere Kontrollen der Einhaltung. Hierzu wollen wir zun\u00e4chst allen B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit geben, bislang nicht versteuerte Einnahmen und Gewinne in einem Zeitraum von einem Jahr nachtr\u00e4glich straffrei zu versteuern. Jeder B\u00fcrger erh\u00e4lt so die M\u00f6glichkeit, Fehler der Vergangenheit zu korrigieren. Gleichzeitig erh\u00e4lt das Land wichtige Einnahmen, die f\u00fcr Zukunftsinvestitionen genutzt werden sollen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir favorisieren ein einfaches und transparentes Steuersystem, das Steuerhinterziehung erschwert und unattraktiv macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Steuerbetrug und die Steuerhinterzieher sind die Ursachen und die Verursacher. Wer Geld unversteuert ins Ausland verschiebt handelt kriminell. Steuerkriminelle sind Straft\u00e4ter ihr Handeln richtet sich gegen das Gemeinwohl. Straft\u00e4ter m\u00fcssen zur Verantwortung gezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei Deutschlands beobachtet dies bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Steuergerechtigkeit bedenklich. Ein Rechtsstaat darf grunds\u00e4tzlich keine kriminellen Quellen nutzen, kann sich nicht auf gestohlene Daten berufen. Im Falle von Steuerhinterziehern mag man innerhalb legal vertretbarer Grenzen wie bei Kronzeugenregelungen verfahren. Wenn die legalen Regelungen nicht ausreichen, dann muss das Bankgeheimnis gelockert und internationale Vereinbarungen ausgehandelt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Den \u00f6ffentlichen Haushalten gehen durch Steuerbetrug Milliarden an Einnahmen verloren, da Steuerhinterziehung h\u00e4ufig nicht aufgedeckt und somit geahndet werden kann. Baden-W\u00fcrttemberg beteiligt sich auf Bundesebene nicht hinreichend an der Bek\u00e4mpfung des Steuerbetrugs. Der Ankauf von Daten, welcher aufgrund dieser Missst\u00e4nde erst interessant wird, hinterl\u00e4sst einen schalen Beigeschmack und ist selbst ein schlechtes Vorbild.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Der Straftatbestand der Steuerhinterziehung wiegt hier schwerer. Das wird sicher von einer gro\u00dfen Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung so gesehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zur geltenden Regelung des Nichtraucherschutzgesetzes. Was die Gastronomie betrifft, so sieht das Gesetz ein Verbot des Rauchens in Gastst\u00e4tten mit Ausnahmen vor. Ziel war es, bei Einraumgastst\u00e4tten und Diskotheken einen ausdifferenzierten und sachgerechten Ausgleich zwischen dem Schutz der Bev\u00f6lkerung vor den Gefahren des Passivrauchens und den beruflichen und wirtschaftlichen Interessen der Betreiber von Eckkneipen und Diskotheken sowie den Interessen der Rauchenden zu regeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD tritt daf\u00fcr ein, dass das Rauchen in Gastst\u00e4tten und Kneipen ebenso ausnahmslos untersagt wird wie in allen Schulen sowie in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden des Landes.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen bef\u00fcrworten aus Gr\u00fcnden des Nichtraucherschutzes ein konsequentes Rauchverbot in Gastst\u00e4tten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist der Auffassung, dass in Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber diese Frage - genau wie in Bayern - ein Volksentscheid stattfinden muss. Eine solche Frage darf nicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Bev\u00f6lkerung hinweg entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Abtrennung von Raucherbereichen und Nichtraucherbereichen ist ausreichend. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die g\u00fcltige Eckkneipenregelung soll auch weiterhin Bestand haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da es immer zwei Seiten gibt, Pro und Kontra, m\u00fcssen auch beide Seiten ber\u00fccksichtigt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP hat den erfolgreichen bayerischen Volksentscheid Ja zum Nichtraucherschutz initiiert, der ein absolutes Rauchverbot zum Inhalt hat. So ein Rauchverbot muss aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes und Arbeitsschutzes auch in Baden-W\u00fcrttemberg und anderen Bundesl\u00e4ndern gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Spezielle Raucher-Gastst\u00e4tten sind zur Erzeugung von original Raucherschinken ein wesentlicher Produktionsfaktor.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein Beitrag zum Gesundheitsschutz der dort Besch\u00e4ftigten und der G\u00e4ste.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF setzt sich f\u00fcr mehr Eigenverantwortung und Selbstbestimmung ein. Dort wo jedoch das Handeln des Einen nachweislich zum Schaden eines Anderen ist, ist es gleichfalls die Verantwortung der Gemeinschaft, angemessene Grenzen zu setzen. Rauchen, gerade auch in Form des Passivrauchens, schadet. Aus diesem Grund setzt sich AUF f\u00fcr ein konsequentes Rauchverbot in allen Gastst\u00e4tten und Restaurants ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Oh mutige Politik! Bei den Banken im Finanzwesen, wo die Regulierung \u00fcberf\u00e4llig ist ,wagt ihr euch nicht dran. Und dort, wo der B\u00fcrger selber entscheiden kann, legt ihr eine Regulierungswut an den Tag, die den gesunden Menschenverstand zur Verzweiflung treibt.Mit der B\u00fcSo wird eine Brandmauer zwischen den spekulativen Investmentbanken und den mit der Realwirtschaft verbundenen  Gesch\u00e4ftsbanken errichtet - das Trennbankensystem, der erste Schritt zur Vollbesch\u00e4ftigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverantwortliche Menschen brauchen solche Gesetze nicht, aber deutliche Kennzeichnung der Raucherkneipen und nur \u00fcber 18 Jahre zug\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Dem Nichtraucherschutz ist gegenw\u00e4rtige ausreichend Rechnung getragen. F\u00fcr Raucher sind in Gastst\u00e4tten Raucher-R\u00e4ume anzubieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger Bestandteil der Gesundheitspolitik ist die Pr\u00e4vention durch Sorge f\u00fcr eine gesunde Umwelt sowie menschenw\u00fcrdige Lebens- und Arbeitsbedingungen. In \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen und an Arbeitspl\u00e4tzen sollte daher nicht geraucht werden d\u00fcrfen. Dies dient zum Schutz der Menschen, die dort arbeiten. Eine Ausnahme in der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung ist daher nicht nachvollziehbar. Auch  die minderj\u00e4hrigen Nichtraucher sind so gesch\u00fctzt. Im \u00fcbrigen hat sich das Rauchverbot in Bayern bew\u00e4hrt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Jeder soll die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe am kulturellen Leben haben. So gibt es z.B. Verpflichtungen, Zugangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Behinderte zu schaffen. Eine rauchfreie Umgebung ist f\u00fcr viele genauso eine Zugangsvoraussetzung. Jemanden dazu zu zwingen, sich trotz seiner gesundheitlichen Situation einer verrauchten Umgebung auszusetzen ist nicht vertretbar. Trotzdem soll Betrieben die M\u00f6glichkeit gegeben werden, separate Raucherzimmer einzurichten, wenn sie allein diesem Zweck dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wie in Bayern sollen die B\u00fcrger auch in Baden-W\u00fcrttemberg per Volksentscheid \u00fcber Rauchverbote entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine moderne Energieversorgung braucht Zuverl\u00e4ssigkeit, Bezahlbarkeit und Umweltfreundlichkeit, aber keine Ideologie. Eine sichere Energieversorgung ist f\u00fcr uns Kernelement der Daseinsvorsorge. Sie ber\u00fchrt die Grundbed\u00fcrfnisse der Menschen im Land. Im Interesse einer stabilen Energieversorgung ist die Politik in ihrer Verantwortung besonders gefragt. Deshalb ist der Einstieg des Landes bei der EnBW AG eine gute Entscheidung f\u00fcr Wirtschaft und Verbraucher in Baden-W\u00fcrttemberg.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei Wasser, Strom, Gas und Abfall geht es um unverzichtbare G\u00fcter des t\u00e4glichen Lebens, die zuverl\u00e4ssig und zu einem vertretbaren Preis bereit gestellt werden m\u00fcssen. Diese G\u00fcter sollten nicht dazu genutzt werden k\u00f6nnen, durch Ausnutzen von Marktpositionen Profit zu erzielen, der die Zuverl\u00e4ssigkeit der Bereitstellung und den vertretbaren Preis gef\u00e4hrdet. Die kommunale Tr\u00e4gerschaft gew\u00e4hrleistet diese Voraussetzungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen setzen sich f\u00fcr eine starke \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge ein, die sich am Gemeinwohl orientiert. Deshalb wollen die Gr\u00fcnen den Trend zur Rekommunalisierung der Wasser- und Stromversorgung unterst\u00fctzen. Kommunale Stadtwerke bieten den besten Rahmen f\u00fcr eine dezentrale Energieerzeugung und den Ausbau erneuerbarer Energien. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hier \u00fcberlassen wir es den Gemeinden, den f\u00fcr sie jeweils besten Weg zu w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung von Tr\u00e4gern der kommunalen Grundversorgung hat in den letzten Jahren in vielen Gemeinden verheerende Konsequenzen nach sich gezogen:  Rapide steigende Preise, sinkende Qualit\u00e4t von Dienstleistungen. Und der Einfluss der demokratisch gew\u00e4hlten Gremien auf die Sicherstellung der Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung nimmt ab. Privatisierungen im Bereich der kommunalen Grundversorgung sind ein Irrweg, der nicht weiter beschritten werden darf.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge mu\u00df in \u00f6ffentlicher Hand liegen. Private Profitinteressen haben in diesem Bereich nichts zu suchen. Die Republikaner haben sich daher stets gegen Cross Border Leasing-Gesch\u00e4fte ausgesprochen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die NPD eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Auslagerungen an fremde Staaten und Firmen (Cross-Border-Leasing) haben schon viele Kommunen in die roten Zahlen gebracht!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch das Monopol ist Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Das beste Beispiel ist die M\u00fcllentsorgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die kommunale Grundversorgung darf keinesfalls Sparzw\u00e4ngen oder wirtschaftlichen Interessen zum Opfer fallen. Sie ist Aufgabe des Staates.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere auf die gesicherte Versorgung mit Abfall legt Die PARTEI gro\u00dfen Wert.Die Versorgung mit Gas sollte fl\u00e4chendeckend und nicht in Lagern konzentriert erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung dieser Bereiche ist r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und die Kontrolle der \u00f6ffentlichen Unternehmen durch die B\u00fcrgerInnen zu st\u00e4rken. ", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Private Versorger haben nur ihren Gewinn im Sinn. Die Realit\u00e4t zeigt, dass die Versorgungspreise jetzt sehr viel h\u00f6her liegen als vor der Liberalisierung. Die kommunale Grundversorgung muss aber dem Gemeinwohlprinzip unterliegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jedem Menschen ist die Grundversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Dies kann nicht durch Firmen geschehen, die in Gewinnabsicht handeln. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu einem Teil der Daseinsvorsorge z\u00e4hlt die Versorgung der Haushalte mit Wasser, Strom, Gas und die Abfallbeseitigung. Solche zentrale Grundbed\u00fcrfnisse d\u00fcrfen nicht privatisiert werde. Menschliche Grundbed\u00fcrfnisse d\u00fcrfen keiner Konkurrenz- und keiner Profitlogik \u00fcberlassen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Um Ver- und Entsorgungsstrukturen zu erhalten und zu garantieren, erkennt die Familien-Partei Deutschlands die Notwendigkeit von wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung der Kommunen an. Gleichwohl sollen auch hier Marktmechanismen greifen k\u00f6nnen. Wir setzen in unseren Vorschl\u00e4gen zur Geb\u00fchrengestaltung auf das Verursacherprinzip: Jede Generation hat die von ihr durch ihre Lebensweise verursachten Kosten zu tragen. Die Geb\u00fchrensysteme m\u00fcssen Fixkosten und Nutzungskosten getrennt erfassen und weitergeben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Um einen diskriminierungsfreien Zugang zu den Netzen und die Qualit\u00e4t der Versorgungsleitungen sowie faire Durchleitungsentgelte zu gew\u00e4hrleisten, halten wir Privatisierung wie auch Public-Private-Partnership in der kommunalen Grundversorgung f\u00fcr problematisch. Im Zweifel muss der Staat auf ohnehin stark monopolisiertem Gebiet die Kontrolle be- oder erhalten. Er sollte alle notwendigen Instrumente oder n\u00f6tigenfalls das Eigentum daran erhalten, um \u00fcberh\u00f6hte Preise/H\u00fcrden verhindern zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Bei einer Privatisierung der kommunalen Grundversorgung wird diese f\u00fcr die kleinen Leute (die arbeitslosen Menschen, Menschen in Hartz IV-Massnahmen, Rentner, ...) nicht bezahlbar. Au\u00dferdem sind diese Grundversorgungseinrichtungen von den B\u00fcrgern (Steuerzahlern) geschaffen worden. Solche Einrichtungen d\u00fcrfen deshalb grunds\u00e4tzlich nicht ohne B\u00fcrgerentscheid privatisiert werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In der deutschen Wirtschaft gibt es zu wenig Frauen in F\u00fchrungspositionen, in manchen Unternehmensspitzen sogar gar keine Frau. Die CDU ist der Ansicht, dass wir mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen brauchen. Das bringt unter anderem der Koalitionsvertrag auf Bundesebene zum Ausdruck. Von einer gesetzlichen Quote halten wir nichts. Wir setzen zun\u00e4chst auf eine freiwillige Selbstverpflichtung der Wirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen steht Baden-W\u00fcrttemberg im bundesweiten Vergleich in vielen Punkten an letzter Stelle. In F\u00fchrungspositionen sind Frauen unterrepr\u00e4sentiert. Freiwillige Vereinbarungen mit der Privatwirtschaft haben uns nicht weitergebracht. Deshalb fordern wir eine verbindliche Quote.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Baden-W\u00fcrttemberg waren 2007 ann\u00e4hernd 189.000 M\u00e4nner, jedoch nur rund 52.000 Frauen in F\u00fchrungspositionen. Gemessen am Frauenanteil bei den Erwerbst\u00e4tigen von 45 % insgesamt sind Chefinnen mit knapp 22 % also deutlich unterrepr\u00e4sentiert. Die Gr\u00fcnen setzen sich daf\u00fcr ein, dass mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen. Deshalb setzen sie sich f\u00fcr eine gesetzliche Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten von 40 % ein. Norwegen hat die Umsetzbarkeit und den Erfolg einer Quotierung eindrucksvoll belegt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE h\u00e4lt eine solche Ma\u00dfnahme f\u00fcr sinnvoll, aber nicht nur in Aufsichtsr\u00e4ten von Unternehmen. Beispielsweise hat die LINKE in ihrem Wahlprogramm festgeschrieben, dass das Wahlgesetz in Baden-W\u00fcrttemberg so ge\u00e4ndert werden soll, dass bei Landtagswahlen alle Parteien geschlechterquotierte Wahllisten aufstellen m\u00fcssen. Auf diese Weise kommen dann auch im Landtag Frauen endlich zu ihrem Recht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht Gender Mainstreaming, sondern Qualifikation ist entscheidend f\u00fcr die Besetzung von Aufsichtsratspositionen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Qualifikation f\u00fcr einen Aufsichtsratsposten soll nicht durch das Kriterium Geschlecht gemessen werden, sondern nach dem K\u00f6nnen der Person.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nach einer \u00dcbergangsfrist sind Quoten von rund einem Drittel festzulegen, wenn die Zahl der Aufsichtsr\u00e4tinnen nicht auf freiwilliger Basis dieses Ziel erreicht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Diese Quote sollte sich jedoch in realistischen Gr\u00f6\u00dfenordnungen bewegen (2-3 %).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Frauenquote wird weder den Frauen gerecht, die, ohne Quote, sondern aufgrund ihrer Kompetenz verantwortungsvolle Aufgaben \u00fcbernommen haben, noch den Unternehmen, die eine kompetente und erfahrene Aufsicht ben\u00f6tigen. Dies und die Bedenken hinsichtlich der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit eines solchen Gesetzes f\u00fchren uns zur \u00dcberzeugung, eine gesetzliche Regelung abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Und bei Vorstandsfragen sollte die Qualifikation z\u00e4hlen. Die Bewertung der Qualifikation bedarf allerdings einer deutlichen Verbesserung - warum sonst sitzen wir in der schlimmsten Finanzkrise seit Menschengedenken?", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Soweit dies Aufsichtsr\u00e4te betrifft, ist dies zu bef\u00fcrworten, damit das Interesse beider Geschlechter ordnungsgem\u00e4\u00df vertreten ist. In F\u00fchrungspositionen (z.B. Vorst\u00e4nde) sollten jedoch F\u00e4higkeiten und Leistungen ma\u00dfgebend sein. Weitaus wichtiger jedoch w\u00e4ren F\u00f6rderungen der Vereinbarkeit von Familie und Beruf, um Frauen mehr berufliche Entwicklung ausserhalb der Familie zu erm\u00f6glichen. Ansonsten sollte dies dem freien Markt \u00fcberlassen bleiben. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzliche Vorgaben k\u00f6nnen das soziale Problem hinter der Ungleichbehandlung nicht beheben, sondern nur kaschieren. Zudem beg\u00fcnstigt es die Anschauung, dass Frauen F\u00fchrungspositionen nicht aufgrund ihrer Leistungen erreicht haben k\u00f6nnten. Gleichbehandlung aller Individuen ist das vorrangige Ziel einer modernen Gesellschaft und von mehr abh\u00e4ngig als nur von Frauenquoten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Die Politik sollte sich da nicht einmischen und die Entscheidung den Unternehmen \u00fcberlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Sport hat in unserer Gesellschaft eine kulturelle und verbindende Funktion und dazu geh\u00f6rt auch der Spitzensport, dem in der jeweiligen Disziplin mit gro\u00dfen Sportereignissen die Aufmerksamkeit unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger geh\u00f6rt. Die Umlage der Polizeikosten auf die Eintrittskarten w\u00fcrde einkommensschw\u00e4chere Menschen von solchen Sportereignissen ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen werden nach wie vor gro\u00dfe Sportereignisse \u00f6ffentlich f\u00f6rdern sowie Sicherheit und Ordnung durch polizeiliche Ma\u00dfnahmen sicherstellen. Allerdings sollen bei kommerziellen Veranstaltungen eine am Verursacherprinzip orientierte Kostenbeteiligung an Polizeieins\u00e4tzen erfolgen und es sollen Pr\u00e4ventionsreserven st\u00e4rker genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei gro\u00dfen Sportereignissen ist dies eine realistische Forderung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberwiegend handelt es sich bei den Gro\u00dfsportereignissen um Spiele im Bereich des Bezahl-Fu\u00dfballs. Die Vereine sind aufgrund der Einnahmen aus den Medienrechten jederzeit in der Lage, die entsprechenden Kosten zu \u00fcbernehmen. Der Steuerzahler darf daher hierf\u00fcr nicht in Anspruch genommen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn z.B. kleine Fu\u00dfballvereine in der Kreisliga f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze haften m\u00fc\u00dften, w\u00fcrde man den Breitensport finanziell auf wackelige F\u00fc\u00dfe stellen und den Sinn des organisierten Sports untergraben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das ist notwendig, damit die Veranstalter ihre aggressiven Fan-Gruppen st\u00e4rker unter Kontrolle nehmen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wer denn sonst?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Zumindest bei kommerziellen Veranstaltungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherung der Teilnehmer und die Sicherung eines geordneten Ablaufs bei allen gro\u00dfen, \u00f6ffentlichen Sportereignissen ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Sportereignisse (Circenses) sind sicherlich auch im \u00f6ffentlichen Interesse, deshalb sollten sie die gleiche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Geb\u00e4ude, Einrichtung und Unterhalt bekommen wie andere \u00f6ffentliche Einrichtungen auch. Ist dar\u00fcber hinaus aber ein Einsatz von Polizei, Rettungskr\u00e4ften oder Sicherheitsdiensten n\u00f6tig, so sollte der Veranstalter die anteiligen Kosten tragen, und zwar im angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Umfang der erzielten Einnahmen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Sportereignisse sind heutzutage auch wirtschaftliche Veranstaltungen. Jeder Veranstalter von Sportveranstaltungen ist f\u00fcr die Sicherheit selbst verantwortlich. Insofern ist ein Bevorzugung von gro\u00dfen, kommerziellen Sportereignissen, mit denen die Veranstalter viel Geld verdienen, eine Ungleichbehandlung, die abgestellt werden sollte. Auf keinen Fall wollen wir, dass beispielsweise Polizeieins\u00e4tze bei Amateurveranstaltungen oder Demonstrationen kostenpflichtig werden", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Polizeieinsatz ist eine \u00f6ffentliche Dienstleistung. Die Kosten und Geb\u00fchren m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich immer so festgesetzt werden, dass sie kostendeckend sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Arbeitsmarktpolitik, die Arbeitslose dabei unterst\u00fctzt, rasch wieder eine Besch\u00e4ftigung zu finden. Es gilt Arbeitssuchende erfolgreich in Besch\u00e4ftigung zu vermitteln. Insb. auch f\u00fcr die Arbeitssuchenden, die spezifische Schwierigkeiten haben und einen gro\u00dfen Bedarf an Qualifizierung und Weiterbildung aufweisen. Das Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns bleibt Ma\u00dfstab unseres Handelns. Dazu geh\u00f6rt auch das K\u00fcrzen von Leistungen f\u00fcr diejenigen, die ein Jobangebot ablehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Solidari\u00e4t der Gemeinschaft in Anspruch nimmt, muss auch bereit sein, das ihm M\u00f6gliche zum Gemeinwohl beizutragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen Hartz IV zu einer echten Grundsicherung weiterentwickeln. Die Zahlung der Grundsicherung soll weiter an die Bereitschaft gekn\u00fcpft werden, der Gesellschaft etwas zur\u00fcckzugeben. Der Grundbedarf, der f\u00fcr eine Teilhabe an der Gesellschaft notwendig ist, darf nicht durch Sanktionen angetastet werden. F\u00fcr die aktuelle Situation gilt: Solange nur Fordern, aber nicht mehr das F\u00f6rdern stattfindet, fordern die Gr\u00fcnen ein Sanktionsmoratorium beim ALG-II.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Hauptziel ist es, den Menschen wieder den Weg zur\u00fcck ins das regul\u00e4re Arbeitsleben zu erm\u00f6glichen. Das ist die beste Sozialpolitik.Langfristig streben wir die Einf\u00fchrung eines aktivierenden B\u00fcrgergelds an, das den Leistungsanreiz erh\u00f6ht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Hartz IV-System geh\u00f6rt insgesamt abgeschafft. Hartz IV ist Armut  und Ausgrenzung per Gesetz. Durch die Maxime Jede Arbeit ist zumutbar dr\u00e4ngt Hartz IV die Menschen in den Niedriglohnsektor. Der Staat subventioniert damit ausbeuterische Arbeitgeber, die schlechte L\u00f6hne zahlen. Hartz IV stellt Erwerbslose unter den Generalverdacht, nicht arbeiten zu wollen. Diese Sichtweise lehnen wir ab. Es mangelt an guter Arbeit, nicht am Willen zu arbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Prinzip des ALG II besteht in F\u00f6rderung und Fordern. Ein Arbeitsloser, der ein Arbeitsangebot verweigert, kann nicht von der Solidargemeinschaft gef\u00f6rdert werden. Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer eine zumutbare, gut bezahlte Arbeit ablehnt, soll auch weiterhin weniger Leistungen erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV sollte in seiner jetzigen Form komplett abgeschafft werden. Eine neue und verbesserte Struktur muss her. Auch sollte man von Fall zu Fall entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Ja, Voraussetzung f\u00fcr solche Lohnk\u00fcrzungen ist, dass Hartz IV-Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern passende und zumutbare Jobangebote gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Man k\u00f6nnte ihnen z.B. eine Zigarette oder ein Bier wegnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Die Erwebslosen d\u00fcrfen nicht weiter bestraft werden. Die Ursachen der Arbeitslsosigkeit und die zunehmende Ausweitung von prek\u00e4ren Jobs m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Hartz IV mu\u00df abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcrdige Arbeit statt Hartz IV.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Solange den Arbeitslosen nicht ad\u00e4quate Arbeitspl\u00e4tze angeboten werden k\u00f6nnen, mu\u00df die Politik erst einmal ihre Hausaufgaben machen, bevor man die Schw\u00e4chsten bestraft. Da\u00df die Finanz- und Wirtschaftskrise vermeidbar war, hat gerade der Angelides-Bericht in den USA gezeigt. (www.fcic.gov/report) Und da\u00df sie l\u00f6sbar, ist hat die B\u00fcSo l\u00e4ngst bewiesen.(siehe: Programm der Weltlandbr\u00fccke, Finanzreform mit dem Trennbankensystem unter www.bueso.de/infrastruktur).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "das Existenzminimum zu k\u00fcrzen verst\u00f6\u00dft gegen grundlegende Menschenrechte, das bedingungslose Grundeinkommen erm\u00f6glicht menschenw\u00fcrdige Teilhabe i.S. Art. 1 GG (Allg II stellt heute eine Grundversorgung da, die nicht gek\u00fcrzt werden darf. Weiterhin entf\u00e4llt diese Leistung nach Einf\u00fchrung des Bedingungslosen Grundeinkommen.)", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV geh\u00f6rt abgeschafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, allerdings nur wenn das Jobangebot zumutbar, der Qualifikation entsprechend und angemessen verg\u00fctet ist. Aufstockungsjobs sind nicht zumutbar. Zumutbarkeit ist bei Zeitarbeit erst gew\u00e4hrleistet, wenn die Forderungen nach neuen gesetzliche Regelungen wie Vertragsbefristungsverbot, Weiterbesch\u00e4ftigungspflicht, erweiterter K\u00fcndigungs- und Insolvenzschutz etc. umgesetzt sind, die das Unternehmerrisiko wieder dem Verleiher zur\u00fcck geben und Zeitarbeit wieder zur Ausnahme werden lassen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen grundlegenden Umbau des Sozialsystems erreichen. Das derzeitige Sozialsystem ist eine Datenkrake, die sozial schwache Menschen unm\u00e4\u00dfig belastet. Gleichzeitig ist dies aber eine bundespolitische Aufgabe, die auf Landesebene nicht gel\u00f6st werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Es ist gegen die Menschenw\u00fcrde (Art. 1 (1) Grundgesetz), wenn die Hartz IV-Empf\u00e4nger jeden Job annehmen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zum Verfassungsschutz und wollen die Feinde unserer Rechtsordnung konsequent bek\u00e4mpfen. Das gilt auch f\u00fcr religi\u00f6se Eiferer und f\u00fcr islamistischen Terrorismus. Wir akzeptieren keine Gewaltt\u00e4ter und Hassprediger im Land. Auch f\u00fcr linken und rechten Extremismus ist bei uns kein Platz. Wenn sich Rechtsradikale auf Schulh\u00f6fen tummeln und zum Hass gegen Minderheiten aufrufen, werden wir dies nicht hinnehmen. Wenn linke Chaoten zu Gewalt und Randale aufrufen, gibt es daf\u00fcr keine Toleranz.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der demokratische Staat des Grundgesetzes b\u00fcrgt f\u00fcr die Menschen- und B\u00fcrgerrechte und setzt sich f\u00fcr die Sicherheit seiner B\u00fcrger ein, damit diese Freiheit, Demokratie und Wohlstand genie\u00dfen k\u00f6nnen. Wir wollen ihn sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen haben ein kritisches Verh\u00e4ltnis zum Verfassungsschutz. F\u00fcr die Gr\u00fcnen steht fest, dass er reformiert werden muss  und nur da eingesetzt werden darf, wo es um den Bestand oder die Abschaffung der Bundesrepublik Deutschland geht. Auch das Trennungsbegot zwischen Polizei und Verfassungsschutz muss klar eingehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Landesverfassungsschutz hat eine wichtige Funktion bei der Bek\u00e4mpfung von Extremismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will nicht die Abschaffung des Verfassungsschutzes, denn es ist notwendig, die Einhaltung der Verfassung zu sichern. Allerdings fordern wir die Umwandlung der bisherigen Landesverfassungsschutzbeh\u00f6rde in ein von der Regierung unabh\u00e4ngiges wissenschaftliches Institut, das die Aktivit\u00e4ten aller Parteien auswertet und analysiert. Denn in der Vergangenheit wurde diese vom Innenminister abh\u00e4ngige Beh\u00f6rde all zu oft missbraucht, um missliebige politische Konkurrenz zu verunglimpfen.   ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da in der Vergangenheit das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht zur Bek\u00e4mpfung von Verfassungsfeinden, sondern vor allem zur Diskriminierung politischer Gegner der Landesregierung eingesetzt wurde, ist diese Beh\u00f6rde \u00fcberfl\u00fcssig. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine Landesbeh\u00f6rde, die sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig der Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t, der Import-Kriminalit\u00e4t und der Industriespionage widmet.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD fordert die unverz\u00fcgliche Abschaffung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, das im wesentlichen der Diffamierung unerw\u00fcnschter politischer Konkurrenz dient. Solche Beh\u00f6rden haben in einem freiheitlichen Staatswesen nichts zu suchen.Zur Bek\u00e4mpfung von Industriespionage und Kriminalit\u00e4t  auch politisch motivierter  sind Polizei und Justiz ausreichend.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Dezentralit\u00e4t durch die Landeshoheit bietet gro\u00dfe Vorteile vor Ort, die Zusammenarbeit mit den anderen Bundsl\u00e4ndern und Bundesbeh\u00f6rden muss aber gew\u00e4hrleistet sein.  Doppelsstrukturen sind zu vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen vor der Verfassung und deren ausf\u00fchrenden Organen gesch\u00fctzt werden, damit es zuk\u00fcnftig nicht wieder zu  Polizeiausschreitungen - wie bei Stuttgart 21 - kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Eine Bespitzelung von B\u00fcrgerInnen ist undemokratisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "In seiner gegenw\u00e4rtigen Form. Grunds\u00e4tzlich ist unsere Grundgesetz und unsere Verfassung zu sch\u00fctzen. Insbesondere unsere Grundrechte in denen auch z.B. die Sozialisierung von Grund und Boden, der Natursch\u00e4tze und Produktionsmittel geregelt ist. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist von allen V-Leuten, auch die der NPD angeh\u00f6ren, zu befreien. Der Landesverfassungsschutz ist partei-, landespolitisch, unabh\u00e4ngig und wissenschaftlich zu f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Hoheit des Verfassungsschutzes sollte beim Bund liegen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Landesverfassungsschutz hat vielf\u00e4ltige Aufgaben. So sind beispielsweise der Verfassungsschutzbericht oder die Beobachtung gewaltt\u00e4tiger Extremisten wichtige Aufgaben zum Schutz einer Demokratie. Bestrebungen zum Ausbau der Befugnisse des Verfassungsschutzes oder zur Ausstattung mit polizeilichen Sonderrechten lehnen wir aber ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Landesverfassungsschutz abschaffen, weil dieser offensichtlich nur zum l\u00e4ngeren Machterhalt der jeweils regierenden Parteien da ist und den notwendigen Regierungswechsel in einer Demokratie behindert.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen ein Wahlrecht ab 16 ab. Wahlrecht und W\u00e4hlbarkeit sollen miteinander einhergehen. F\u00fcr das Wahlrecht und die W\u00e4hlbarkeit sollten keine verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4be zugrundegelegt werden. Staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten sollten miteinander gekoppelt sein. Konsequenz einer Senkung des Wahlalters w\u00e4re die Aufhebung der bisher vorliegenden sinnvollen Verkn\u00fcpfung zwischen Vollj\u00e4hrigkeit und Wahlalter. Erst mit 18 Jahren haben junge Menschen die alleinige Verantwortung f\u00fcr ihr Leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Den Kindern und Jugendlichen in Baden-W\u00fcrttemberg geh\u00f6rt die Zukunft. Sie sollen fr\u00fcher mitentscheiden k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir das Wahlrecht ab 16 Jahren bei Kommunal- und Landtagswahlen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Gr\u00fcnen bedeutet politische Teilhabe von jungen Menschen auch eine Beteiligung an demokratischer Entscheidungsfindung. Auf der landespolitischen wie auch bundespolitischen Ebene treten sie deshalb f\u00fcr ein aktives Wahlrecht ab 16 Jahren bei allen Wahlen ein. Politische Aufkl\u00e4rung muss dementsprechend fr\u00fch in der Schule beginnen, aber auch \u00fcber andere jugendgerechte Kommunikationswege erfolgen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits jetzt viele M\u00f6glichkeiten der politischen Beteiligung f\u00fcr Jugendliche im Land. Die Verantwortung der Vollj\u00e4hrigkeit mit 18 schlie\u00dft auch die Verantwortung der Wahlentscheidung sinnvollerweise mit ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In ihrem Wahlprogramm hat die LINKE das Wahlrecht ab dem 16. Lebensjahr festgeschrieben. Wenn sich Jugendliche mehr f\u00fcr Politik interessieren sollen, dann muss man ihnen auch Mitspracherechte geben und sie mit w\u00e4hlen lassen. Anders geht das nicht. Es ist auch nicht einzusehen, warum Jugendliche schon mit dem 14. Lebensjahr \u00fcber ihre Religionszugeh\u00f6rigkeit selbst entscheiden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend ihnen Entscheidungen \u00fcber ihre politischen Pr\u00e4ferenzen erst Jahre sp\u00e4ter zugebilligt werden sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht ist B\u00fcrgerrecht, verbunden mit der Pflicht zur eigenen Meinungs- und Willensbildung. Daher ist es sinnvoll, das Wahlrecht erst mit 18 Jahren zu gew\u00e4hren. Die Altersgrenzen f\u00fcr staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten m\u00fcssen einander entsprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Mit einer gleichzeitigen Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung ist das Wahlrecht auf Landesebene auf 16 Jahre zu senken. Dadurch k\u00f6nnten junge Heranwachsende die Geschicke des Landes mitentscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Eine Absenkung des Wahlalters ist w\u00fcnschenswert. So sollen auch 16-j\u00e4hrige w\u00e4hlen d\u00fcrfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer von Jugendlichen, die sich durch einen entsprechenden Test (politische und Allgemeinbildung) daf\u00fcr qualifiziert haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Jungen Menschen ab 16 darf nicht weiter das Wahlrecht vorenthalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern zur Teilnahme bei Kommunal-Wahlen ab 16 Jahren ist positiv. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine gleichberechtigte Regelung muss in allen Bundesl\u00e4ndern und auch zu den Kommunal- Bundestags- und Europawahlen angestrebt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Noch besser w\u00e4re das Wahlrecht ab Geburt, wahrzunehmen durch die leiblichen Eltern f\u00fcr Ihre Kinder. Dies w\u00fcrde dem politischen Gleichgewicht der Interessen der Familien im Verh\u00e4ltnis zu denen der Kinderlosen und der Wirtschaft und Rechnung tragen. Unter Kinderlosen verstehen wir diejenigen, die aus eigenn\u00fctzigen Gr\u00fcnden vors\u00e4tzlich auf pers\u00f6nliche Einschr\u00e4nkungen durch Kinder, nicht aber auf die eines Tages von denen erwirtschaftete Rente verzichten wollen.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein kommunales Wahlalter von 14 Jahren und  das Wahlrecht auf Landesebene ab 16 Jahren ein. Dadurch wird die  Politik die junge Generation entdecken, was auch dem Bildungssystem  zugutekommt. Zudem gleicht die Absenkung des Wahlalters die Nachteile  der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Wahlperiode aus: im Durchschnitt werden Erstw\u00e4hler ca.  18 Jahre statt wie bisher ca. 20 Jahre alt sein. Gleichzeitig sollen in  den Schulen demokratische Wissensgrundlagen rechtzeitig vermittelt  werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Ja zum W\u00e4hlen ab 16 Jahren, weil dann sicher eine bessere zukuftsgerichtete Politik f\u00fcr die Jugendlichen gemacht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen sichere St\u00e4dte, in denen man auch nachts beruhigt auf die Stra\u00dfe gehen kann, ohne von alkoholisierten und gewaltbereiten Randalierern bel\u00e4stigt zu werden. Wir stehen f\u00fcr eine Kultur des Hinschauens und nicht des Wegschauens. Das gilt vor allem f\u00fcr Gewalt im \u00f6ffentlichen Raum, die wir konsequent bek\u00e4mpfen. Dazu  geh\u00f6rt, dass wir zur Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude und wichtiger \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sicherheit und Freiheit d\u00fcrfen nicht gegeneinander ausgespielt werden. Wir nehmen die Sorgen der Menschen ernst, doch auch in Zeiten neuer Bedrohungen und gestiegener Terrorgefahr darf man nicht vergessen: Nicht die Verteidigung der B\u00fcrgerrechte bedarf der Rechtfertigung, sondern deren Einschr\u00e4nkung. Eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen lehnen wir ab. Auch lehnen wir die CDU-Pl\u00e4ne, eine Gen-Datei von allen B\u00fcrgerInnen aufzubauen, ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die polizeiliche Befugnis zur Video\u00fcberwachung wollen die Gr\u00fcnen auf ausgewiesene Gefahrenstellen beschr\u00e4nken. Eine umfassende Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums ohne konkreten Anlass und Ausgangsverdacht w\u00e4re freiheitsfeindlich, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und ein schwerer Eingriff in die Privatsph\u00e4re und das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. Ein vermeintliches Mehr an Sicherheit darf nicht durch ein tats\u00e4chliches Weniger an Freiheit erkauft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Da Polizeipr\u00e4senz der Schl\u00fcssel zu einer anhaltend hohen inneren Sicherheit ist, werden wir mehr Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum nicht zulassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zahlreiche Studien belegen, dass Video\u00fcberwachung Kriminalit\u00e4t nicht verringert, sondern nur an andere Orte verlagert. Leidtragende sind die unbescholtenen B\u00fcrger, der fast \u00fcberall bef\u00fcrchten m\u00fcssen, \u00fcberwacht und gefilmt zu werden. Wie leicht das missbraucht werden kann, zeigt der Fall von Video\u00fcberwachungen 2009 an 17 Schulen in Mannheim, die vom Landesdatenschutzbeauftragten kritisiert und vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt wurden. Wir wollen keinen \u00dcberwachungsstaat!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem in Bahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen und anderen gef\u00e4hrdeten \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen dient dies der Sicherheit der Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Video\u00fcberwachung von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wird meistens das Argument Sicherheit in Stellung gebracht. Eine Videokamera wird jedoch niemals ein Verbrechen verhindern k\u00f6nnen und dient an bestimmten Orten nur als Abschreckung, so da\u00df sich die T\u00e4ter dann meistens eine andere, nicht einsehbare Ecke aussuchen.Es mu\u00df vielmehr daf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df Drogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t durch mehr k\u00f6rperliche Pr\u00e4senz unserer Ordnungskr\u00e4fte einged\u00e4mmt werden, als durch pauschale Video\u00fcberwachung! ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keinen \u00dcberwachungsstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Aus Datenschutzgr\u00fcnden darf keine l\u00fcckenlose Verfolgung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch dieVideo\u00fcberwachung erfolgen. Daher soll die Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nur an Brennpunkten erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Bilder eines \u00f6ffentlichen Platzes sollten dar\u00fcber hinaus in Form eines Public Viewings auf andere Pl\u00e4tze \u00fcbertragen werden (und andersherum), so dass dem Volk im \u00f6ffentlichen Raum mehr Unterhaltung geboten wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Der \u00dcberwachungsstaat ist undemokratisch und soll Menschen einsch\u00fcchtern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung ist zu allgemein. Eine Video-\u00dcberwachung an besonderskritischen \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen ist sicherlich nicht falsch; aber eine generelle \u00dcberwachung von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keinen Polizeistaat. Viel wichtiger ist die Bef\u00e4higung der Menschen in unserem Land zu Sozialf\u00e4higkeit durch entsprechende Bildung und die Schaffung produktiver Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoller Eigenverantwortung und Selbstbewu\u00dftsein in der Gesellschaft zu f\u00f6rdern. Mehr Video\u00fcberwachung ist ein Schritt in Richtung \u00dcberwachungsstaat, steht dem entgegen und wird von uns nicht bef\u00fcrwortet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte jedes Einzelnen. Wissenschaftliche Untersuchungen haben ergeben, dass die Kamera\u00fcberwachung von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen die Kriminalit\u00e4t nicht vermindert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Pr\u00e4senz von Polizei bzw. Wachpersonal an gef\u00e4hrdeten Orten l\u00e4sst sich durch Video\u00fcberwachung nicht ersetzen. Video\u00fcberwachung bringt keine wirkliche Sicherheit, wenn im Notfall weit und breit keine Einsatzkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen. Auch ist dem Verbrechensopfer nicht gedient, wenn die \u00dcberwachung nicht zu einem rechtzeitigen Einschreiten der Sicherheitskr\u00e4fte f\u00fchren kann. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum kann Straftaten nicht verhindern, sondern h\u00f6chstens verdr\u00e4ngen und dient lediglich der gef\u00fchlten Sicherheit. Wir lehnen den weiteren Ausbau der \u00f6ffentlichen \u00dcberwachung strikt ab. Dar\u00fcber hinaus sind die derzeitigen Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen und wo n\u00f6tig r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Die Kosten stehen zudem in keiner Relation zum Nutzen. Eine Neuorientierung hin zu effektiven L\u00f6sungen wie besserer Stra\u00dfenbeleuchtung und mehr Polizeistreifen ist dringend geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Mehr Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen Ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Darauf muss dann dort auch hingewiesen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Heute studieren 294 Tsd. junge Menschen in B.-W. - ein Drittel mehr als vor 10 Jahren. Das zeigt: Unser Modell sozialvertr\u00e4glicher Studiengeb\u00fchren ist ein Erfolg und belegt: Geb\u00fchren schrecken nicht vom Studium ab - weder sozial noch regional. Studierende erleben konkrete Verbesserungen im Lehrbetrieb. Wir garantieren: Die Einnahmen aus den Geb\u00fchren bleiben auch zuk\u00fcnftig an den Hochschulen. Sie werden f\u00fcr Studium & Lehre, B\u00fccher, Tutorien, Studienberatung und zus\u00e4tzliches Personal eingesetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das von Schwarz-Gelb eingef\u00fchrte System der Studiengeb\u00fchren ist sozial ungerecht und schreckt zu viele kluge K\u00f6pfe ohne dicken Geldbeutel vom Studium ab. Wir werden die Studiengeb\u00fchren und Verwaltungskostenbeitr\u00e4ge ab dem Wintersemester 2011/2012 abschaffen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die schwarz-gelben Studiengeb\u00fchren sind sozial ungerecht. Sie halten vor allem junge Menschen aus einkommensschwachen Familien vom Studium ab und machen die Aufnahme eines Studiums viel zu stark vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig. Studiengeb\u00fchren lindern die Not der Hochschulen kaum, belasten aber die einzelnen Studierenden erheblich. Au\u00dferdem sind Studiengeb\u00fchren Gift f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschaftstandorts Baden-W\u00fcrttemberg, der auf viele gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte angewiesen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": " Es hat sich bew\u00e4hrt, dass die Kosten f\u00fcr ein Hochschulstudium nicht allein die gesamte Gesellschaft tr\u00e4gt, sondern sich Studierende daran beteiligen. Das ist sozial ausgewogen.Wir wollen das Geb\u00fchrensystem weiter verbessern. Langfristig wollen wir ein System nachlaufender Geb\u00fchren entwickeln, das die Studierenden w\u00e4hrend des Studiums weniger belastet.Wir wollen weiterhin das System der g\u00fcnstigen Studienkredite zuverl\u00e4ssig verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die sofortige Abschaffung aller Studien-, Verwaltungs- und Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren f\u00fcr Student/innen und wird dazu gleich nach ihrem Einzug in den Landtag einen Gesetzentwurf vorlegen. Studiengeb\u00fchren sind aus gesellschafts-, sozial- und bildungspolitischen Gr\u00fcnden abzulehnen. Sie l\u00f6sen kein einziges Problem, sondern versch\u00e4rfen die Krise des Bildungssystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Geb\u00fchren sollten nur f\u00fcr Langzeitstudenten erhoben werden. Allgemeine Studiengeb\u00fchren treffen vor allem die ohnehin \u00fcberlastete Mittelschicht. Die Finanzierung der Hochschulen mu\u00df vom Land und nicht von den Studierenden gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt Studiengeb\u00fchren f\u00fcr einheimische Studenten ab. Die F\u00f6rderung des Erststudiums durch den Staat sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, denn ein verantwortungsvolles Land braucht neben einfachen Handwerkern und Arbeitern auch seine Eliten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung sollte f\u00fcr alle sozialen Gesellschaftsschichten zug\u00e4nglich sein - Bildung ist Kapital f\u00fcr das eigene Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Eine Beteiligung der Studierenden an den eigenen Ausbildungskosten soll nur in Sonderf\u00e4llen erfolgen, etwa beieiner erheblichen \u00dcberschreitung der Studienzeit. In jedem Fall muss der erste, qualitativ dem Diplom oderMagister vergleichbare Abschluss geb\u00fchrenfrei bleiben. Allgemeine Studiengeb\u00fchren grenzen soziale Schichten vom Studium aus und verl\u00e4ngern die Studienzeiten, da h\u00e4ufig zeitintensive Nebenjobs zurErwirtschaftung der Studiengeb\u00fchren angenommen werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Bilder m\u00fcssen frei bleiben! Bilder einzusperren geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Verirrungen der Menschheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Grundrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF fordert, dass jeder qualifizierte Sch\u00fcler einen Rechtsanspruch auf Zugang zu weiterf\u00fchrenden Schulen erhalten soll. Studiengeb\u00fchren sollen abgeschafft werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist das wichtigste Fundament f\u00fcr eine erfolgreiche Gesellschaft; aus diesem Grund ist ein Erststudium f\u00fcr alle ohne Betrachtung der finanziellen M\u00f6glichkeiten zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die sozial Schw\u00e4chsten sind die Studiengeb\u00fchren eine so hohe H\u00fcrde, dass viele davor zur\u00fcckschrecken. Auf die Begabten und Hochbegabten, die deswegen nicht studieren, w\u00e4ren wir aber dringend angewiesen. Allein die Kinder gutsituierter Eltern sind nicht ausreichend.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Bildung soll in Zusammenhang mit den geistigen und intellektuellen F\u00e4higkeiten stehen, nicht mit den finanziellen M\u00f6glichkeiten der Studierenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren an den Hochschulen und den \u00f6ffentlichen Universit\u00e4ten versch\u00e4rfen die soziale Selektion und m\u00fcssen daher verboten werden. Durch die Wiedereinf\u00fchrung der verfassten Studierendenschaften muss die Mitbestimmung gesichert und die demokratische Kontrolle der Hochschulen und Universit\u00e4ten weiterentwickelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Ausbildung der nachfolgenden Generationen sind Gegenstand eines Generationenvertrages. An der Finanzierung eines gut ausgestatteten, effektiven und sozial vertr\u00e4glichen Bildungssystems und an der Bildungsvermittlung bei Heranwachsenden hat jeder einen solidarischen Beitrag zu leisten. Jede Generation wurde ausgebildet und hat diese Vorleistung an die Gesellschaft in gleichwertiger Form zur\u00fcckzugeben. Einsparma\u00dfnahmen im universit\u00e4ren Bildungsbereich w\u00fcrden diesem entgegenwirken. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der freie Zugang zu Bildungseinrichtungen ist im Interesse aller. Deshalb ist es Aufgabe der gesamten Gesellschaft, die Bildungsinfrastruktur zu finanzieren und geb\u00fchrenfrei zur Verf\u00fcgung zu stellen: Investitionen in Bildung sind Investitionen in die Zukunft und in eine stabile Demokratie. Bildungsgeb\u00fchren jeglicher Art schr\u00e4nken den Zugang zu Bildung ein. Wir wollen daher die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren und weiterer finanzieller Zusatzbelastungen f\u00fcr Studierende wie Verwaltungsgeb\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wir sind f\u00fcr die Abschaffung der Geb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium. Wir wollen Chancengleichheit gem\u00e4ss Art. 3 (1) Grundgesetz. Es sollen nicht nur die Kinder reicher Eltern studieren d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU gilt: Auch Bewerber mit ausl\u00e4ndischer Herkunft sind uns bei der Polizei willkommen. Eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft muss sich auch in der Struktur der Polizei widerspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine besondere Rolle spielt die Polizei bei dem Ziel, mehr Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen Dienst einzustellen. Baden-W\u00fcrttemberg hat mit dieser M\u00f6glichkeit sehr gute Erfahrungen gemacht, und wir wollen diese besondere Personalentwicklung ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen bef\u00fcrworten, dass Menschen mit Migrationshintergrund verst\u00e4rkt f\u00fcr den Polizeidienst angeworben werden. Daf\u00fcr fordern sie verbindliche Zielvorgaben. So wird einerseits die interkulturelle Kompetenz der Polizei gest\u00e4rkt und andererseits werden Vorbilder f\u00fcr Jugendliche und Kinder mit Migrationshintergrund geschaffen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die interkulturelle \u00d6ffnung der Landesverwaltung mit einem Aktionsplan fortentwickeln, gezielt um Auszubildende mit Migrationshintergrund werben und verst\u00e4rkt qualifizierte Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen Dienst einstellen, insbesondere bei der Polizei und in den Bereichen Schule und Kinderbetreuung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund w\u00e4chst in Baden-W\u00fcrttemberg. Es ist deshalb ausgesprochen sinnvoll, wenn dieser Anteil entsprechend auch bei Beamten und Angestellten im Polizeidienst w\u00e4chst. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die einschl\u00e4gigen Erfahrungen in Sachsen und anderen Bundesl\u00e4ndern haben gezeigt, da\u00df die Bevorzugung von Anw\u00e4rtern mit Migrationshintergrund falsch ist. Entscheidend ist vielmehr, da\u00df sich B\u00fcrger mit Migrationshintergrund assimilieren und damit die Voraussetzungen f\u00fcr den Dienst in der Polizei und anderen hoheitlichen Funktionen erf\u00fcllen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Baden-W\u00fcrttemberg ist ein deutsches Land und soll es auch bleiben. Eine weitere Integration von Nichtdeutschen im \u00f6ffentlichen Bereich wird das Thema Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t nicht beseitigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Migranten sollen in allen Berufen gleichgestellt werden. Entscheidend sollte die Qualifikation sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Polizistinnen und Polizisten mit Migrationshintergrund k\u00f6nnen insbesondere bei Delikten von Ausl\u00e4ndern oder von Mitb\u00fcrgern mit Migrationshintergrund eingesetzt werden, weil sie die Sprache der Migranten gleicher Herkunft sprechen und deren kulturellen Hintergrund kennen. Diese Kenntnisse k\u00f6nnen dazu beitragen, Delikte zu verhindern und aufzukl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Irgendjemand muss es ja machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit Migrationshintergrund, die sich in Deutschland und Baden-W\u00fcrttemberg integriert haben, bereichern unser Land und leisten einen wichtigen Beitrag zum Funktionieren unseres Gemeinwesens.  Menschen mit Migrationshintergrund leisten durch ihr gutes Beispiel auch im Polizeidienst einen Beitrag zur F\u00f6rderung der Integration. Ferner k\u00f6nnen sie aufgrund ihrer kulturellen und sprachlichen Kompetenzen meist besser zwischen Menschen aus anderen Kulturen vermitteln. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung von B\u00fcrgern aus allen gesellschaftlichen Gruppen im \u00f6ffentlichen Dienst, der Verwaltung und somit auch dem Poliziedienst ist w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend mu\u00df immer die Eignung sein. Die Frage geht aber an der Realit\u00e4t vorbei: Der Staat d\u00fcnnt derzeit die Polizei massiv aus! Ohne einen Neuanfang beim Weltfinanz- und Wirtschaftssystem, im Sinne des Gemeinwohlprinzips, wird sich das auch nicht \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte derjenige im Polizeidienst arbeiten, der es als Berufung sieht f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen, egal welcher Nationalit\u00e4t. Automatisch wird sich dabei ein Gleichgewicht einstellen, und zwar in dem Umfang, wie auch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Migrationshintergrund in unserem Land leben. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Einstellung zus\u00e4tzlicher Polizisten. Die Polizei sollte in ihrer Gesamtheit die Gesellschaft widerspiegeln und dieser entstammen. Aus diesem Grunde sind mehr Polizisten mit Migrationshintergrund schon aufgrund ihrer Sprachkenntnissen und ihres Wissens \u00fcber kulturspezifische Verhaltensweisen w\u00fcnschenswert. Eine Diskrimierung oder Bevorzugung allein wegen der Herkunft lehnen Piraten ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Bei einer Stellenbesetzung sollte der Migationshintergrund grunds\u00e4tzlich kein Auswahlkriterium sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen sehen drei verkaufsoffene Sonn- und Feiertage vor. Besonders gesch\u00fctzt sind die Advents-, Oster- und Pfingstsonntage. Diese Regelung ist praxisgerecht und kommt den Interessen der Kommunen und des Einzelhandels ausreichend entgegen.  Wir sch\u00fctzen den Sonntag, weil wir die v\u00f6llige \u00d6konomisierung aller  Lebensbereiche ablehnen. Der Sonntag als Tag des Gottesdienstes und des Schutzes f\u00fcr Familien und Arbeitnehmer ist f\u00fcr den Zusammenhalt der Gesellschaft unverzichtbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die ausnahmslose Abschaffung der verkaufsoffenen Sonntage w\u00fcrde den Schutz der Sonntagsruhe absolut setzen und den Wunsch vieler Menschen und des Gewerbes nach einer gelegentlichen Einkaufsm\u00f6glichkeit am Sonntag vereiteln. Die L\u00f6sung einer Beschr\u00e4nkung auf wenige Sonntage im Jahr und die Entscheidung in der Hand der Kommunen ist eine ausgewogene L\u00f6sung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen verkaufsoffene Sonntage beibehalten, diese aber von drei auf zwei beschr\u00e4nken.  Die Kommunen sollen vor Ort selbst entscheiden, an welchen Sonntagen im Jahr Gesch\u00e4fte ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen. Generell soll der Sonntag aber als gemeinsamer freier Tag f\u00fcr Familie, soziale Kontakte und Erholung erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag muss ein arbeitsfreier Tag bleiben. Bestrebungen, dies immer mehr aufzuweichen, muss entgegen getreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Beschr\u00e4nkung verkaufsoffener Sonntage auf wenige Sonntage im Jahr und einen Zeitraum nach dem sonnt\u00e4glichen Kirchgang ist sinnvoll. Eine Ausweitung lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag soll als Ruhe- und Besinnungstag erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sonn- und Feiertage dienen zur Erholung des Einzelnen und der Gemeinschaft mit Familie und Gott. Es gibt genug Tage in der Woche um sein Geld im Einzelhandel zu verteilen. 6 Tage sollt ihr arbeiten und am 7. Tage sollt ihr ruhen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das Leben ist nicht nur zum Einkaufen da, eine Gesellschaft besteht nicht in erster Linie aus Konsum. Der arbeitsfreie Sonntag ist ein Wert an sich. Deshalb engagiert sich die \u00d6DP  wie auch das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom Dezember 2009  f\u00fcr einen starken Sonntagsschutz. Denn Sonn- und Feiertage als Tage der Arbeitsruhe dienen allen: den Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel, den Familien, kleinen und mittleren Betrieben, Vereinen und Gemeinden und der Gesellschaft insgesamt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Bewohner der Innenst\u00e4dte sollen zumindest sonntags ihre Ruhe vor Dorfbewohner haben, die zum Erlebnisshoppen in die Stadt kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI "
        }, 
        {
          "text": "Es gibt ein Leben au\u00dferhalb des Konsums.", 
          "value": 1, 
          "party": "RSB"
        }, 
        {
          "text": "AUF fordert die Reduzierung von Sonntagsarbeit auf ein absolut erforderliches Mindestma\u00df zu begrenzen. Ferner wenden wir uns gegen eine Aufweichung des Ladenschlusses in Baden-W\u00fcrttemberg an Sonntagen, denn dieser Tag ist uns vom Sch\u00f6pfer gegeben und als Tag der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung (Deutsches Grundgesetz) gesetzlich gesch\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag ist nach christlicher Tradition ein Tag des gemeinsamen Atemholens und der Besinnung, insbesondere auch f\u00fcr Familien, die stets wachsenden Belastungen unterliegen. Dasselbe gilt f\u00fcr die Feiertage, von denen einige nach und nach wirtschaftlichen Interessen zum Opfer fielen. Die derzeitige Regelung f\u00fcr verkaufsoffene Sonntage sprengt den Rahmen der tolerierbaren Ausnahmen.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine solch unflexible Regelung gibt es keinen stichhaltigen Grund. Die B\u00fcrger sollen einen Gestaltungsspielraum haben, um Ausnahmen von der grunds\u00e4tzlichen Regelung, welche das Bundesverfassungsgericht auch gest\u00fctzt hat, schaffen zu k\u00f6nnen. Gerade so etwas kann ggfs. lokal von den Betroffenen B\u00fcrgern und Firmen mit Augenma\u00df selbst entschieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Volksabstimmung sagt: Wenn der Wunsch nach verkaufsoffenen Sonntagen von den Interessenten ge\u00e4u\u00dfert wird, sollte die Politik den respektieren, aber die Anzahl auf maximal 4 beschr\u00e4nken.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }
      ], 
      "id": "WOM-25-37"
    }
  ]
}