{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Olympia ist ein gro\u00dfartiges Fest des Sports und bietet einmalige Chancen f\u00fcr die Stadtentwicklung. Es d\u00fcrfen daf\u00fcr aber keine neuen Schulden gemacht werden. Am Schluss werden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einer Abstimmung entscheiden, ob Hamburg sich bewirbt oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Olympische Spiele sind eine Jahrhundertchance f\u00fcr unsere Stadt. Deshalb setzt sich die CDU mit aller Kraft f\u00fcr die Bewerbung Hamburgs ein. Vom Breiten- und Leistungssport, \u00fcber Kultur und  Tourismus bis hin zum Wohnungsmarkt und Verkehrsinfrastruktur w\u00fcrden verschiedenste Bereiche  in den kommenden Jahren einen gewaltigen Schub erhalten. Hamburg w\u00fcrde durch Olympische Spiele zu einer echten Weltstadt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Olympia kann unter bestimmten Bedingungen eine Chance f\u00fcr Hamburg sein. Eine Bewerbung soll nur dann weiter verfolgt werden, wenn sich die Bev\u00f6lkerung in einem Referendum daf\u00fcr ausspricht, Investitionen in Infrastruktur und Sportst\u00e4tten \u00f6kologisch und sozial vertr\u00e4glich sind und die Schuldenbremse eingehalten wird. Eine Verlagerung der Hafenfirmen vom Kleinen Grasbrook ins Hafenerweiterungsgebiet Moorburg lehnen wir kategorisch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausrichtung der Olympischen Sommerspiele w\u00e4re eine riesige Chance f\u00fcr Hamburg. Die Marke Hamburg w\u00fcrde enorm profitieren, notwendige Infrastrukturma\u00dfnahmen k\u00f6nnen mit der Unterst\u00fctzung externer Mittel umgesetzt und zus\u00e4tzliche Wohnungen und Sportanlagen w\u00fcrden geschaffen werden.  Nicht zuletzt w\u00e4re unsere Stadt Gastgeber des gr\u00f6\u00dften Sportfests der Welt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die vom Senat propagierten bescheidenen und sozialvertr\u00e4glichen Olympischen Spiele h\u00e4lt DIE LINKE f\u00fcr Wunschdenken. Der Nutzen f\u00fcr die Menschen in Hamburg und den Breitensport ist bei diesem kommerziellen Event fragw\u00fcrdig. Milliardenkosten und finanzielle Risiken liegen bei der \u00f6ffentlichen Hand. Das Geld fehlt an anderer Stelle. Deswegen ist DIE LINKE gegen Hamburgs Olympia-Bewerbung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Sommerspiele der vergangenen Jahrzehnte haben gezeigt, dass die ausrichtenden St\u00e4dte keinesfalls die erwarteten gro\u00dfen Gewinne machen oder einen handfesten langfristigen Mehrwert haben. Im Gegenteil sind olympische Spiele dank korrupter, konzernorientierter Regelungen und internationaler Knebelvertr\u00e4ge ein Verlustgesch\u00e4ft f\u00fcr die breite Allgemeinheit. Hamburg sollte sich nach der Elbphilharmonie nicht gleich das n\u00e4chste Milliardengrab schaufeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg hat derzeit schon ohne Olympische Spiele Stau auf den  Stra\u00dfen und \u00fcberf\u00fcllte \u00f6ffentliche Verkehrsmittel. Bevor die  infrastrukturellen Probleme nicht gel\u00f6st sind, w\u00e4re eine  Olympiade in Hamburg undenkbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist einzigartig! Daher setzen wir uns als einzige f\u00fcr Olympische Herbstspiele in unserer Hansestadt ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Kostenfrage.   Durch die Teilnahme an den Olympischen Sommerspielen d\u00fcrfen keine notwendigen und sozialen Ma\u00dfnahmen verschoben, oder gar gestrichen werden. Zum Beispiel ein Anschluss von Steilshoop an den \u00f6ffentlichen Verkehr. Stadtbahn / U-Bahn. Ausbau der Kitas, Schulen und der Bau von Sozialwohnungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Besonders bei der Ausrichtung der Olympischen Spiele \u00fcbersteigen die tats\u00e4chlichen Kosten die geplanten Kosten erheblich. Hamburg sollte nach dem teuren Bau der Elbphilharmonie, der ebenfalls die Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Stadt zum Ziel hat, bei Prestigeprojekten zur\u00fcckhaltend sein. Besser investiert w\u00e4re das Geld in die Erhaltung der vorhandenen st\u00e4dtischen Infrastruktur und den Ausbau des Breitensports.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausrichtung der Olympischen Sommerspiele w\u00e4re eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Hamburg, sich weiter als Sport- und Tourismusstandort zu profilieren und seine Infrastruktur zu modernisieren. Gleichzeitig besteht ein Kostenrisiko. Vor einer Entscheidung \u00fcber die Bewerbung bedarf es daher eines tragf\u00e4higen Konzeptes, das auch die Bed\u00fcrfnisse der Hafenwirtschaft ber\u00fccksichtigt, die von den Planungen stark betroffen w\u00e4re. Die letzte Entscheidung \u00fcber die Teilnahme muss bei den B\u00fcrgern Hamburgs liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber in Kombination der beiden St\u00e4dte, Hamburg und Berlin, um die Vorteile und Attraktivit\u00e4t der Ausrichtung der olympischen Sommerspiele, sowie die finanziellen und organisatorischen Lasten auf beide St\u00e4dte zu verteilen.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen den urspr\u00fcnglichen olympischen Geist. V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, Fairness und Sport geh\u00f6ren nach Hamburg und werden viele Menschen in unserer Stadt begeistern. Es m\u00fcssen aber auch andere Interessen der Stadt beachtet werden. Olympische Spiele um jeden Preis darf es nicht geben. Nur wenn Olympische Spiele sozial- und umweltvertr\u00e4glich und solide finanziert durchf\u00fchrbar sind, sollen sie auch in Hamburg stattfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der Verbesserung unseres Bussystems werden stellenweise auch neue Busspuren eingerichtet, wenn der Stra\u00dfenraum es zul\u00e4sst. Sie erm\u00f6glichen vor allem im dichten Verkehr eine zuverl\u00e4ssige Bef\u00f6rderung der Fahrg\u00e4ste. Staus und Verkehrsstockungen k\u00f6nnen damit von Bussen umfahren werden. Mit unserem Busprogramm erreichen wir eine Steigerung der Fahrgastbef\u00f6rderung von bis zu 30% bei den Metrobussen - das ist angesichts des Fahrgastzuwachses bitter n\u00f6tig!", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja.  Grunds\u00e4tzlich ist die CDU nicht gegen die Einrichtung weiterer Busspuren. Dennoch muss immer im Einzelfall unter Ber\u00fccksichtigung aller Vor- und Nachteile f\u00fcr die verschiedenen Verkehrsteilnehmer abgewogen werden, wo Busspuren sinnvoll sind und wo nicht. Wo Busspuren nur zu erheblichen Stau und Abgasen f\u00fchren, sollte darauf verzichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dort, wo aus Platz- und Effizienzgr\u00fcnden keine Stadtbahnlinie fahren kann, sehen wir Busf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen in der konsequenten, linienbezogenen Anlage von bevorzugenden Ampelschaltungen, in der Markierung von Busspuren und in einer Ausweitung des Busnetzes auf den Tangentiallinien, die die Bezirke miteinander verkn\u00fcpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will das sog. Busbeschleunigungsprogramm des Senats sofort gestoppt werden.  Es ist zu teuer und beschleunigt den Busverkehr nur in geringen Umf\u00e4ngen.  In einigen Stadtteilen tr\u00e4gt sie zur Vernichtung von dringend ben\u00f6tigten Parkpl\u00e4tzen bei und gef\u00e4hrdet die Existenz von Einzelhandelsbetrieben. V\u00f6llig zurecht wehren sich dagegen die B\u00fcrgerinitiativen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "An immer mehr Stellen in der Stadt wird deutlich, dass unter dem Deckmantel der Busbeschleunigung nur der Autoverkehr gef\u00f6rdert wird. Bestes Beispiel ist die Verlegung der Bushaltestelle Gerichtstra\u00dfe in der Max-Brauer-Allee: F\u00fcr den rechtsabbiegenden Autoverkehr eine Verbesserung, f\u00fcr die Menschen aus den anliegenden Wohngebieten eine massive Verschlechterung. DIE LINKE will die Einf\u00fchrung einer Stadtbahn f\u00fcr Hamburg.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen das laufende Busbeschleunigungsprogramm, mit dem der Senat sich um neue Verkehrskonzepte wie die Stadtbahn dr\u00fccken m\u00f6chte. Wir werden gemeinsam mit den B\u00fcrgern die Verkehrsfl\u00fcsse in den Stadtteilen planen, anstatt sie ohne fr\u00fchzeitige B\u00fcrgerbeteiligung mit halbgaren Konzepten vor vollendete Tatsachen zu stellen. Unumstrittene Elemente wie die Ampelvorrangschaltung f\u00fcr Busse oder Fahrkartenautomaten an Haltestellen lehnen wir dagegen nicht ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den sonstigen Stra\u00dfenverkehr sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zum Nutzen f\u00fcr den Busverkehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bissspuren sollen Privatsache bleiben oder vors Zivilgericht!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Busbeschleunigungsprogramm ist eine Farce. Nach der Busbeschleunigungsspur, kommt wieder Stau. Das Verkehrskonzept muss neu \u00fcberdacht werden. Ausbau des U-Bahnnetzes und damit den Verkehr auf den Stra\u00dfen entlasten. Weniger Co Aussto\u00df, mehr Sicherheit und ein befreites Atmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Busbeschleunigung bringt wesentlich weniger Entlastung als n\u00f6tig w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der knappe Verkehrsraum auf Hamburgs Stra\u00dfen soll nicht zugunsten eines Verkehrstr\u00e4gers umverteilt werden. Wir fordern ein ganzheitliches Verkehrskonzept, das Busse, Bahnen, Autos, Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt. Auf vielen der stark frequentierten Busstrecken sind heute bereits Busspuren eingerichtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "265 Millionen Euro f\u00fcr 3 Minuten Fahrzeitverk\u00fcrzung steht in keinem Verh\u00e4ltnis zur Wirtschaftlichkeit und dem Nutzen. Daher ist es dem normalen B\u00fcrger nicht vermittelbar. Z.T. f\u00fchrt das  Busbeschleunigungsprogramm zur Verkehrsgef\u00e4hrdung anderer Verkehrsteilnehmer. Zudem werden die B\u00fcrger in die Entscheidungsfindung nicht ausreichend einbezogen - wir fordern dagegen eine ergebnisoffene, rechtzeitige B\u00fcrgerbeteiligung bei Gro\u00dfprojekten dieser Art.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen m\u00f6glichst vielen Hamburgerinnen und Hamburgern  einen einfachen Zugang zu kosteng\u00fcnstiger und nachhaltiger Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen. Was auf der einen Strecke die U-Bahn ist, kann auf der anderen Strecke zweckm\u00e4\u00dfigerweise der Bus sein. Welches Verkehrsmittel wo und in welcher Weise ausgebaut werden soll, kann nicht pauschal entschieden werden. Vielmehr muss unter Beteiligung der Menschen stets eine am Einzelfall orientierte L\u00f6sung mit Augenma\u00df gefunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Staatsvertrag mit Muslimen und Aleviten sieht bereits vor, dass Muslime an Feiertagen freigestellt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben wir sogar das Feiertagsgesetz ge\u00e4ndert. Einen allgemeinen gesetzlichen muslimischen Feiertag dar\u00fcber hinaus soll es nicht geben, ebensowenig wie gesetzliche j\u00fcdische, buddistische oder hinduistische Feiertage.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Mit dem 2013 beschlossenen Vertrag mit den islamischen Gemeinschaften und der \u00c4nderung des Feiertagsgesetzes wurden drei islamische Feiertage zu kirchlichen Feiertagen im Sinne des Hamburgischen Feiertagsgesetzes. An diesen Tagen ist Muslimen Gelegenheit zum Besuch eines Gottesdienstes zu geben, soweit unabweisliche betriebliche Notwendigkeiten nicht entgegenstehen. Sch\u00fclern bekommen Unterrichtsbefreiung. Einen weiteren gesetzlichen muslimischen Feiertag brauchen wir nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Muslimische und Alevitische Feiertage sind in den Vertr\u00e4gen geregelt, die der Senat mit den Glaubensgemeinschaften geschlossen hat, was wir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt haben. Diese Feiertage gelten f\u00fcr die muslimischen und alevitischen Religionsgemeinschaften.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg hat als weltoffene Stadt gemeinsamen mit seinen Nachbarl\u00e4ndern die wenigsten gesetzlichen Feiertage in Deutschland. An dieser Tradition sollte die Stadt festhalten.  Das schlie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht aus, dass z.B. Angeh\u00f6rige muslimischen Glaubens ihren religi\u00f6sen Feiertage uneingeschr\u00e4nkt begehen k\u00f6nnen, aber daf\u00fcr m\u00fcssen keine neuen gesetzlichen Feiertage staatlich verordnet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE hat den Staatsvertrag zwischen den Muslimen und der Freien und Hansestadt unterst\u00fctzt, die dadurch drei religi\u00f6se Feiertage erhalten haben. Mit diesen Vertr\u00e4gen mit den muslimischen Religionsgemeinschaften wurde ein Zustand der Ungleichbehandlung beendet. Diese Beendigung der Ungleichbehandlung ist ein Gebot der staatlichen Neutralit\u00e4t, die DIE LINKE unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Vom Bev\u00f6lkerungsanteil w\u00e4re es definitiv angebracht, dass auch die Gemeinschaft der Muslime einen eigenen gesetzlichen Feiertag erh\u00e4lt. Im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern wie Bayern hat Hamburg bei der Anzahl der Feiertage sowieso Nachholbedarf. Angesichts einer klaren Mehrheit konfessionsloser Hamburger w\u00e4re aber auch \u00fcber s\u00e4kular-humanistische Feiertage nachzudenken, am besten zu einer Jahreszeit mit sch\u00f6nem Wetter.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund einer Jahrtausenden alten Verbindung zwischen Abendland und Christentum gibt es zwar einige christliche Feiertage in Hamburg, dies ist aber noch kein Grund jeder zugereisten religi\u00f6sen Minderheit eigene Feiertage zu bescheren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Und wir sollten damit nicht aufh\u00f6ren. Jede Religionsgemeinschaft, egal wie albern sie erscheinen mag, sollte einen Feiertag haben, an dem alle frei haben. Hier heiligt der Zweck die Mittel.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auch andere Religionen, wie zum Beispiel die Katholiken, haben an ihren christlichen Feiertagen in Hamburg nicht frei. Auch der Bus- und Bettag wurde als Feiertag aufgehoben. Wenn ihnen der Tag so wichtig ist, haben die Muslime doch die M\u00f6glichkeit diesen Tag als Urlaub einzureichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Punkt ist in der \u00d6DP Hamburg umstritten. Daf\u00fcr spricht, dass ein Feiertag den Muslimen deutlich macht, dass ihre Religion zu unserer Gesellschaft geh\u00f6rt. Dagegen spricht u.a., dass eine Einf\u00fchrung keinesfalls auf Kosten eines der bisherigen Feiertage gehen d\u00fcrfte und bei dem bisherigen Gegenwind der Wirtschaft, die sich in der Vergangenheit stets f\u00fcr die Abschaffung weiterer Feiertage ausgesprochen hat, genau dies bef\u00fcrchtet wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist ein s\u00e4kularer Rechtsstaat. Die geltenden Feiertage christlichen Ursprungs sind Ausdruck jahrhundertelanger abendl\u00e4ndischer Tradition, die in der deutschen Kultur tief verwurzelt ist. Dies gilt f\u00fcr den Islam nicht. Einen gesetzlichen muslimischen Feiertag lehnen wir daher in Hamburg wie auch in Deutschland generell ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Problematisch und schwer umsetzbar, denn mit demselben Recht k\u00f6nnen z.B. katholischen, j\u00fcdischen oder hinduistischen Glaubens religi\u00f6se Feiertage fordern. Au\u00dferdem k\u00f6nnen wir wirtschaftlich keine weiteren religi\u00f6sen Feiertage verkraften.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Angeh\u00f6rige von Glaubensgemeinschaften sollen an Ihren religi\u00f6sen Feiertagen frei nehmen d\u00fcrfen. Dieses Recht darf Ihnen nicht von Arbeitgebern oder Schulen beschnitten werden. Die Einf\u00fchrung von zus\u00e4tzlichen gesetzlichen religi\u00f6sen Feiertagen lehnen wir f\u00fcr alle Religionen generell ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sitzenbleiben hilft den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht. Besser ist es sie mit Nachhilfeunterricht und F\u00f6rderkursen zu unterst\u00fctzen. Wenn sie selbst eine Klasse zur\u00fcckgehen wollen, ist das m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Hamburger CDU spricht sich daf\u00fcr aus, Klassenwiederholungen wieder zu erlauben und Sch\u00fclern somit mehr Zeit geben zu k\u00f6nnen, wenn dies nach Einsch\u00e4tzung der Schulkonferenz fachlich und p\u00e4dagogisch begr\u00fcndet erscheint. Die Qualit\u00e4t von F\u00f6rdern statt Wiederholen ist an vielen Schulen noch nicht gut genug.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Viele Studien haben gezeigt: Sitzenbleiben n\u00fctzt nichts. Im Gegenteil: h\u00e4ufig sind die Sitzenbleiberinnen Sitzenbleiber demotiviert und lernen nichts hinzu. Wir halten eine angemessene F\u00f6rderung zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt f\u00fcr das nachhaltigere Lernen. Das Geld, das durch die Abschaffung des Sitzenbleibens gespart wird, muss allerdings 1:1 der individuellen F\u00f6rderung zu Gute kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Sitzenbleiben kann f\u00fcr viele Kinder durch rechtzeitig eingeleitete F\u00f6rderma\u00dfnahmen soweit vermieden werden, dass ein weiterer erfolgreicher Schulbesuch in der Folgeklassen erm\u00f6glicht wird.  Dies gilt aber nicht f\u00fcr alle Kinder. Deshalb sollte das Instrument der Klassenwiederholung zum Ausgleich von Lernr\u00fcckst\u00e4nden nicht grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt daf\u00fcr ein dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Schwierigkeiten mit dem Lernen haben gef\u00f6rdert werden, anstelle Sie durch einfaches Widerholen (Sitzenbleiben) demotiviert werden. Allerdings ist es erforderlich, das die Mittel und das Personal f\u00fcr F\u00f6rderunterricht an den Hamburger Schulen erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiederholung einer Jahrgangsstufe ist eine sehr ineffiziente Art Defizite in wenigen oder sogar nur einem Bereich zu beheben. Wir m\u00f6chten die Schullaufbahn st\u00e4rker individualisieren und es Sch\u00fclern erm\u00f6glichen in einzelnen F\u00e4chern unterschiedlich schnell und mit unterschiedlich starker F\u00f6rderung zu lernen. Daf\u00fcr sollen starre Klassenverb\u00e4nde aufgel\u00f6st werden k\u00f6nnen und Sch\u00fcler Kurse in ihrem jeweiligen Leistungsniveau belegen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder, die mit dem Lernstoff ihrer Jahrgangsstufe nicht  mitgekommen sind, sollen wieder die M\u00f6glichkeit bekommen,  sich den Lernstoff in einem zweiten Anlauf anzueignen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schulkinder sollten die volle Unterrichtsstunde sitzen bleiben, au\u00dfer sie m\u00fcssen an die Tafel, aufs Klo oder beim Sport.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein Sch\u00fcler muss auch die Konsequenzen erlernen, wenn er die geforderte Leistung verweigert. Hierbei d\u00fcrfen keine Kosten von Seiten des Staates eine Rolle spielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Nicht immer ist Sitzenbleiben f\u00fcr leistungsschwache Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angebracht. Es gibt Kinder, die sich eine Pause erlauben, Schwierigkeiten mit Lehrern oder Mitsch\u00fclern haben oder bei denen die Leistungsschw\u00e4che au\u00dferschulische Gr\u00fcnde hat, die tempor\u00e4r und/oder behebbar sind, aber auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die noch nicht so weit sind. Hier muss individuell entschieden werden. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass das normale Sitzenbleiben als M\u00f6glichkeit wieder eingef\u00fchrt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schule soll auf das sp\u00e4tere Berufs- und Arbeitsleben vorbereiten. Hierzu ist es n\u00f6tig, fr\u00fchzeitig Leistung und Motivation zu f\u00f6rdern und die Folgen mangelnden Flei\u00dfes zu verdeutlichen. Unter einer Versetzung trotz Nichterreichung des Klassenziels leiden neben der Institution Schule auch die Sch\u00fcler, deren Fortkommen durch die R\u00fccksichtnahme auf diejenigen behindert wird, die das Lernniveau des Vorjahres nicht erreicht haben. Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung des Sitzenbleibens.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, das Wiederholen in Hamburgs Schulen wieder zu erm\u00f6glichen, um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit dem gr\u00fcndlichen Lernen und Wiederholen des Stoffes, unterrichtet von P\u00e4dagogen und Fachlehrern, eine zweite Chance zu erm\u00f6glichen. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Stadtteilschule als auch f\u00fcr die Gymnasien.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rdern und Fordern soll im Vordergrund stehen. Unter engen Voraussetzungen soll eine Wiederholung jedoch m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg verdankt dem Hafen seine Gr\u00f6\u00dfe und seine Bedeutung. Der Hamburger Hafen schafft ca. 150.000  Arbeitspl\u00e4tze in und um Hamburg. Damit diese Arbeitspl\u00e4tze sicher sind, setzen wir uns weiter f\u00fcr die Elbvertiefung ein. Der Ausbau der Wasserwege hat auch eine wichtige \u00f6kologische Funktion. Gut funktionierende Wasserwege entlasten den Stra\u00dfenverkehr von Container-Transporten. Nat\u00fcrlich haben dabei \u00f6kologische Ausgleichs- und Schutzma\u00dfnahmen hohe Priorit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Fahrrinnenanpassung der Elbe ist das mit Abstand wichtigste Infrastrukturprojekt f\u00fcr die Zukunfts- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Hamburger Hafens und hat f\u00fcr die Hamburger CDU absolute Priorit\u00e4t. Die Elbvertiefung ist notwendig, um einer vollst\u00e4ndigen Umleitung der gro\u00dfen Containerschiffe in andere H\u00e4fen wie Rotterdam oder Antwerpen entgegenzuwirken. Hamburgs Status als Universalhafen muss erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Planungen zur Elbvertiefung ab. Wir setzen uns f\u00fcr eine lebendige Tideelbe ein und wollen einen Ausgleich zwischen \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Interessen, um die \u00f6kologische Qualit\u00e4t der Elbe zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die geplante Fahrrinnenanpassung ist erforderlich, weil der wirtschaftliche Erfolg des Hafens und damit der Wohlstand der Stadt von der Erreichbarkeit f\u00fcr gro\u00dfe Containerfrachter abh\u00e4ngig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Hafenkooperation zwischen Hamburg, Bremerhaven und Wilhelmshaven ist die sinnvolle Alternative zum gleichzeitigen Ausbaggern von Jade, Weser und Elbe und damit dem Verbrennen von Steuergeldern. Konkurrenzkampf zwischen den deutschen Seeh\u00e4fen ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vertiefung der Elbe w\u00e4re voraussichtlich schnell unwirtschaftlich. Der gr\u00f6\u00dfte deutsche Versicherungskonzern nimmt alle 4  5 Jahre 30% Wachstum der Containerschiffgr\u00f6\u00dfe an. Eine Vertiefung w\u00e4re somit ein teures und \u00f6kologisch problematisches Strohfeuer. Die gr\u00f6\u00dften Schiffe werden auch mit Vertiefung Hamburg nicht anlaufen k\u00f6nnen. Hamburg sollte den Verkehr auf der Elbe optimieren z.B. durch Begegnungsbuchten und mit anderen H\u00e4fen kooperieren, um bisherige Schiffsgr\u00f6\u00dfen vor Ort zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Hafen ist das wirtschaftliche R\u00fcckgrat der Stadt und mu\u00df daher unbedingt konkurrenzf\u00e4hig gehalten werden. Dies ist bez\u00fcglich der Fahrrinnentiefe jedoch nicht unendlich ausbauf\u00e4hig. Daher mu\u00df der Hafen grunds\u00e4tzlich mit weiteren Vorz\u00fcgen wie der Hinterlandanbindung punkten. Dem Arten- und K\u00fcstenschutz ist bei einer Fahrrinnenanpassung unbedingt Rechnung zu tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbe ist tief genug, der zunehmende Frachtverkehr kann bequem auf den Zeppelin ausgelagert werden. Wenn schon, k\u00f6nnte man \u00fcber eine Elbverl\u00e4ngerung nachdenken oder einen praktischen Kreisverkehr mit attraktiver Bepflanzung in der Mitte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Hamburg Hafen ist Hamburgs Herz. Menschen aus Hamburg, Schleswig-Holstein, Mecklenburg-Vorpommern und Niedersachsen arbeiten in oder mit dem Hafen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrger und Umwelt zahlen drauf. Warum das so ist, haben wir auf unserer Homepage ausf\u00fchrlich beschrieben. Feederschiffe k\u00f6nnen die 2 Mio. Standardcontainer aus dem Jade-Weser-Port nach Hamburg verschiffen. Das entlastet den Steuerzahler. Die Flutgefahren w\u00fcrden nicht weiter steigen und die Fische h\u00e4tten noch eine Chance, im Hafengebiet nicht zu ersticken. Erforderlich ist eine Erh\u00f6hung des Deichschutzes gegen den steigenden Meeresspiegel, nicht eine Beschleunigung der Fluten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere Vertiefung der Elbfahrrinne ist notwendig zur Erhaltung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Hamburger Hafens.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Vom unserem Hafen und seiner weiteren Entwicklung h\u00e4ngen direkt und indirekt \u00fcber 155.000 Arbeitspl\u00e4tze in Hamburg und ihrer Metropolregion ab. Der Ausbau des Hafens ist unumg\u00e4nglich, das betrifft auch die Elbvertiefung.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Der Hafen ist f\u00fcr Hamburg von gro\u00dfer Bedeutung und die politische Diskussion \u00fcber die Elbvertiefung ist l\u00e4ngst gef\u00fchrt. Allein eine Gerichtsentscheidung steht der Vertiefung nunmehr im Wege.  Wirtschaftsf\u00f6rderung in Hamburg darf sich aber keinesfalls auf den Hafen beschr\u00e4nken. Hier setzen wir uns f\u00fcr den Ausbau der Stadt als Gr\u00fcndungsstandort ein, vergleichbar mit der Berliner Start-Up Szene. Hamburg hat mindestens ebenso gutes Potenzial, Triebmototor f\u00fcr die digitale Wirtschaft zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg hat in diesem Winter erneut das gr\u00f6\u00dfte Winternotprogramm aller Zeiten aufgelegt. In der \u00d6ffentlichen Unterbringung werden mit Hochdruck st\u00e4ndig neue Pl\u00e4tze geschaffen, auch f\u00fcr Obdachlose.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Das Winternotprogramm ist als nachhaltiges Konzept weiterzuentwickeln. Wenn es mehr  Obdachlose gibt, braucht die Stadt auch zus\u00e4tzliche Unterk\u00fcnfte.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Hamburg fehlen derzeit rund 800 Pl\u00e4tze f\u00fcr Obdachlose. Diese m\u00fcssen schnell eingerichtet werden. Au\u00dferdem wollen wir, dass die pr\u00e4ventiven Angebote der Wohnungslosenhilfe gest\u00e4rkt werden und die Vermittlung von Menschen aus den Notunterk\u00fcnften in normale Wohnungen intensiviert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine hanseatische Tradition, Menschen in Not zu helfen. Deshalb tritt die FDP daf\u00fcr, eine ausreichende Anzahl von Einrichtungen f\u00fcr Obdachlose bereitzuhalten, damit niemand gezwungen ist, im Winter im Freien zu \u00fcbernachten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Situation der Obdach-und Wohnungslosen hat sich in den letzten Jahren dramatisch versch\u00e4rft. Die Kapazit\u00e4ten in der \u00f6ffentlichen Unterbringung f\u00fcr Obdachlose sind ausgelastet. Der Verzicht auf Massenunterk\u00fcnfte und die Errichtung von dezentralen, kleinen Unterk\u00fcnften mit Mindeststandards m\u00fcssen das Ziel sein. Solange es keine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung des Problems gibt, muss das Winternotprogramm auf das ganze Jahr ausgeweitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich bundesweit f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum ein. Die ausreichende Bereitstellung von Notunterk\u00fcnften f\u00fcr Obdachlose ist ein selbstverst\u00e4ndliches Menschenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Notunterk\u00fcnfte f\u00fcr Obdachlose sind ausreichend, wenn Obdachlosen aus Osteuropa und vom Balkan der Zugang verwehrt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wo sollen ehemalige FDP-Mitglieder denn sonst hin?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Obdachlosen sind ein Teil unserer Gesellschaft und brauchen unsere Hilfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Anstrengungen der Stadt Hamburg, jedem Obdachlosen ein Bett zur Verf\u00fcgung zu stellen, sind anzuerkennen, aber nicht ausreichend. Weiterhin m\u00fcssen Menschen ohne Dach \u00fcber dem Kopf n\u00e4chtigen, weiterhin sind Obdachlose tags\u00fcber schutzlos der Witterung ausgesetzt, da sie die Unterk\u00fcnfte um 9.00 Uhr verlassen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Obdachlosen sollte, gerade in den Wintermonaten, eine zeitlich begrenzte Notunterkunft zur Verf\u00fcgung gestellt werden um die drohenden Gefahren der kalten Witterung abzuwenden. Gleichzeitig sollte den Obdachlosen Beratung angeboten werden um die Ursachen der Wohnungslosigkeit zu ermitteln und sie zu beenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen dringend mehr  Notunterk\u00fcnfte geschaffen werden, es darf nicht hingenommen werden, dass jeden Winter Obdachlose erfrieren. Die Unterk\u00fcnfte sollen au\u00dferdem auch qualitativ verbessert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "N\u00f6tig ist stets die vorrauschauende Planung \u00fcber die aktuelle Situation hinaus. Das Winternotprogramm des Hamburger Senats reicht weder von der Anzahl noch von der Qualit\u00e4t her aus.  Es darf nicht sein, dass Menschen aus Angst vor Gewalt und Diebstahl in gr\u00f6\u00dferen Unterk\u00fcnften versuchen, drau\u00dfen in der winterlichen K\u00e4lte zu n\u00e4chtigen. Statt Massenunterk\u00fcnfte wollen wir viele kleinere, \u00fcberschaubare Unterk\u00fcnfte verteilt \u00fcber das gesamte Stadtgebiet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die in Hamburg im Zusammenhang mit Fu\u00dfballspielen angefallenen Personalstunden und Kosten der Polizei sind bereits seit mehreren Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Der DFB, die DFL und die Vereine haben sich zur Verbesserung der \u00f6ffentlichen Sicherheit im Zusammenhang mit der Austragung von Fu\u00dfballspielen zur Umsetzung von weiteren Sicherheits- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt. Ob der Vorsto\u00df Bremens f\u00fcr eine Kostenbeteiligung der Vereine an den Polizeieins\u00e4tzen \u00fcberhaupt rechtm\u00e4\u00dfig ist, wird sich zeigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Profi-Fu\u00dfball-Spiele erzeugen positive Effekte, die der Staat selbst nicht hervorrufen kann, und sind ein zentrales Element der allgemeinen Daseinsvorsorge. Die Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist daher selbst bei knappen \u00f6ffentlichen Kassen Aufgabe des Staates.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Aufwand f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze zur Sicherung von Fu\u00dfballspielen ist hoch, insbesondere bei sogenannten Risikospielen entstehen Kosten f\u00fcr die Polizei. Unser Ansatz ist es, auf die breite und aktive Pr\u00e4ventionsarbeit der Vereine zu setzen und diese zu f\u00f6rdern. Die Heranziehung der Vereine halten wir f\u00fcr problematisch, weil in unserer Rechtsordnung  die Gefahrenabwehr grunds\u00e4tzlich Aufgabe des Staates ist und nicht privatisiert werden darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Profi-Vereine leisten als Wirtschaftsunternehmen ihren Beitrag zum Wohlstand der Stadt und sorgen im Normalfall durch eigene Kr\u00e4fte f\u00fcr die Ordnung in ihren Sportst\u00e4tten.  Auf den Wegen zu den Stadien und au\u00dferhalb des eigentlichen Stadienbereichs gilt das Gewaltmonopol des Staates. Die Regelung des Verkehrs und die Aufrechterhaltung der Ordnung ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe und ist deshalb auch aus Steuermitteln zu finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Mai 2012 haben Sportverb\u00e4nde und Politik intensiv \u00fcber das Thema Sportgro\u00dfveranstaltungen und Polizeieins\u00e4tze gesprochen. In einer Sitzung mit allen Innenministern und Vertretern von DFL, DFB und DOSB wurde ein gemeinsamer Zehn-Punkte-Plan erarbeitet. Gewaltpr\u00e4vention, Fan-Betreuung und t\u00e4terorientierte Aufkl\u00e4rung sind zielf\u00fchrend Ma\u00dfnahmen auch unter finanzieller Beteiligung der Clubs und Vereine der DFL und des DFB, um Eskalationen in den Stadien wirksam zu begegnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung ist Kernaufgabe des Staates und muss aus Steuergeldern finanziert werden. Ansonsten m\u00fcssten permanent Einsatzkosten gerechtfertigt werden, wenn Eskalationen nicht stattfinden. Vereine/Verb\u00e4nde zahlen nicht nur Steuern, sondern finanzieren auch gewaltpr\u00e4ventive Fanprojekte und sind nicht verantwortlich f\u00fcr Straftaten einzelner. Andere Gro\u00dfereignisse wie das M\u00fcnchener Oktoberfest erleben im \u00dcbrigen viel mehr Gewalttaten als Fu\u00dfballspiele.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Hamburger Profi-Fu\u00dfballvereine sind ein nicht zu  untersch\u00e4tzender Wirtschaftsfaktor in der Stadt. Dies geh\u00f6rt  gef\u00f6rdert und nicht drangsaliert. Zudem ist es Aufgabe der Stadt  und nicht der Vereine, im \u00f6ffentlichen Raum au\u00dferhalb der  Stadien f\u00fcr Sicherheit zu sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da Hamburg keinen Profi-Fu\u00dfballverein beherbergt, ist die Frage momentan irrelevant. Wir sollten uns auf aktuelle Fragen konzentrieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl Fu\u00dfball ein Volkssport ist, sollten aber die Vereine an den Kosten der Polizeieins\u00e4tze beteiligt werden. Vielleicht lassen sich hierdurch mache Probleme schon auf Vereinsebene regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Fu\u00dfballspiele, bei denen ein erh\u00f6htes Risiko durch rivalisierende Fangruppen besteht, bed\u00fcrfen einer erh\u00f6hten Sicherheitsstufe. Da dieser Aufwand nur durch eine kleine, mit dem Verein sympathisierende Gruppe und nicht durch die Allgemeinheit verursacht wird, sollte dieser von den Vereinen getragen und nicht durch Steuergelder finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Sportliche Gro\u00dfveranstaltungen tragen erheblich zur Attraktivit\u00e4t des Standortes Hamburg bei und f\u00f6rdern die lokale Wirtschaft durch die Steigerung des Tourismus. Gleichzeitig verursacht die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit und Ordnung dabei erhebliche personelle und finanzielle Belastungen. Anstatt finanzieller Beteiligung der Vereine pl\u00e4diert die AfD zun\u00e4chst f\u00fcr gemeinsame organisatorische Ma\u00dfnahmen staatlicher Beh\u00f6rden und Sportvereine, um die Kosten polizeilicher Eins\u00e4tze zu reduzieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat auf die sachgerechte Verteilung der Steuermittel zu achten. Profi-Fu\u00dfballspiele sind private Veranstaltungen, die einen enormen Personal- und Kostenaufwand bei der Polizei verursachen. Anders als bei \u00f6ffentlichen Versammlungen und Demonstrationen stehen hinter den Fu\u00dfballspielen finanzstarke Verb\u00e4nde (z.B. DFL, DFB) und Vereine. Es ist daher vor dem Hintergrund des Verursacherprinzips sachgerecht, sie auch an den Kosten der Polizeieins\u00e4tze zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingsarbeit ist f\u00fcr die Akzeptanz von Fl\u00fcchtlingen in Hamburg von entscheidender Bedeutung, deshalb hat Hamburg die Mittel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Ehrenamtes verdoppelt und wird weiter alles tun, um solche Projekt zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Projekte, die den Kontakt zwischen Fl\u00fcchtlingen und der Bev\u00f6lkerung f\u00f6rdern, tragen zur Integration bei. Deshalb wollen wir es auch finanziell unterst\u00fctzen, wenn sich Hamburgerinnen und Hamburger, Kirchengemeinden und Vereine hier engagieren, und etwa Sprachkurse, Sportnachmittage, Begleitdienste oder Hausaufgabenhilfe erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das zivilgesellschaftliche Engagement in Hamburg zur Unterst\u00fctzung der Schutzsuchenden ist sehr gro\u00df. Durch gezielte Koordination und flankierende Projekte, die finanziell ausgestattet werden m\u00fcssen mit \u00f6ffentlichen Mitteln, kann dies verfestigt werden, ohne dass staatliche Verantwortung auf private AkteurInnen verlagert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadt soll mehr als bisher private Projekte f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen f\u00f6rdern, auch durch finanzielle Zuwendungen.  Privates Engagement ist f\u00fcr die Eingliederung der Fl\u00fcchtlinge in die Bev\u00f6lkerung unverzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber 50 Millionen Fl\u00fcchtlinge weltweit sind von Krieg, Hunger und Vertreibung betroffen. Nur 26.000 davon sind in Hamburg. Kein Mensch verl\u00e4sst ohne Not seine Heimat. Die Menschen, die zu uns kommen, brauchen eine Lebensperspektive. DIE LINKE hei\u00dft mit vielen Hamburgerinnen und Hamburgern Fl\u00fcchtlinge willkommen und setzt sich f\u00fcr ein Bleiberecht ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Fremdenhass entsteht da wo \u00c4ngste und Vorurteile herrschen. Daher ist es wichtig den Kontakt zwischen Fl\u00fcchtlingen und Einheimischen zu f\u00f6rdern, und somit Vorurteile abzubauen. Wir sehen diese Projekte als wichtige Bausteine f\u00fcr die Integration der Fl\u00fcchtlinge in unsere Gesellschaft, durch die beide Seiten gemeinsam voneinander lernen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg gibt weit mehr Geld f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber aus als es notwendig w\u00e4re. Wichtiger w\u00e4re ein hinreichender Schutz  der anwohnenden Bev\u00f6lkerung vor der Kriminalit\u00e4t abgelehnter  Asylbewerber.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, es sollte gef\u00f6rderte Parship- und Elitepartner-Abos f\u00fcr alle geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Integration der Fl\u00fcchtlinge muss von beiden Seiten erfolgen. Ein gutes zusammen Spiel innerhalb der Bev\u00f6lkerung ist f\u00fcr alle von Nutzen. Es ist nicht immer leicht f\u00fcr diese Menschen unsere Kultur zu verstehen. Hierbei muss ihnen geholfen werden, damit sie uns verstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Andere Kulturen haben andere Verhaltensweisen, Sitten und Br\u00e4uche. Nur wenn man einander begegnet und kennenlernt besteht die M\u00f6glichkeit, sich zu verstehen. Daher leisten diese Projekte einen wichtigen Beitrag zur Integration und zum Abbau von Vorurteilen auf beiden Seiten. Sprachkurse allein k\u00f6nnen dieses nicht leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Ausma\u00df des Interesses an Kontakt mit Fl\u00fcchtlingen seitens der Gesellschaft sollte aus deren Mitte heraus bestimmt werden. Sofern diesbez\u00fcgliche private Initiativen entsprechende Veranstaltungen planen, ist dies begr\u00fc\u00dfenswert und kann gegebenenfalls durch die unentgeltliche \u00dcberlassung von R\u00e4umlichkeiten unterst\u00fctzt werden. Eine staatliche Subventionierung privater Interessendurchsetzung wird von der AfD Hamburg jedoch abgelehnt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein gegenseitiges Kennenlernen baut Vorurteile ab, Verst\u00e4ndigung kann Br\u00fccken bauen. Dies muss auch finanziell unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist immer ein zweiseitiger Prozess zwischen denen, die noch nicht integriert sind und der Gesellschaft, in welche sich die Fl\u00fcchtlinge integrieren sollen. Dieser Prozess setzt Offenheit und gegenseitiges Verst\u00e4ndnis voraus. Es gilt, Vorurteile ab- und staatsb\u00fcrgerliches Verst\u00e4ndnis auf beiden Seiten aufzubauen. Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr den Ausbau von Projekten, die diesem Ziel der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sp\u00e4testens bis 2019 m\u00fcssen wir einen Haushalt ohne neue Schulden vorlegen. Wir haben aber den Ehrgeiz, das fr\u00fcher zu schaffen. Dank unserer konsequenten Haushaltspolitik kommt schon der Haushalt 2014 ohne neue Schulden aus. Das zeigt: Auch mit knappen Kassen l\u00e4sst sich gute Politik machen, wenn man den Willen dazu hat und die richtigen Schwerpunkte setzt. Das sind wir unseren Kindern und Enkeln schuldig. Sie sollen nicht unsere Schulden bezahlen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die CDU ist f\u00fcr den Abbau, damit Hamburg endlich seinen Schuldenberg verringern kann. So k\u00f6nnen die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler entlastet und sinnvolle Investitionen umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen einen stabilen Ausgabepfad. Konjunkturelle Steuermehreinnahmen in die dauerhafte Ausgabenlinie einzuziehen, wie es die SPD 2011 getan hat, ist eine finanzpolitische S\u00fcnde.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die mit Unterst\u00fctzung der FDP in die Verfassung aufgenommene Schuldenbremse verhindert den Neuaufbau von Schulden.  Um zuk\u00fcnftigen Generationen den finanziellen Gestaltungsspielraum f\u00fcr Politik zur\u00fcckzugeben ist der kontinuierliche Schuldenabbau erforderlich. Die Verwendung von Steuermehreinnahmen f\u00fcr den Schuldenabbau ist daf\u00fcr ein erster richtiger Schritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der gegenw\u00e4rtige Schuldenabbau beruht auch auf dem Abbau sozialer Leistungen. Schuldenabbau auf Kosten sozialer Leistungen ist nicht hinnehmbar und kurzsichtig. Wer heute \u00fcber die Ma\u00dfen k\u00fcrzt, zahlt sp\u00e4ter drauf. H\u00f6here L\u00f6hne entlasten die Sozialkassen und tragen ihrerseits zum Schuldenabbau bei. Wir wollen vor allem die \u00f6ffentlichen Einnahmen st\u00e4rken. Nur reiche Hamburgerinnen und Hamburg k\u00f6nnen sich ein armes Hamburg leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In der momentanen Situation der Niedrigzinsphase vorrangig auf Schuldenabbau zu setzen bedeutet, sich der Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zu berauben und Investitionsnotwendigkeiten vernachl\u00e4ssigen zu m\u00fcssen, wie z.B. in der Bildung, in der Kinder- und Jugendf\u00f6rderung etc. Die Hamburgische B\u00fcrgerschaft muss die M\u00f6glichkeit haben und behalten, hier jeweils politisch zu entscheiden und nicht einem einmal gefassten Beschluss zum Schuldenabbau sklavisch folgen zu m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Richtig ist, da\u00df nur so viel ausgegeben werden kann, wie auch eingenommen wird - abz\u00fcglich der planm\u00e4\u00dfigen Tilgung. Sollten widererwarten dar\u00fcber hinaus noch Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, sind diese in Familienf\u00f6rderung, Bildung und Infrastruktur und somit in die Zukunft der Stadt zu investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Steuermehreinnahmen sollen vorrangig f\u00fcr die Finanzierung obskurer Parteien der extremen Mitte verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Man kann nur das Geld ausgeben, das man auch hat. Neue Schulden gehen zu Lasten neuer Generationen und verlagern Probleme. Durch verst\u00e4rkten Schuldenabbau sinken auch die zu zahlenden Zinsen und damit die Ausgaben. Demnach sollten zu Zeiten guter Konjunktur nicht etwa die Ausgaben erh\u00f6ht werden, sondern der Abbau von Schulden Priorit\u00e4t haben. Zwingend notwendige Investitionen sollten jedoch weiterhin get\u00e4tigt werden, um gr\u00f6\u00dferen Schaden und noch gr\u00f6\u00dfere Kosten in der Zukunft zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD Hamburg steht f\u00fcr solide Finanzen und ausgeglichene Haushalte. Nur so ist eine nachhaltige Gew\u00e4hrleistung \u00f6ffentlicher Aufgaben m\u00f6glich. Daher pl\u00e4diert die AfD Hamburg daf\u00fcr, Steuermehreinnahmen neben n\u00f6tigen Investitionen in die Infrastruktur auch zur R\u00fcckzahlung von Schulden zu verwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Damit unsere Kinder im Rahmen des Generationenvertrages nicht unter der Schuldenlast ihrer Eltern und Gro\u00dfeltern zu leiden haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist mit knapp 60 Mrd. Euro verschuldet. Anders ausgedr\u00fcckt lasten auf den Schultern jedes Hamburgers fast 36.000 Euro Schulden. Die Finanzkrise hat gezeigt, dass die \u00f6ffentliche Hand verantwortungsvoller mit Verschuldung umgehen muss. Vor allem muss sie daf\u00fcr sorgen, dass Handlungsspielr\u00e4ume in der Politik nicht durch Zinszahlungen massiv eingeschr\u00e4nkt werden. Der Abbau der Stadtverschuldung verbunden mit seri\u00f6serer Haushaltsplanung ist daher eine unserer  politischen Priorit\u00e4ten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Rahmen der Hochschulautonomie liegt die Verantwortung f\u00fcr die inhaltliche Ausrichtung von Forschung und Lehre bei den Hochschulen. Es muss aber im Interesse der staatlich finanzierten Hochschulen liegen, gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit Transparenz \u00fcber die Inhalte ihrer Forschung zu schaffen. Mit einer Transparenzklausel f\u00fcr Drittmittel wird dieses Ziel erreicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die milit\u00e4rische Forschung dient insbesondere dem Schutz unserer Soldaten, beispielsweise bei Auslandseins\u00e4tzen. Ein Verbot milit\u00e4rischer Forschung w\u00e4re zudem ein massiver Eingriff in die Selbstverantwortung der Hochschulen. Diese m\u00fcssen autonom dar\u00fcber entscheiden, woran sie forschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Viele Forschungsergebnisse haben einen doppelten Verwendungszweck (Dual Use). Dies f\u00fchrt dazu, dass Forschungsergebnisse sowohl zivil als auch milit\u00e4risch genutzt werden k\u00f6nnen. So finden z.B. Hochgeschwindigkeits-Zentrifugensysteme in der Medizin und Pharmakologie Anwendung, sie k\u00f6nnen aber auch zum Anreichern von Uran zur Atombombenproduktion genutzt werden. Wichtiger sind daher die Herstellung von Transparenz und die Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber, was, wof\u00fcr und f\u00fcr wen geforscht wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, dass die Hochschulen die Entscheidungen \u00fcber die Schwerpunkte ihrer Forschung im Rahmen ihrer Selbstverwaltung grunds\u00e4tzlich selbst treffen.  Das schlie\u00dft die Forschung f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke nicht aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Damit Hamburg eine Friedensstadt wird, muss das Gesch\u00e4ft mit dem Tod ein Ende haben! Wir unterst\u00fctzen die Initiativen f\u00fcr den Stopp aller Waffenexporte. \u00dcber den Hamburger Hafen sollen keine Waffen oder Munition mehr verschifft werden. Wir wollen Konversion und beteiligen uns daher an der Bewegung f\u00fcr eine Zivilklausel der Wissenschaft (Verbot milit\u00e4rrelevanter Forschung) und werden uns in der B\u00fcrgerschaft f\u00fcr ihre Verankerung im Hamburgischen Hochschulgesetz engagieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einschr\u00e4nkung der Freiheit von Forschung und Lehre aus politischen, religi\u00f6sen oder sonstigen ideologischen Gr\u00fcnden lehnen wir ab. Dass die Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t der Bundeswehr nicht mehr f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke forschen wird, halten wir nebenbei f\u00fcr unrealistisch. Staatlich finanzierte Forschungsergebnisse wollen wir allerdings frei nach dem Prinzip des Open Access allen Interessierten zur Verf\u00fcgung stellen, was Forschung an Milit\u00e4rtechnologie eher unattraktiv machen d\u00fcrfte.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklung eigener Verteidigungssysteme ist gerade mit Blick auf aktuelle milit\u00e4rische Auseinandersetzungen in Europa und vor den Toren Europas geradezu geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Raketen, Panzer und Atomkerne haben auch immer eine zivile Nutzung!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig ist, dass der Weg zum Frieden immer ohne milit\u00e4rische Eins\u00e4tze Vorrang haben muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesverteidigung ist eine Aufgabe des Staates, hinter der auch die \u00d6DP steht. Die \u00d6DP setzt sich aber f\u00fcr eine massive Beschr\u00e4nkung der Waffenexporte auf EU- und NATO-L\u00e4nder ein. Insofern muss auch die Forschung auf den Kreis dieser L\u00e4nder beschr\u00e4nkt sein, soweit es sich um Auftragsforschung handelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr das grundgesetzliche Prinzip der Freiheit der Forschung ein. Eine G\u00e4ngelung Hamburger Wissenschaftler durch Forschungstabus ist abzulehnen. Wehrforschung leistet dar\u00fcber hinaus einen wichtigen Beitrag zur Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands und dem Schutz unserer Soldaten im Ausland. An Hamburger Hochschulen soll daher weiterhin Wehrforschung betrieben werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das kann man nicht pauschal beantworten, es h\u00e4ngt vom konkreten Forschungsgegenstand ab, z.B. ob er dem Schutz von Menschen dient.", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit der Forschung und Lehre darf von Seiten des Staates nur unter engen Bedingungen eingeschr\u00e4nkt werden. Auch die Angeh\u00f6rigen der Hochschulen genie\u00dfen das Recht, ihre Forschungsschwerpunkte selbstst\u00e4ndig zu setzen. Ein Verbot milit\u00e4rischer Forschung zieht die Gefahr nach sich, die T\u00fcr auch f\u00fcr zivil nutzbare Innovationen zu verschlie\u00dfen (sog. Dual-Use). Ein Verbot jedweder R\u00fcstungsforschung birgt zudem die Gefahr, den Wissenschaftsstandort Hamburg letztlich zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Mietpreisbremse f\u00fcr Bestandsbauten in ganz Hamburg einf\u00fchren, sobald sie auf Bundesebene beschlossen wurde. Genauso wie wir bereits 2013 in ganz Hamburg die Kappungsgrenze bei Mieterh\u00f6hungen auf 15 Prozent abgesenkt haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Es gibt schon jetzt eine Mietgrenze gegen sogenannte Wuchermieten bei 20% der Vergleichsmiete. Eine weitergehende Forderung widerspricht dem aktuellen Gesetz zur D\u00e4mpfung des Mietanstiegs (Mitpreisbremse). Dessen Anwendung ist an gewisse Voraussetzungen gebunden, durch die aus Sicht der CDU ein Mittelweg zwischen Regulierung und Anreizen f\u00fcr Investoren gefunden wurde.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Begrenzung der Mieten bei bestehenden Mietvertr\u00e4gen ist Gesetzeslage: alle 3 Jahre um max. 15%. Mieterh\u00f6hungen bei Wiedervermietung sollen 2015 durch die Mietpreisbremse begrenzt werden. Dies unterst\u00fctzen wir, wollen aber die Schlupfl\u00f6cher, die CDU/CSU SPD lassen, verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Preisbildung am Wohnungsmarkt gilt der in Hamburg bew\u00e4hrte Mietpreisspiegel mit gestaffelten Mietpreisspannen. Die FDP tritt f\u00fcr die Beibehaltung dieses Systems ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist der \u00dcberzeugung, dass Mieterh\u00f6hungen ohne Steigerung des Wohnwertes nicht erfolgen d\u00fcrfen. Die Miete zu erh\u00f6hen allein aufgrund der Tatsache, dass die Wiedervermietung einer Wohnung stattfindet, lehnt die DIE LINKE ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN kritisieren, wie auch die Mieterverb\u00e4nde, die j\u00fcngst beschlossene Mietpreisbremse als unzureichend, weil sie nicht alle Vermietungen erfasst. Sie soll aber wenigstens auf ganz Hamburg angewendet werden und nicht auf wenige Stadtteile begrenzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraum mu\u00df in Hamburg beispielsweise auch f\u00fcr Familien finanzierbar bleiben. Und Besitz verpflichtet auch zum allgemeindienlichen Umgang damit.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Miete darf jeden Monat h\u00f6chstens um das Zehnfache steigen. Ausnahme: Es stehen schon drei Hotels in derselben Stra\u00dfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Mietpreisbremse schaffen wir noch keinen bezahlbaren Wohnraum, aber es ist ein Anfang, um die bestehenden Mieten bei einem Mieterwechsel nicht noch mehr explodieren zu lassen. Mit einem gr\u00f6\u00dferen Angebot an Sozialwohnungen w\u00fcrde sich der Markt auch bei Neubauten selbst regulieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Mieten in Hamburg ist bereits begrenzt. Jedoch erlauben diese Grenzen eine gro\u00dfe Mietpreissteigerung in einem kurzen Zeitraum und m\u00fcssen gesenkt werden. Ebenso m\u00fcssen Mieterh\u00f6hungen aufgrund von Modernisierung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und d\u00fcrfen nicht komplett zu Lasten des Mieters gehen, insbesondere dann  nicht, wenn diese staatlich gef\u00f6rdert wurde.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg hat als wachsende Stadt ein Interesse an der Schaffung neuen Wohnraums und der fortgesetzten Sanierung der Bestandswohnungen. Eine allgemeine Mietpreisbremse verhindert die n\u00f6tigen Investitionen in den Neubau und macht die Modernisierung unattraktiv. In der Folge st\u00fcnde immer weniger Wohnraum stetig wachsender Nachfrage gegen\u00fcber. Eine Mietpreisbremse f\u00fchrt somit mittelfristig zu h\u00f6heren Preisen. Die AfD spricht sich gegen eine derart kontraproduktive und mieterfeindliche Regelung aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Man kann schon jetzt nicht beliebig die Miete erh\u00f6hen. Es gilt der Hamburger Mietenspiegel.", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen vor allem dem Mitwucher begegnen. Je nach Lage und Ausstattung der Mietwohnungen treten wir f\u00fcr eine Staffelung ein, so dass Angebot und Nachfrage besonders bei h\u00f6herwertigen Mietwohnungen eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen sollen als bei einfacheren Wohnungen. Vertragsfreiheit und Eigentum sind hohe G\u00fcter f\u00fcr uns. Eigentum verpflichtet aber auch. Vor diesem Hintergrund ist eine moderate Mietpreisbremse geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich! Alles andere w\u00e4re Rassismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Selbstverst\u00e4ndlich sollen alle Kinder ungeachtet ihres kulturellen Hintergrundes nach M\u00f6glichkeit gemeinsam unterrichtet werden. Die CDU fordert jedoch, dass alle Kinder \u00fcber ausreichende Sprachkenntnisse verf\u00fcgen m\u00fcssen. Daf\u00fcr ist eine fr\u00fchere und bessere Sprachf\u00f6rderung n\u00f6tig. Fl\u00fcchtlinge werden in Hamburg derzeit in speziell eingerichteten Alphabetisierungsklassen und IVK-Klassen, die an den allgemeinen Schulen eingerichtet werden, unterrichtet.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Vielfalt ist gesellschaftliche Realit\u00e4t und f\u00fcr alle eine Bereicherung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsamer Schulunterricht ist ein wichtiger Baustein zur Vermittlung von Werten eines demokratischen Gemeinwesens und einer gelingenden Integration.  Er dient auch der Entwicklung gegenseitigen Respekts vor unterschiedlichen kulturellen Herk\u00fcnften und Lebensweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE setzt sich weiter f\u00fcr Eine Schule f\u00fcr alle ein. Nur sie schafft die Aussicht auf Bildungsgerechtigkeit. Die Grundschulen sind ein Beweis daf\u00fcr, dass es m\u00f6glich und erfolgreich ist, alle Kinder in ihrer Unterschiedlichkeit in einer Schule zu unterrichten. Diese sind ein Erfolgsmodell f\u00fcr die Eine Schule f\u00fcr Alle. Die Aufteilung der Kinder nach Klasse 4 in Gymnasial- und Stadtteilschulkinder erzeugt eine Zweiklassenbildung, bei der die soziale Herkunft \u00fcber die Bildung entscheidet.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen es ab, Schulkinder nach ihrer ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit zu sortieren. Das Zusammenleben verschiedener Kulturen auch in der Schule ist bereichernd, f\u00f6rdernd und beugt Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und Rechtsradikalismus vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche Kinder werden durch Kinder anderer Muttersprache in ihrem Lernerfolg negativ beeintr\u00e4chtigt. Zudem werden Klassengemeinschaften durch antideutschen Rassismus unn\u00f6tig gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ob t\u00fcrkische Anwaltstochter oder deutscher Bierkutschersohn -- alle Kinder sollen sich gemeinsam auf ihre Karriere bei den gro\u00dfen Casting-Shows vorbereiten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur unter der Voraussetzung, dass sie der deutschen Sprache m\u00e4chtig sind. Sollten hier Defizite bestehen, m\u00fcssen diese vorher behoben werden.  Die RENTNER Partei Deutschland fordert hierf\u00fcr eine Fr\u00fchf\u00f6rderung aller Kinder ab dem 4. Lebensjahr.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiedliche kulturelle Hintergr\u00fcnde beinhalten unterschiedliche Werteordnungen auf sozialer und/oder religi\u00f6ser Grundlage. Sie zu kennen, ist Voraussetzung f\u00fcr ein achtungsvolles Miteinander. Auch ein gemeinsamer Unterricht tr\u00e4gt zu diesem gegenseitigen Kennenlernen bei und beugt Ausgrenzung vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ma\u00dfgebliches Kriterium f\u00fcr die gemeinsame Beschulung sollte allein ein vergleichbares Leistungsniveau sein. Die Trennung von Sch\u00fclern nach ethnischer bzw. kultureller Identit\u00e4t ist kein geeignetes Kriterium und tr\u00e4gt nicht zur Erh\u00f6hung der Schulqualit\u00e4t bei. Sch\u00fcler sollten daher prinzipiell unabh\u00e4ngig von ihrem kulturellen Hintergrund gemeinsam unterrichtet werden. Wir respektieren dabei auch die Rechte von Privat- und Bekenntnisschulen, eigene Kriterien f\u00fcr die Sch\u00fclerauswahl aufzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen alle Kinder ungeachtet ihres kulturellen Hintergrundes miteinander unterrichtet werden. Das Elternwahlrecht bestimmt dabei einzig und allein die Wahl einer bestimmten Schulform, aber keine Zusammensetzung von Sch\u00fclerschaften.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "In einer zusammenwachsenden Welt ist die unterschiedliche kulturelle Herkunft eine Bereicherung f\u00fcr unsere Kinder und ihre Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Olaf Scholz und die SPD werden nach der Wahl das machen, was sie vor der Wahl gesagt haben. Das ist wichtig f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik. Die Entscheidung \u00fcber diese Frage liegt aber nicht auf Hamburger Ebene. Sie hat nichts mit den B\u00fcrgerschaftswahlen zu tun. Deshalb w\u00e4re es unseri\u00f6s Wahlversprechen zu diesem Thema zu machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Das wichtigste ist, dass Arbeitslose einen Job finden. Die CDU will daher arbeitslose Menschen so f\u00f6rdern, dass sie wieder Arbeit finden. Sie m\u00fcssen allerdings auch einen Job annehmen, wenn er nicht besser bezahlt wird als ihr vorheriger. Wenn die Arbeit aber k\u00f6rperlich oder seelisch als unzumutbar empfunden wird, k\u00f6nnen Leistungsempf\u00e4nger einen Job ablehnen. Wer Rheuma hat, muss nicht im K\u00fchlhaus arbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Sanktionen bundesweit aussetzen und sie f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige ganz abschaffen. Der Schwerpunkt der Arbeitsvermittlung soll bei der effektiven Weiterbildung und Vermittlung liegen. Die best\u00e4ndig steigende Anzahl an Rechtstreitigkeiten zwischen Arbeitsagentur/ Jobcenter und Leistungsempf\u00e4ngerInnen zeigt die Notwendigkeit einer unabh\u00e4ngigen Beschwerdeinstanz. Wir fordern eine Ombudsstelle, die Streitf\u00e4lle kl\u00e4ren, Rechtsmittel aufzeigen  und Unterst\u00fctzung vermitteln soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Bezug von Arbeitslosengeld II beinhaltet die Pflicht, Jobangebote bzw. Fortbildungsangebote anzunehmen, soweit daf\u00fcr die gesundheitlichen Voraussetzungen vorliegen. Wenn dieser Pflicht trotz wiederholter Aufforderungen nicht nachgekommen wird, kann eine Leistungsk\u00fcrzung eine angemessene Reaktion sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zwangsma\u00dfnahmen gegen die von Hartz-IV Betroffenen lehnen wir ab, da die Regels\u00e4tze schon heute nicht mehr f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben reichen. Das Existenzminimum darf aber keinem Menschen genommen werden. Die Sanktionen m\u00fcssen abgeschafft werden, die Bedarfsgemeinschaft durch ein individuelles Recht unter Ber\u00fccksichtigung der gesetzlichen Unterhaltsverpflichtungen ersetzt werden. Zwangsumz\u00fcge und Schn\u00fcffeleien im Privatleben lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Arbeitslosengeld II dient dazu Menschen ohne ausreichendes Einkommen das Existenzminimum zu sichern, damit sie trotzdem ein w\u00fcrdevolles Leben leben k\u00f6nnen. Hartz IV-Sanktionen untergraben diese Existenzsicherung und dr\u00e4ngen Menschen, die es ohnehin schwer haben, in extreme Armut. Sozialsysteme sollen uns alle absichern und nicht derart menschenverachtend an den Rand dr\u00e4ngen, darum fordern wir die sofortige Aussetzung der Sanktionen. Menschenw\u00fcrde muss bedingungslos sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jede angebotene Arbeit ist zumutbar. Es gibt aber auch kein Anrecht darauf, mutwillig von Sozialleistungen zu leben.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Menschen sollten vielmehr belohnt werden, weil sie niemandem den Arbeitsplatz wegnehmen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ich Leistungen der Gesellschaft in Anspruch nehme, kann die Gesellschaft auch eine Gegenleistung erwarten.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die K\u00fcrzungen der Leistungen darf allerdings kein Automatismus, sondern nur das allerletzte Mittel sein. Hier bedarf es dringender Verbesserungen in der Betreuung der Bezieherinnen und Bezieher von ALG II. Die K\u00fcrzung darf nur in geringem Umfang erfolgen, die Mindestvoraussetzungen f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Dasein m\u00fcssen durch die verbleibenden Zahlungen erf\u00fcllt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bekennt sich zum Grundsatz Fordern und F\u00f6rdern. Wer sich weigert eine angebotene, zumutbare Arbeitsstelle anzutreten schadet damit dem Sozialstaat und entsolidarisiert sich mit den Beitragszahlern, die f\u00fcr die Finanzierung der Unterst\u00fctzung aufkommen. Ein solches Verhalten sollte weiterhin mit Sanktionen belegt werden k\u00f6nnen, um den Leistungsempf\u00e4nger zur Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung zu motivieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, in begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann die K\u00fcrzung von Arbeitslosengeld II erzieherisch wirksam sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur in Ausnahmef\u00e4llen. Die Leistungen der Grundsicherung m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich von Sanktionen ausgenommen sein, da die Gew\u00e4hrung des Existenzminimums grunds\u00e4tzlich nicht von einem erw\u00fcnschten Verhalten abh\u00e4ngig gemacht werden darf. Grundsicherung und Arbeitsverwaltung sind zudem an sich unterschiedliche Aufgaben. Moderate Leistungsk\u00fcrzungen (max. 10 %) d\u00fcrfen daher nur dann erfolgen, wenn vorher alle Mittel des F\u00f6rderns optimal ausgesch\u00f6pft wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Lesbisch Schwulen Filmtage haben einen exzellenten Ruf und sind eine Attraktion unserer Stadt. Auf diesen k\u00fcnstlerischen und politischen Beitrag sind wir als Hamburgerinnen und Hamburger stolz. Die nahezu komplett ehrenamtliche Programmgestaltung und Organisation der Lesbisch Schwulen Filmtage ist ein Kraftakt \u00fcber viele Monate hinweg. Die finanzielle F\u00f6rderung der Filmtage durch die Stadt Hamburg bleibt trotz des knapp kalkulierten st\u00e4dtischen Haushalts auch 2015/16 unver\u00e4ndert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Lesbisch Schwulen Filmtage sind ein wichtiger Bestandteil der Filmstadt Hamburg und tragen zur kulturellen Vielfalt Hamburgs bei. Den Lesbisch Schwulen Filmtagen die \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcsse zu streichen, w\u00e4re aus Sicht der CDU eine Ohrfeige f\u00fcr die Kultur in Hamburg und den Stellenwert des Filmstandortes Hamburg.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Deutschlands profiliertestes queeres Filmfest kann sich nicht allein \u00fcber Eintrittspreise und Sponsoren finanzieren. Die Filmtage sind weit \u00fcber Hamburgs Grenzen hinaus bekannt. Die Filmtage sind Strahl- und Anziehungspunkt und spiegeln Vielfalt in unserer Stadt wider. Es ist im hanseatischen Interesse, die Finanzierung sicherzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn diese Filmtage von den Gebern der finanziellen F\u00f6rderung als kulturell bereichernd und k\u00fcnstlerisch f\u00f6rderungsw\u00fcrdig bewertet werden, sollte die Unterst\u00fctzung wie bei anderen erfolgsversprechenden Projekten auch fortgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Lesbisch Schwulen Filmtage sind eine Bereicherung f\u00fcr Hamburg. Wir freuen uns sehr, dass die Beteiligten so lange und auch manchmal trotz massiver politischer Widerst\u00e4nde weitergemacht haben. Damit setzt Hamburg ein weltoffenes Signal, dass international zur Kenntnis genommen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die LSF sind ein wichtiger Bestandteil der j\u00e4hrlichen Veranstaltungen aus der LGBT-Community mit Signalwirkung deutlich \u00fcber sie hinaus. Sie pr\u00e4sentieren immer wieder der weiteren Gesellschaft das Filmschaffen von Mitgliedern der Community. Eine Einstellung der F\u00f6rderung kommt f\u00fcr uns vor dem Hintergrund von Megaprojekten wie Olympia in Hamburg nicht in Frage.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ob Filmtage f\u00f6rderungsw\u00fcrdig sind, hat doch nichts mit den  sexuellen Vorlieben der Beteiligten zu tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dann sollte es aber auch Zwangsvorf\u00fchrungen an Schulen geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu k\u00f6nnen wir ohne genaue Hintergr\u00fcnde keine Stellung beziehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Kulturprojekten bedarf einheitlicher Standards. Die Auswahl der F\u00f6rderungen darf nicht danach gehen, was eine Partei gut findet und was nicht. Hier ist vordringlich ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an Objektivit\u00e4t und Transparenz gefragt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte in der Vergabe seiner Mittel weltanschauliche Neutralit\u00e4t wahren. Die Beeinflussung sittlich-moralischer Werteentscheidungen durch die Finanzierung von Gesinnungsveranstaltungen mit Steuergeldern ist abzulehnen. Wir sprechen uns daher grunds\u00e4tzlich gegen derartige Finanzf\u00f6rderung durch die \u00f6ffentliche Hand aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "H\u00e4ngt davon ab, ob die Mittel reichen und andere wertvolle wichtige Projekte nicht gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Die Filmtage sind ein bew\u00e4hrtes Projekt f\u00fcr mehr Toleranz und Akzeptanz verschiedener Lebensformen und Lebensentw\u00fcrfe. Die Lesbisch Schwulen Filmtage erfreuen sich seit Jahren gro\u00dfer Beliebtheit und hoher Besucherzahlen in der Medienstadt Hamburg. Wir wollen dieses Projekt aus dem Kulturetat und der Kulturtaxe weiter f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Hamburger Hafen hat eine wichtige Aufgabe f\u00fcr Deutschland. Die Probleme der radioaktiven Abf\u00e4lle k\u00f6nnen nicht im Hafen gel\u00f6st werden. Wir brauchen aber strengste Sicherheitsvorschriften.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. F\u00fcr den Transport von radioaktiven Abf\u00e4llen besteht eine Meldepflicht. Gefahrgut wird lange, bevor es den Hamburger Hafen erreicht, angemeldet. Regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen von Transporten sollen Gefahren reduzieren. Eine Teilentwidmung des Hafens f\u00fcr Atomtransporte ist nach mehrheitlicher Auffassung von Rechtsexperten nicht haltbar. Am 7. Mai 2014 hat die Hamburgische B\u00fcrgerschaft daher eine Teilentwidmung des Hamburger Hafens f\u00fcr Atomtransporte abgelehnt. Die CDU teilt diese Auffassung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ziel der Gr\u00fcnen ist es, politische Mehrheiten f\u00fcr ein Umschlagsverbot von Kernbrennstoffen im Hamburger Hafen zu gewinnen. Solange diese Mehrheiten nicht bestehen, setzen wir zun\u00e4chst f\u00fcr eine entsprechende Selbstverpflichtung der Hamburger Umschlagsbetriebe  wie der stadteigenen HHLA und ihrer Tochterunternehmen ein. Ausgenommen davon ist die R\u00fccknahme von Brennelementen, zu denen die Bundesrepublik v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Hamburg und im Umland werden in industriellen Prozessen radioaktive Abf\u00e4lle erzeugt, die zur Weiterverarbeitung bzw. zur Entsorgung transportiert werden m\u00fcssen.  Da der Wasserweg als sicherer Transportweg gilt, sollte in Hamburg daf\u00fcr auch weiterhin die Nutzung des Hafens bei Einhaltung der erforderlichen Sicherheitsma\u00dfnahmen vorgesehen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Durchschnitt finden alle zwei Tage Transporte hochtoxischer und radioaktiver G\u00fcter quer durch Hamburg statt, die bis auf 30 Meter an Wohnh\u00e4user vorbeif\u00fchren. Derzeit werden trotz des beschlossenen Atomausstiegs jedes Jahr Hunderte Tonnen Kernbrennstoffe im Hafen umgeschlagen. Mehr als 131 Atomtransporte - davon mindestens 86 genehmigungspflichtige Atomtransporte - haben 2013 in Hamburg stattgefunden. Jeder Atomfrachter ist eine tickende Zeitbombe und eine Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Hamburg setzt sich f\u00fcr die R\u00fcckholbarkeit von Atomm\u00fcll ein. Diese R\u00fcckholung zur Entsorgung an geeigneter Lagerstelle w\u00fcrde ggf. wenige Transporte n\u00f6tig machen, die einzeln zu erlauben w\u00e4ren. Der Hafen soll nicht als St\u00fctze einer Wirtschaft dienen, die Profite mit Atombrennstoffen macht und dabei Hamburger B\u00fcrger gef\u00e4hrdet. Transporte insbesondere zur Wiederaufbereitung von Atombrennst\u00e4ben oder Versorgung von Reaktoren sollen nicht \u00fcber den Hamburger Hafen laufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist niemanden geholfen, wenn die radioaktiven Abf\u00e4lle \u00fcber Wilhelmshaven oder Rotterdam verschifft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verklappung von radioaktiven Abf\u00e4llen im Hamburger Umland ist kosteng\u00fcnstiger und h\u00e4lt die Schlauchboote von Umweltaktivisten aus unseren Gew\u00e4ssern fern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Gefahrenpotential ist f\u00fcr eine Gro\u00dfstadt wie Hamburg zu gro\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Immer wieder weisen Umweltsch\u00fctzer auf die vielen Gefahren durch die Uran- und Atomm\u00fclltransporte in der Stadt hin, z.B. aufgrund mangelhaft gesicherter Ladung. Die Wahrscheinlichkeit einer Schiffskollision im engen Elbstrom und die verheerenden Folgen eines m\u00f6glichen Unfalls mitten in der Stadt sprechen daf\u00fcr, diese Transporte k\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber Hamburg abzuwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland und Hamburg verf\u00fcgen \u00fcber die weltweit h\u00f6chsten Anforderungen bez\u00fcglich des maritimen Transports von Gefahrg\u00fctern. Dies gilt sowohl f\u00fcr nukleare als auch f\u00fcr sonstige Gefahrstoffe. Hamburger Logistikunternehmen verf\u00fcgen weltweit, auch wegen ihrer hohen Sicherheitsstandards, \u00fcber einen hervorragenden Ruf. Bei strenger \u00dcberwachung und Fortentwicklung der geltenden Bestimmungen ist eine Verschiffung von Gefahrstoffen weiterhin zuzulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben in einer ersten Stufe eine Selbstverpflichtung der Hamburger Umschlagbetriebe an, keine Kernbrennstoffe mehr in Hamburg zu verschiffen. Wir fordern die M\u00fcllentsorgung von Schiffen kostenneutral ins allgemeine Hafengeld zu integrieren. Damit entfiele der derzeitige falsch gesetzte Anreiz, M\u00fcll illegal auf See zu entsorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wohngeld soll an alle gezahlt werden, die darauf einen gesetzlichen Anspruch haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Wohngeld bekommen Deutsche und Ausl\u00e4nder mit aktueller Aufenthaltserlaubnis. Es soll denen helfen, die eigentlich auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen, aber etwas zu wenig Einkommen haben, um es ganz ohne Hilfe zu schaffen. Das sind z.B. Kleinrentner oder kurzfristig Arbeitslose. Die CDU will nicht, dass sie, egal ob deutsch oder nicht, ihre Wohnung verlieren. Deshalb plant die CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung auch, die Leistungen des Wohngeldes an die aktuelle Entwicklung der Mieten anzupassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jede/r Wohngeldberechtigte/r soll Wohngeld erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die Gleichbehandlung der deutschen Wohnbev\u00f6lkerung und der ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger ein. Wer sich rechtm\u00e4\u00dfig in unserem Land aufh\u00e4lt und die Voraussetzungen des Bezugs von Wohngeld erf\u00fcllt, soll die entsprechenden Leistungen unabh\u00e4ngig von seiner Herkunft erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sozialleistungen sind f\u00fcr alle Menschen, die sie ben\u00f6tigen und die hier leben, erforderlich,  um ein Leben in W\u00fcrde zu f\u00fchren. Sie stehen ihnen deswegen auch zu. Unabh\u00e4ngig von Nationalit\u00e4t, Herkunft und Status.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei sieht keinen Grund, zwischen hier lebenden Menschen mit und ohne deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit zu differenzieren. Genauso wie hier lebende Nicht-Deutsche von ihren Einkommen dieselben Steuern bezahlen wie Deutsche, haben sie bei Bedarf auch Anspruch auf Leistungen wie Wohngeld um ihren Lebensunterhalt und den ihrer Kinder zu sichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder werden in Hamburg \u00fcber Geb\u00fchr subventioniert, obwohl ein hoher Ausl\u00e4nderanteil in vielerlei Hinsicht Probleme bereitet. Daher ist ausschlie\u00dflich die Ansiedlung von Deutschen zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder sind von Mutti.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jeder der hierzu berechtigt ist muss das Wohngeld erhalten. Hierbei spielt es keine Rolle ob es sich um einen Deutschen oder Ausl\u00e4nder handelt.  Wichtig ist nur, dass diejenigen Erwerbst\u00e4tigen oder Rentner, die gerade mal so klarkommen, gleichwohl aber durch das Raster fallen und diese Bevorzugungen nicht erhalten, bei der Wohnungssuche nicht extrem ins Hintertreffen geraten und kaum eine Chance auf bezahlbaren Wohnraum haben. Hierzu z\u00e4hlen auch viele Deutsche mit geringem Einkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Das Wohngeld ist ein Zuschuss an B\u00fcrger, die aufgrund geringen Einkommens nicht in der Lage sind, angemessenen Wohnraum zu bezahlen. Das Wohnrecht geh\u00f6rt zu den Grundrechten, deren Nichtgew\u00e4hrung die W\u00fcrde des Menschen verletzt. Diese Aussage gilt f\u00fcr Deutsche wie f\u00fcr Nicht-Deutsche, sie gilt f\u00fcr alle Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Mittel, mit denen das Wohngeld finanziert wird, m\u00fcssen zun\u00e4chst erwirtschaftet werden. Diese Aufgabe \u00fcbernehmen durch Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und Steuern die arbeitst\u00e4tigen B\u00fcrger. Um diesem Umstand Rechnung zu tragen, sollten bei der Gew\u00e4hrung von Wohngeld die vorherige berufliche T\u00e4tigkeit und die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Aufenthalts ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Anspruch auf das Wohngeld ist nicht an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden. Auch Ausl\u00e4nder mit noch ungekl\u00e4rtem Aufenthaltsstatus k\u00f6nnen nicht ohne Wohngeld auskommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass Ausl\u00e4nder, die sich rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufhalten, auch Unterst\u00fctzung in Form von Wohngeld erhalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wo es einen Radweg gibt soll er in der Regel auch genutzt werden. Eine fl\u00e4chendeckende Radwegebenutzungspflicht halten wir allerdings f\u00fcr falsch. Gerade dort, wo Radwege noch in schlechtem Zustand sind, m\u00fcssen F\u00e4hrr\u00e4der auch auf der Stra\u00dfe fahren d\u00fcrfen. Wir wollen, dass es mehr Radfahrstreifen und Schutzstreifen f\u00fcr Radfahrerinnen und Radfahrer auf der Stra\u00dfe gibt. Sie bieten Komfort und Sicherheit f\u00fcr die steigende Zahl der Radfahrerinnen und Radfahrer.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Fahrradfahrer geh\u00f6ren aus unserer Sicht zwar grunds\u00e4tzlich auf die Stra\u00dfe, aber nur sofern es die \u00f6rtlichen Gegebenheiten zulassen und eine besondere Gefahrenlage f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer ausgeschlossen werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "RadfahrerInnen sind auf der Fahrbahn meist am sichersten. Autofahrende, die rechts abbiegen oder aus Einfahrten fahren, haben oft besser die Stra\u00dfe im Blick und \u00fcbersehen den Radverkehr auf dem B\u00fcrgersteig. Zudem sind in Hamburg die gemeinsamen Geh- und Radwege h\u00e4ufig in sehr schlechtem Zustand und schmal. Auf der Stra\u00dfe fahren R\u00e4der z\u00fcgig und bequem mit dem flie\u00dfenden Verkehr. Auf der Nebenfl\u00e4che ist daf\u00fcr dann mehr Platz f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Erlaubnis bzw. ein Gebot ist nicht sinnvoll, weil es der Verkehrssicherheit widerspricht.  Wo es gut ausgebaute, auch an Kreuzungen sichere Fahrradwege gibt, sollen sie auch genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Umverteilung ist auch im Stra\u00dfenraum erforderlich: Es gibt nicht nur den motorisierten Verkehr, sondern auch Fu\u00df- und Radverkehr, der bisher an den Rand gedr\u00e4ngt wurde. Hamburg soll zur fahrradgerechten Stadt werden. Kopenhagen oder Amsterdam machen bereits vor, wie das geht. Radfahren auf der Stra\u00dfe wird zum Standard. Ausreichend breite Radstreifen sorgen f\u00fcr die Sicherheit. Eine \u00f6ffentlichkeitswirksame Kampagne unterst\u00fctzt das Radfahren auf der Stra\u00dfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bordsteinradwege sind gef\u00e4hrlicher als man gemeinhin glaubt. Dies wird auch durch Unfallstatistiken best\u00e4tigt. Au\u00dferdem darf eine Nutzungspflicht von Bordsteinradwegen nach einem Urteil des Bundesverwaltungsgerichts nur noch aufgrund besonderer \u00f6rtlicher Gefahrenlagen angeordnet werden. Wir wollen deswegen (abh\u00e4ngig von der Verkehrsdichte und Fahrbahnbreite) den Radverkehr auf der Fahrbahn im Mischverkehr, auf Schutzstreifen oder Radfahrstreifen f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Fahrradfahrer d\u00fcrfen bereits \u00fcberall auf der Stra\u00dfe fahren, wo nicht explizit durch Radwegschilder die Benutzung des Radweges verpflichtend ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer gezwungen wird, \u00fcberall die Hamburger Radwege zu benutzen, kann sonst ja auch gleich zu Fu\u00df gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Hiermit w\u00fcrden noch mehr Staus entstehen und damit noch mehr CO2 freigesetzt. Au\u00dferdem w\u00fcrden mit dieser Ma\u00dfnahme die Unfallzahlen stark steigen.  Die vorhandenen Fahrradwege m\u00fcssen in einem benutzbaren Zustand versetzt werden. Die Fahrradwegepflicht darf nicht, um Kosten zu sparen, aufgehoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Fahrradfahrer sind genauso wie Autofahrer Verkehrsteilnehmer. Sinnvoll ist auch die Einrichtung von Fahrradspuren auf der Stra\u00dfe. Dadurch wird ebenfalls die Sicherheit von Fu\u00dfg\u00e4ngern erh\u00f6ht, die sich oft einen schmalen Streifen mit Fahrradfahrern teilen. Auch sinken die Modernisierungskosten der Verkehrswege, denn eine doppelte Sanierung von Stra\u00dfen und extra Fahrradwegen ist kostenintensiv.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit sollen Kfz- und Fahrradverkehr grunds\u00e4tzlich r\u00e4umlich getrennt sein. Eine generelle Freigabe aller Stra\u00dfen f\u00fcr den Radverkehr lehnen wir daher ab. Vielmehr sind bestehende Radwege zu sanieren und auszubauen. Schon heute besteht eine Nutzungsverpflichtung f\u00fcr Radwege an den Streckenabschnitten nicht, an denen die gesetzlichen Mindestanforderungen nicht gegeben sind. Eine Aufhebung der generellen Nutzungspflicht ergibt sich also auch aus dieser Begr\u00fcndung nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Radwege vorhanden sind, m\u00fcssen diese genutzt werden. Daf\u00fcr sind sie in einen guten, befahrbaren Zustand zu versetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "An stark befahrenen Hauptverkehrsstra\u00dfen mit viel Lkw-Verkehr sollte Radfahren aus Sicherheitsgr\u00fcnden nur auf einem Radweg oder auf abgetrennten Radfahrstreifen erfolgen. Zwar dienen auch Radwege nicht immer der Sicherheit, da es hier h\u00e4ufiger Unf\u00e4lle mit abbiegenden PKW und LKW gibt, weshalb Radfahrer nach der geltenden StVO grunds\u00e4tzlich auf der Fahrbahn fahren sollen. Bei besonders hohem Verkehrsaufkommen sollte der Radverkehr jedoch getrennt gef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Verkauf der Anteile w\u00fcrde kein Problem l\u00f6sen, weil das Land geb\u00fcrgt hat. Die B\u00fcrgschaften lassen sich nicht verkaufen. Als Anteilseigner kann Hamburg aber weiter daf\u00fcr sorgen, dass durch richtige Entscheidungen die Kreditrisiken sinken und die Bank wieder auf stabile F\u00fc\u00dfe gestellt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die HSH Nordbank ist wichtig f\u00fcr den Standort Hamburg. Sie finanziert Schiffe, neue Energietr\u00e4ger und heimische Unternehmen, aber auch unsere Sparkassen. Ein Verkauf w\u00fcrde f\u00fcr Hamburg ungewisse Risiken bedeuten. Denkbar w\u00e4re eine Zusammenarbeit mit anderen Banken, um die HSH krisenfester zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sobald die HSH-Nordbank wirtschaftlich eigenst\u00e4ndig arbeiten kann und die Haftung der L\u00e4nder ausl\u00e4uft, ist eine vollst\u00e4ndige oder teilweise Ver\u00e4u\u00dferung der Bank vern\u00fcnftig. Es ist nicht die Aufgabe der \u00f6ffentlichen Hand, eine private Gesch\u00e4ftsbank in dieser Gr\u00f6\u00dfe zu betreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der weitere Betrieb der HSH-Nordbank ist aufgrund der wirtschaftlichen Situation der Bank mit hohen Haftungsrisiken f\u00fcr den Hamburger Steuerzahler verbunden.  Deshalb ist ein R\u00fcckzug der Stadt aus der Bank ein vern\u00fcnftiger Weg, der sorgf\u00e4ltig geplant und vollzogen werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr \u00f6ffentliche Banken und gegen den Verkauf der Hamburger Anteile an der HSH-Nordbank, weil eine Privatisierung auch immer den Verlust von Einflussnahme auf den Gesch\u00e4ftsbetrieb bedeutet. Im Fall der HSH-Nordbank muss abgewogen werden, ob eine Weiterf\u00fchrung des Gesch\u00e4ftsbetriebes wirtschaftlich und ordnungspolitisch sinnvoll erscheint oder die HSH-Nordbank in einer geordneten Insolvenz abgewickelt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mittel- bis langfristig w\u00e4re ein Verkauf sinnvoll. Es ist keine \u00f6ffentliche Aufgabe, eine international t\u00e4tige Gesch\u00e4ftsbank auf Risiko des Steuerzahlers zu betreiben. Derzeit w\u00e4re ein Verkauf aber wegen der an der Bank haftenden Risiken nur mit gro\u00dfen Verlusten realisierbar. Auch best\u00fcnde die Gefahr, dass Hamburg die Risiken der privaten K\u00e4ufer absichern m\u00fcsste. Die aktuell durch Garantien geschaffene Stabilit\u00e4t darf \u00fcber zuk\u00fcnftige Risiken f\u00fcr den Haushalt nicht hinwegt\u00e4uschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem die Bank unter st\u00e4dtischer Aufsicht an die Wand gefahren wurde, durfte Sie nur unter Reglementierungen durch die EU mit Steuergeldern gerettet werden. Eine fremdreglementierte Bank eignet sich aber nicht als wirtschaftliches Instrument der Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst verkaufen wir die Anteile an den h\u00f6chsten Bieter, dann verstaatlichen wir die Bank. Win-Win f\u00fcr Hamburg!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Hamburger Senat nicht in der Lage ist die HSH-Nordbank zu kontrollieren, sollte er sie verkaufen. Der Steuerzahler kann nicht immer f\u00fcr die Fehler haften.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Hier bedarf es vor einer Entscheidung der Expertise neutraler Fachleute.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD Hamburg bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich einen Verkauf der von der Freien und Hansestadt Hamburg gehaltenen Anteile an der HSH Nordbank. Diese Beteiligung hat f\u00fcr die FHH in der Vergangenheit zu erheblichen finanziellen Risiken und Interessenskonflikten bei politisch Verantwortlichen gef\u00fchrt. Der Verkauf ist jedoch erst dann vorzunehmen, wenn die Marktlage und potentielle K\u00e4ufer einen Verkauf zu attraktiven Konditionen zulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die HSH Nordbank bleibt ein bedrohliches Risiko f\u00fcr HH. Nach 2019 w\u00fcrden h\u00f6here Kosten auf die Steuerzahler zukommen, als bisher vermutet, so Aufsichtsratschef Mirow. Die Bank werde vermutlich mehr als die bislang genannten 1,3 Milliarden Euro aus der Verlustgarantie der Bundesl\u00e4nder Hamburg und Schleswig-Holstein geltend machen! 2013 belief sich der Verlust auf 814 Millionen Euro. Die Frage nach dem Verkauf von Anteilen ist daher trotz des bestandenen Banken-Stresstestes nicht kalkulierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Schon der Untersuchungsausschuss zum Thema HSH Nordbank kam im August 2011 zu dem Ergebnis, dass die Stadt Hamburg ihre Anteile  verkaufen solle. Es kann nicht sein, dass Gewinne privatisiert und die Verluste vergesellschaftet werden. Statt selbst Unternehmerin zu sein sollte Hamburg eine konsequente Aufsicht gegen\u00fcber den hier ans\u00e4ssigen Geldinstituten aus\u00fcben. Der Zeitpunkt f\u00fcr den Verkauf muss aber gut abgepasst werden, damit sich ein Verkauf f\u00fcr die Stadt auch rechnet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies ist zur Zeit schon der Fall.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. \u00dcber die von AWO, Caritas und DRK gemeinsam getragene und von der Stadt gef\u00f6rderten Clearingstelle zur medizinischen Versorgung von Ausl\u00e4ndern haben Menschen ohne g\u00fcltige Aufenthaltspapiere bereits seit 2012 einen anonymen Zugang zu medizinischer Versorgung in Hamburg. Der Staat selbst muss sich aber an die eigenen Regeln und Gesetze halten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitliche Versorgung ist ein Menschenrecht, unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Gebot der Menschlichkeit, Menschen in Not ggf. auch mit anonymer \u00e4rztlicher Versorgung zu helfen.  Dass dabei auch alle Anstrengungen zur Feststellung der Identit\u00e4t mit angemessenen Mitteln unternommen werden, ist auch im Interesse der Betroffenen erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschen in existenzieller Not brauchen Hilfe. Ihnen Hilfe zu leisten, ist ein humanit\u00e4res Gebot. Die Grenzen auf f\u00fcr Menschen in Not! Wer ihnen Hilfe verweigert, verst\u00f6\u00dft gegen ein elementares Gebot der Menschlichkeit. DIE LINKE will die soziale Situation von Fl\u00fcchtlingen umfassend verbessern: Wir fordern uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu Bildung \u00fcber Schule, Ausbildung und/oder Hochschule bis Kita, zu Arbeit, von der man leben kann, zu gesundheitlicher Versorgung und zu Mobilit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die anonyme Versorgung soll \u00fcber akute Notf\u00e4lle und Erkrankungen hinausgehen. Das Konzept des anonymisierten Krankenscheins bietet hierzu eine Option f\u00fcr anonymisierte Kostenabrechnung von Gesundheitsversorgung. Die gr\u00f6\u00dfte Angst von Papierlosen ist entdeckt und abgeschoben zu werden. Daher fordern die Piraten den generellen Stopp von Abschiebung, insbesondere Winterabschiebung und Abschiebehaft. Menschen ohne Papiere sollen EU-weit einen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus erlangen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung von Menschen, die sich illegal in Hamburg aufhalten, ist keine st\u00e4dtische Aufgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Papiere ist die \u00e4rztliche Versorgung doch zwangsl\u00e4ufig anonym!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit ist das h\u00f6chste Gut der Menschen. Medizinische Hilfe und Pflege f\u00fcr Kranke und Behinderte darf nicht zur Handelsware verkommen, die in einem nach rein kaufm\u00e4nnischen Gesichtspunkten gef\u00fchrten Gesundheitswesen nur noch entsprechend individueller Finanzkraft verf\u00fcgbar ist.  Diese Menschen sollten sich aber zus\u00e4tzlich an das Sozialamt wenden, damit sie dauerhaft Hilfe erhalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Einem Menschen, der medizinischer Hilfe bedarf, aufgrund formeller Hindernisse Hilfe zu verweigern, ist menschenverachtend. Er ist daher gegebenenfalls auch anonym zu versorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die unabdingbar erforderliche \u00e4rztliche Versorgung von Fl\u00fcchtlingen muss gew\u00e4hrleistet bleiben. Dies gilt aber nur f\u00fcr Menschen mit g\u00fcltigen Aufenthaltspapieren. Damit wird dem nicht gew\u00fcnschten Aufenthalt illegaler Personen vorgebeugt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, \u00e4rztliche Versorgung darf Menschen ohne g\u00fcltige Aufenthaltspapiere nicht verwehrt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00e4rztliche Grundversorgung von Menschen ohne Aufenthaltspapiere ist Menschenpflicht. Wenn Menschen keine g\u00fcltigen Aufenthaltspapiere haben, darf dies nicht dazu f\u00fchren, dass wir ihnen Hilfe in Notsituationen verweigern. Vielmehr gilt es, die hier ans\u00e4ssigen \u00c4rzte darin zu unterst\u00fctzen, dass der bestehende Konflikt zwischen Ihrer \u00e4rztlichen Hilfspflicht einerseits und einem Verbot der Hilfe f\u00fcr Menschen ohne g\u00fcltige Aufenthaltspapiere andererseits aufgel\u00f6st wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD hat die kostenfreie Halbtagsbetreuung an allen Hamburger Kitas versprochen und eingef\u00fchrt. Diese Geb\u00fchrenbefreiung ist in allen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern einmalig. Die weitere Arbeit im Bereich Kita soll sich auf Qualit\u00e4tsverbesserung konzentrieren, nicht auf weitere Beitragsbefreiungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. F\u00fcr die CDU haben die Verbesserung der Betreuungsqualit\u00e4t durch bessere Personalschl\u00fcssel und angemessene Arbeitsbedingungen der Erzieherinnen und Erzieher Vorrang vor weiteren Beitragsentlastungen. Unser Ziel ist mehr Chancengerechtigkeit am Beginn der Schullaufbahn durch bessere fr\u00fchkindliche Betreuung und F\u00f6rderung der Kinder in der Kita.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die fr\u00fchkindliche Bildung sollte nicht durch Geb\u00fchren finanziert werden. Dieses Ziel streben wir langfristig an. Aktuell sehen wir aber keinen Spielraum, \u00fcber die f\u00fcnfst\u00fcndige Grundbetreuung hinaus weitere Geb\u00fchren zu erlassen. Denn die Millionen, die f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Geb\u00fchrenbefreiung aufgewendet werden m\u00fcssten, w\u00fcrden f\u00fcr die dringend notwendigen qualitativen Verbesserungen fehlen. Die Abschaffung aller Geb\u00fchren w\u00fcrde damit zu Lasten der Kinder und Besch\u00e4ftigten in den Kitas gehen", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung nach Abschaffung aller Kita-Geb\u00fchren w\u00e4re ein unseri\u00f6ses Versprechen. Sie w\u00fcrde nicht nur den Haushalt \u00fcber Geb\u00fchr belasten, sondern auch eine qualitativ angemessene personelle Ausstattung der Kitas verhindern.  Eine Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr alle ist auch sozialpolitisch ungerecht. Die FDP tritt f\u00fcr gestaffelte Geb\u00fchren ein, um eine qualitativ gute Betreuung f\u00fcr alle Kinder zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die ersten Jahre sind f\u00fcr die Entwicklung eines Menschen besonders wichtig. Kleinkinder wollen nicht nur mit ihren Eltern zusammen sein, sondern auch mit anderen Kindern spielen und die Welt entdecken. In dieser Gemeinschaft lernen sie sich als soziales Wesen zu verstehen und zu entwickeln. Jedes Kind muss deshalb ab dem 1. Lebensjahr den Rechtsanspruch auf einen Ganztagsplatz bekommen. Dieser ist (einschlie\u00dflich der Verpflegung) \u00f6ffentlich zu finanzieren und f\u00fcr die Eltern geb\u00fchrenfrei.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Betreuungs- und Bildungsangebote des Staates sind den Kindern kostenfrei zur Verf\u00fcgung zu stellen. Entsprechende Angebote sollen wohnort- oder wahlweise arbeitsplatznah realisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die kostenfreien Kitazeiten sind ausreichend. Kindertagesst\u00e4tten  sind kein Familienersatz.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die anderen Gef\u00e4ngnisse werden ja auch aus dem gro\u00dfen Topf bezahlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ab dem  4. Lebensjahr  sollte eine Kitapflicht im Rahmen einer Vorschule f\u00fcr alle bestehen. Hiermit w\u00fcrde das Fundament f\u00fcr alle Kinder gelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Kindertagesst\u00e4tten soll Eltern die M\u00f6glichkeit geben, trotz Kinderwunsches weiterhin einem Beruf nachgehen zu k\u00f6nnen. Die damit postulierte Wahlfreiheit ist bei vielen Familien, insbesondere kinderreichen, nicht mehr gegeben, wenn die KITA-Geb\u00fchren einen zu gro\u00dfen Anteil des Einkommens ausmachen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Beitrag der Eltern zur Kitafinanzierung sollte sich auch weiterhin an der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit der Eltern orientieren. Eine generelle Beitragsfreiheit w\u00e4re ungerecht und unfinanzierbar. Sie ist daher abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bis zu f\u00fcnf Stunden t\u00e4glich sind in Kitas beitragsfrei. Die Qualit\u00e4t, z.B. bei den Betreuungsschl\u00fcsseln, ist dabei schon jetzt unzureichend. F\u00fcr dar\u00fcber hinausgehende Betreuungszeiten sind die Elternbeitr\u00e4ge nach Einkommensh\u00f6he, Familiengr\u00f6\u00dfe, Altersgruppe des betreuten Kindes und Betreuungsumfang gestaffelt. Eine Abschaffung aller Kita-Geb\u00fchren w\u00fcrde zu einem weiteren Verlust der Betreuungsqualit\u00e4t f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Ein Gro\u00dfteil der Kita-Geb\u00fchren ist bereits abgeschafft. Eine soziale Staffelung bei den Geb\u00fchren ist gut vertretbar. Denn es kommt auch auf die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung an. Wir wollen lieber mehr Erzieherinnen und Erzieher finanzieren als komplett kostenfreie Kitas.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei Entscheidungen von gesamtst\u00e4dtischem Interesse soll wie bisher der Senat im Einzelfall das letzte Wort haben k\u00f6nnen. Das sollte aber nur ein letztm\u00f6glicher Weg in Ausnahmef\u00e4llen sein.  Wir wollen starke Bezirke, die ihre Angelegenheiten alleine regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja.  Das Aufsichts-, Weisungs- und Evokationsrecht dient der Sicherung von wichtigen Anliegen der Gesamtstadt und der Einheitlichkeit der Verwaltung in Hamburg.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidungen, die normalerweise auf bezirklicher Ebene getroffen werden k\u00f6nnen, sollten nur aus guten Gr\u00fcnden evoziert werden. Deshalb sollte der Senat fr\u00fchzeitig zu Beginn eines Vorhabens Evokationsvorbehalt anmelden, wenn er die gesamtst\u00e4dtische Bedeutung einer im Bezirk liegenden Entscheidung erkennt. Der Senat sollte nicht nach einer bezirklichen Entscheidung ein Vorhaben an sich ziehen, weil dies zu Recht Unmut ausl\u00f6sen w\u00fcrde.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die staatliche Einheit der Stadt Hamburg ein.  Wir setzen uns f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung des Evokationsrechts des Senats auf wenige Ausnahmen und ein einklagbares Widerspruchsrecht der Bezirke ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Zust\u00e4ndigkeiten der Hamburger Bezirke und der Bezirksversammlungen m\u00fcssen nachhaltig gest\u00e4rkt werden um die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber \u00f6ffentliche Fl\u00e4chen und Immobilien, die Einleitung und Aufstellung von Bebauungsplanverfahren ohne die Zulassung durch die Fachbeh\u00f6rden des Senats, die Abschaffung des Senatsvorrechts, sog. Vorbehaltsgebiete einzurichten, die den Bezirken die Planungshoheit vollst\u00e4ndig entziehen sowie um die Verbindlichmachung von B\u00fcrgerentscheiden f\u00fcr bezirkliche Regelungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Bezirke st\u00e4rken. Hamburg braucht eine echte kommunale Ebene mit abschlie\u00dfender Entscheidungskompetenz und eigenem Haushaltsrecht. Der Stadtstaat Hamburg soll m\u00f6glichst b\u00fcrgernah und effizient verwaltet werden. Eine klare Trennung der Zust\u00e4ndigkeiten zwischen Landes- und Bezirksebene spart Zeit und Geld und schafft klare Verantwortlichkeiten. Ebenso m\u00fcssen B\u00fcrgerentscheide endlich verbindlich werden. Das w\u00e4re effektiver, b\u00fcrgern\u00e4her, transparenter und demokratischer.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg mu\u00df regierbar bleiben, da darf es nicht sein, da\u00df Altona  Tempo 20 auf allen Stra\u00dfen einf\u00fchrt, Wandsbek den Linksverkehr  und Mitte ein Sonntagsfahrverbot.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir erstmal im Senat sitzen, wollen wir nat\u00fcrlich auch in die Bezirksversammlungen. Das w\u00e4re ja sinnlos, wenn wir da nur \u00fcber Stoppschilder und Gr\u00fcnstreifen bestimmen k\u00f6nnen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Damit wird die Bezirksebene bedeutungslos und k\u00f6nnte aufgehoben werden. Der Bezirk darf nicht nur eine Alibifunktion haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP setzt sich aktiv f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung der Bezirke und verbindliche B\u00fcrgerentscheide ein. Nur so kann die Entfremdung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von der Politik gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Um eine einheitliche und effiziente Verwaltung zu erm\u00f6glichen, ist es in Ausnahmef\u00e4llen n\u00f6tig, abweichende Regelungen in den Bezirken durch Entscheidungen des Senats au\u00dfer Kraft zu setzen. Diese Praxis hat sich bew\u00e4hrt. Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr die Beibehaltung des Rechts auf Aufhebung von Bezirksentscheidungen durch den Senat.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern mehr B\u00fcrgerbeteiligung, dazu geh\u00f6rt mehr Mitsprache f\u00fcr die Bewohner der Bezirke. - Wenn das Wohl der ganzen Stadt von einer Entscheidung abh\u00e4ngt, m\u00fcssen Bezirke und Senat verhandeln, um eine einvernehmliche L\u00f6sung zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die St\u00e4rkung der Bezirke ein. Erfolgreich durchgef\u00fchrte B\u00fcrgerbegehren in den Bezirken sind ein Beleg daf\u00fcr, dass die jeweiligen Themen viele Menschen, die im jeweiligen Bezirk leben, mobilisieren. Der Wille der Menschen und der Bezirkspolitik vor Ort muss ernst genommen werden. Solange der Senat jedoch jederzeit Weisungen erteilen und ohne Begr\u00fcndung evozieren kann, drohen die vorhandenen Beteiligungsinstrumente zu blo\u00dfen Meinungsbekundungen herabgestuft zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg hat eines der am besten ausgebauten Suchthilfesysteme in Deutschland. Der Bedarf der Suchtkranken hat sich gewandelt, sie brauchen soziale Unterst\u00fctzung aus einer Hand. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass Suchtkranke da wo sie wohnen Unterst\u00fctzung aus einem Netzwerk von Hilfen bekommen. Dabei sollen die Betroffenen ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, wer f\u00fcr die Begleitung, Hilfe und Koordination die Verantwortung \u00fcbernimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Drogenkonsumr\u00e4ume sind hilfreich, um Abh\u00e4ngige in das Hilfesystem zu vermitteln. Die bestehenden Mittel reichen aus Sicht der CDU daf\u00fcr aus. Zus\u00e4tzliche Landesmittel sollten stattdessen f\u00fcr Pr\u00e4vention bereitgestellt werden, die der Schl\u00fcssel ist, um suchtgef\u00e4hrdete Menschen vor Abh\u00e4ngigkeit zu sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Drogenkonsumr\u00e4ume sind ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine Suchthilfe, die nicht auf Repression und Ausgrenzung, sondern auf Hilfe und Unterst\u00fctzung der Betroffenen setzt. Hierzu bedarf es jedoch einer ausreichenden finanziellen Ausstattung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist f\u00fcr die betroffenen Konsumenten wichtig, dass der Drogenkonsum ohne ein die Beschaffungskriminalit\u00e4t f\u00f6rderndes Umfeld stattfinden kann. Der Zugang zu den Einrichtungen muss niedrigschwellig und verl\u00e4sslich m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbreitung von Suchtmitteln so gering wie m\u00f6glich zu halten, ist ein vern\u00fcnftiges gesellschaftliches Ziel. Tats\u00e4chlich nehmen Menschen aber Drogen und sind auch durch Verbote nicht davon abzuhalten. Drogenpolitik muss eine pr\u00e4ventive, sachliche und glaubw\u00fcrdige Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Wirkung und Risiken von Drogen erm\u00f6glichen. Ausreichend Konsumr\u00e4ume in der Gro\u00dfstadt Hamburg sind Teil so einer akzeptierenden Drogenpolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die akzeptierende Drogenarbeit in Form von Konsumr\u00e4umen hat sich seit 20 Jahren bew\u00e4hrt. Durch Mittelk\u00fcrzung sind diese Einrichtungen aber beispielsweise nicht mehr in der Lage an allen Wochentagen zu \u00f6ffnen. Junkies werden also wieder vermehrt \u00d6rtlichkeiten wie Hauseing\u00e4nge und \u00f6ffentliche Toiletten nutzen. Druckr\u00e4ume retten Leben und m\u00fcssen auch finanziell so ausgestattet sein, dass sie dieser Aufgabe nachkommen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Konsum illegaler Drogen ist gesetzlich verboten und ein zweifelhaftes Privatvergn\u00fcgen. Daher ist diese Form der Selbstverst\u00fcmmelung nicht durch st\u00e4dtisch gef\u00f6rderte Drogenkonsumr\u00e4ume zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das grassierende Sterben von Hamburgs Clubs, Discos und Bars muss schnell und unb\u00fcrokratisch aufgehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn hiermit die Drogenkriminalit\u00e4t einged\u00e4mmt wird, sollten die Landesmittel erh\u00f6ht werden", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Drogenkonsumenten sind nicht als Kriminelle, sie sind als Kranke anzusehen. Konsumr\u00e4ume sind ein Teil der Hilfe, die die Gesellschaft den Abh\u00e4ngigen gew\u00e4hren sollte. Solche R\u00e4ume stellen auch f\u00fcr Unbeteiligte einen Gewinn dar, da die Gefahren, die von weggeworfenen oder mehrfach verwendeten Spritzen ausgehen, gemindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte den Konsum illegaler Rauschmittel nicht durch die Bereitstellung und Finanzierung von R\u00e4umlichkeiten f\u00f6rdern. Wir pl\u00e4dieren stattdessen daf\u00fcr, die entsprechenden Mittel in Pr\u00e4ventionsprogramme zu investieren um den Drogenkonsum zu senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00f6he der Landesmittel muss daran bemessen sein, dass ausreichend geschultes Person zur Versorgung der Drogenabh\u00e4ngigen zu Verf\u00fcgung steht. Eine Erh\u00f6hung w\u00e4re sinnvoll, wenn ein zus\u00e4tzlicher Bedarf ermittelt und belegt ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Eine liberale Drogenpolitik setzt nicht auf Kriminalisierung und Verbote, sondern auf einen selbstbestimmten Umgang. Jede k\u00f6rperliche oder  psychische Abh\u00e4ngigkeit ist jedoch eine ernstzunehmende Krankheit. Drogenkonsumr\u00e4ume sollen daher nicht nur die M\u00f6glichkeit des Konsums unter hygienischen Bedingungen schaffen. Vielmehr geh\u00f6ren umfassende Hilfsangebote zur Behandlung der Abh\u00e4ngigkeit und zum Ausstieg aus der Abh\u00e4ngigkeit zwingend dazu.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jedes Jahr bleiben viele Ausbildungsstellen unbesetzt. Gleichzeitig finden viele Jugendliche keinen Ausbildungsplatz. Die neue Jugendberufsagentur vermittelt als zentrale Anlaufstelle immer mehr Jugendliche direkt in Ausbildung. Allen anderen wird ein Anschlussangebot unterbreitet, mit dem \u00fcber 50% innerhalb eines Jahres den Sprung in eine regul\u00e4re Ausbildung schaffen, Tendenz steigend. Das ist der bessere Weg. Eine allgemeine Umlage oder gar Abgaben sto\u00dfen dagegen auf gro\u00dfe rechtliche H\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die CDU lehnt eine Ausbildungsabgabe ab. In Hamburg bildet der Gro\u00dfteil aller ans\u00e4ssigen Betriebe sehr erfolgreich aus. Eine solche Strafzahlung ist ein \u00fcberholtes Instrument aus den Zeiten der Ausbildungsplatzknappheit. Heute suchen Betriebe h\u00e4nderingend nach geeigneten Auszubildenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Moderne Betriebe sind h\u00e4ufig klein und durch Spezialisierung nicht in der Lage, eine Komplettausbildung zu leisten. Eine Ausbildungsumlage w\u00e4re eine Belastung. Besser w\u00e4re, Betriebe f\u00fcr Ausbildungsteile oder -bausteine zu gewinnen. Das duale Berufsausbildungssystem k\u00f6nnte durch \u00fcberbetriebliche Lernorte erg\u00e4nzt werden. Die Ausbildung schrittweise in berufs-/l\u00e4nder\u00fcbergreifend anerkannte, aufeinander aufbauende Ausbildungsbausteine einzuteilen k\u00f6nnte mehr Betriebe an der Ausbildung beteiligen. .", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt Zwangsabgaben f\u00fcr Unternehmen grunds\u00e4tzlich ab. Die Betriebe haben l\u00e4ngst erkannt, dass die Ausbildung qualifizierten Nachwuchses ein wichtiger Faktor f\u00fcr den langfristigen Erfolg eines Unternehmens ist. Diese Erkenntnis gilt es zu f\u00f6rdern und Ausbildungshemmnisse sind abzubauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend die Zahl der Ausbildungsplatzsuchenden steigt, haben die Betriebe die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze verringert, so dass h\u00f6chstens 35 % der Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger einen bekommen. Ausbildung ist f\u00fcr uns eine Verantwortung aller Betriebe. Kommen sie dieser Pflicht nicht nach, sollen Nichtausbildungsbetriebe (in Hamburg 82,7 %) zur Finanzierung der au\u00dferbetrieblichen Ausbildung im Rahmen einer l\u00e4nderbezogenen Ausbildungsumlage herangezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die berufliche Ausbildung nach dem Dualen System ist seit Jahrzehnten ein Garant f\u00fcr Fachkr\u00e4fte und weltweit ein Vorbild. F\u00fcr ihren Fortbestand braucht es Unternehmen, die ausbilden. Berufsspezifische Kenntnisse und F\u00e4higkeiten d\u00fcrfen nicht als Voraussetzung zur Ausbildung verlangt werden. Sie m\u00fcssen vielmehr im Rahmen der Ausbildung vermittelt oder aufgefrischt werden. Ein angeblicher Mangel an geeigneten Bewerbern kann daher kein Grund sein auf eine Ausbildungsplatzabgabe zu verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Ausbildung ist eine Gemeinschaftsaufgabe, aus der sich Betriebe ab einer gewissen Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht herausziehen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht ausbildet, muss einen ausgeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Jugend ist unsere Zukunft und wer sich verweigert sie auszubilden muss eine Abgabe zahlen, um damit die Ausbildungskosten zu minimieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Von der betriebsbelastenden Ausbildung des Nachwuchses profitieren auch die Unternehmen, die keine Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Daher ist es nur recht und billig, sie an den nicht unerheblichen Kosten zu beteiligen. Eine andere Regelung w\u00fcrde eine Wettbewerbsbenachteiligung ausbildender Betriebe darstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmer stehen in einer besonderen Verantwortung, zuk\u00fcnftige Fachkr\u00e4fte auszubilden. Diese Verantwortung wird wahrgenommen: Jedes Jahr gibt es in Hamburg hunderte unbesetzter Ausbildungspl\u00e4tze. Zum Ausbildungswillen der Betriebe muss daher auch eine Ausbildungsbef\u00e4higung seitens der Bewerber bestehen. Hier gilt es, insbesondere in den Schulen verst\u00e4rkt vorzubereiten. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Betrieb, nicht auszubilden, k\u00f6nnen also viele Gr\u00fcnde haben. Eine Strafabgabe ist hierbei kontraproduktiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt zurzeit ein ausreichendes Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "In gr\u00f6\u00dferen Unternehmen w\u00e4re eine solche Abgabe gut vertretbar. Denn durch die Einf\u00fchrung einer Ausbildungsplatzabgabe k\u00f6nnten sich Unternehmen auch nicht mehr ohne eigene Nachteile aus der Ausbildung zur\u00fcckziehen. Sie w\u00fcrden dann zumindest die Ausbildung in anderen Unternehmen mitfinanzieren, von der sie schlie\u00dflich auch profitieren. Bei kleineren Unternehmen sprechen ein zu hoher b\u00fcrokratischer Aufwand sowie die von uns erstrebte Senkung der Lohnnebenkosten dagegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg hat die Mittel gegen Rechts aufgestockt und ein eigenes Landesprogramm gegen Rechtsextremismus aufgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja.  Genauso sollen auch Projekte gegen den Linksextremismus gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir begreifen Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Durch die NSU-Mordserie ist deutlich geworden, wie dramatisch das rechtsextreme Gewaltpotential  untersch\u00e4tzt worden ist. Die eigentliche Bedrohung f\u00fcr die Gesellschaft geht jedoch dar\u00fcber hinaus. Wissenschaftliche Studien belegen die Zustimmung zu rechtsextremen Einstellungen in gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung auch au\u00dferhalb des organisierten Rechtsextremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadt soll wie bisher Bildungsprogramme gegen alle extremistischen Str\u00f6mungen und Haltungen f\u00f6rdern.  Dazu geh\u00f6ren auch Projekte gegen den Rechtsextremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rassistische, antisemitische, xenophobe, chauvinistische, sexistische, homophobe, antiziganistische, behinderten-, obdach-, arbeitslosen- und asylbewerberfeindliche Einstellungen, Klischees, Ressentiments und Diskriminierungen sind erschreckend weit verbreitet. Gegen ein koordiniertes Programm und mehr finanzielle Mittel zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus kann niemand, der sich im demokratischen Spektrum verortet, prinzipiell etwas haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rassismus und kulturell begr\u00fcndete Diskriminierung sind nach wie vor ein gravierendes Problem, das dem friedlichen Zusammenleben in einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft im Wege steht. Wir m\u00f6chten Kampagnen und Initiativen unterst\u00fctzen, die das Verst\u00e4ndnis zwischen verschiedenen Kulturen und Weltanschauungen verbessern, Vorurteile abbauen und das Miteinander f\u00f6rdern. Ebenso solche, die rechtsextremen Aktivit\u00e4ten entgegentreten und Menschen dabei helfen, sich aus einschl\u00e4gigen Kreisen zu l\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Steuergelder sind politisch neutral zu verwenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es darf links und rechts von der PARTEI nichts geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Aber auch  Projekte gegen Linksextremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Projekte, die sich mit der Abwehr von Gefahren aufgrund extremistischer und gewaltbereiter Gruppierungen besch\u00e4ftigen, m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von der Ausrichtung der extremistischen Gruppierung gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus ist streng auf die Bek\u00e4mpfung tats\u00e4chlichen Extremismus zu beschr\u00e4nken. Die bisherige Praxis, weite Teile des politischen Spektrums durch steuerfinanzierte Verb\u00e4nde und Vereine zu verunglimpfen bzw. zu delegitimieren, ist zu beenden. Von staatlich finanzierten Institutionen und Initiativen ist ein schriftliches Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung zu verlangen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg soll grunds\u00e4tzlich Projekte gegen jede Form von Extremismus f\u00f6rdern, dies gilt f\u00fcr Rechts- , Links- oder religi\u00f6sen Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextreme Gewalttaten sind weiterhin ein ernstzunehmendes Problem in der gesamten Bundesrepublik. Rechten Gruppierungen gelingt es nach wie vor, allen voran Jugendliche und junge Erwachsene f\u00fcr ihre Ideologie zu gewinnen. Hier muss gezielte Pr\u00e4ventionsarbeit ansetzen. Wir fordern daher die kontinuierliche Fortf\u00fchrung von Aufkl\u00e4rungs- und Pr\u00e4ventionsprojekten gerade im Bereich der Jugendarbeit. Dies ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, die auch weiterhin aus Landesmitteln finanziert werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine generelle Freigabe des Containerns ist nicht sinnvoll. Das Problem der Lebensmittelverschwendung und die Nutzung von noch essbaren aber nicht mehr verk\u00e4uflichen Produkten muss anders gel\u00f6st werden. Ein Beispiel ist die Hamburger Tafel. Es sollte mit den Superm\u00e4rkten gesprochen werden. Dann gibt es auch rechtlich keine Probleme. Nicht jedes weggeworfene Lebensmittel ist noch zum Verbrauch geeignet. Die Superm\u00e4rkte m\u00fcssen f\u00fcr die Entsorgung von sch\u00e4dlichen Produkten verantwortlich bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Im Falle \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher M\u00fclltonnen soll das Sammeln nicht strafbewehrt sein, was nach derzeitiger Rechtslage zumeist auch so ist. Das sogenannte Containern ist strafbar und soll es aus Sicht der CDU auch bleiben, wenn es den Tatbestand des Hausfriedensbruchs erf\u00fcllt.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das sogenannte Containern ist nach der geltenden Rechtsordnung strafbar. Das wollen wir \u00e4ndern. Dadurch w\u00fcrden weniger Lebensmittel verschwendet.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Alle Superm\u00e4rkte sollten dazu motiviert werden, noch verwendungsf\u00e4hige Lebensmittel zu spenden, bevor sie als gewerblicher M\u00fcll entsorgt werden.  Die Entwendung von M\u00fcll sollte auch dann strafbar bleiben, wenn es sich um Lebensmittel handelt. Das hat neben strafrechtlich relevanten auch hygienische Gr\u00fcnde.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In den vergangenen zwei Jahren ist die Zahl der Bed\u00fcrftigen, die ihre Lebensmittel z.B. \u00fcber die Tafel beziehen m\u00fcssen, rasant gestiegen. Das betrifft sehr viele alte Menschen. Die Sozialverb\u00e4nde weisen schon seit langem auf die sich immer mehr versch\u00e4rfende Altersarmut in Hamburg hin. Mit der Strafbarkeit des Sammelns von Lebensmitteln wird Armut kriminalisiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da Lebensmittel in M\u00fcllcontainern von den Besitzern weggeworfen wurden, entsteht bei ihrer Entnahme niemandem ein Schaden. Eine Strafbarkeit l\u00e4sst sich daher nicht rechtfertigen. Wer dabei allerdings die Umgebung verdreckt hinterl\u00e4sst, k\u00f6nnte weiterhin belangt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch im M\u00fclleimer haben die Lebensmittel noch einen  rechtm\u00e4\u00dfigen Eigent\u00fcmer. Und wenn dieser Eigent\u00fcmer sein  Geld mit dem Verkauf von Lebensmitteln verdient, hat er  nat\u00fcrlich kein Interesse daran, Lebensmittel zu verschenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst sollte das Wegwerfen von Lebensmitteln durch Superm\u00e4rkte unter Strafe stehen. Der Verkauf darf legal bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte \u00fcberlegt werden, ob das Wegwerfen von Lebensmitteln unter Strafe gestellt werden soll. Es darf doch nicht sein, dass sozial benachteiligte Menschen daf\u00fcr bestraft werden, dass sie diese Lebensmittel noch essen.  Ansonsten sollen diese Firmen diese Lebensmittel den Tafeln zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Es stellt sich die einfache Frage, ob bei Strafbarkeit des Sammelns die Lebensmittel auf die M\u00fcllhalde gelangen oder ob sie ihrem Zweck entsprechend der Ern\u00e4hrung dienen. Die Verschwendung von Lebensmitteln ist unmoralisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auch eine \u00dcberf\u00fchrung der Lebensmittel in Abfallbeh\u00e4lter beendet nicht das Eigentumsrecht daran. Der Inhalt des Abfallbeh\u00e4lters ist oft wertvoller Rohstoff mit wirtschaftlicher Bedeutung f\u00fcr die Unternehmen. Ein widerrechtliches Entwenden des Inhalts ist insofern mit dem Diebstahl von Brennholz oder \u00e4hnlichem vergleichbar. Eine eigenm\u00e4chtige Entnahme durch Dritte ist daher abzulehnen. Wir pl\u00e4dieren stattdessen f\u00fcr die freiwillige Abgabe unverkaufter Lebensmittel durch die jeweiligen Superm\u00e4rkte.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Sammeln von Abfall aus Containern ist f\u00fcr viele Aktive ein Zeichen gegen die Verschwendung von Lebensmitteln und die Wegwerfgesellschaft und aus unserer Sicht damit unterst\u00fctzenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Als sozialliberale Partei sind wir f\u00fcr einen Staat, der den Menschen dient. Wir machen uns ebenso stark f\u00fcr Gesetze und Normen, die das friedliche und gemeinschaftliche Zusammenleben sch\u00fctzen und f\u00f6rdern. Das Sammeln weggeworfener Lebensmittel aus M\u00fcllcontainern von Superm\u00e4rkten unter Strafe zu stellen, widerspricht nach unserer Auffassung nicht nur der Vernunft, sondern auch den Werten, an denen sich unsere Gesellschaft orientieren sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine \u00dcbernahme in die \u00f6ffentliche Hand w\u00fcrde voraussetzen, dass der Eigent\u00fcmer (Asklepios) verkaufen will. Das ist nicht der Fall. Der Verkauf der Krankenh\u00e4user durch die CDU kann also nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Es bleibt nur, die begrenzten M\u00f6glichkeiten der bestehenden Minderheitsbeteiligung von 25,1% im Sinne der Stadt zu nutzen. Die SPD hat sich massiv gegen den Verkauf der Krankenh\u00e4user engagiert.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Viele Krankenh\u00e4user werden von kirchlichen und freien Tr\u00e4gern betrieben. Die Hamburger Krankenh\u00e4user erbringen Krankenversorgung auf hohem Niveau. Die Teilprivatisierung des Landesbetriebs Krankenh\u00e4user hat sich also  bew\u00e4hrt. Die CDU will, dass das so bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Verkauf aller st\u00e4dtischen Krankenh\u00e4user war ein Fehler. Aus unserer Sicht br\u00e4uchte Hamburg einen gesunden Mix aus st\u00e4dtischen, freigemeinn\u00fctzigen und privaten Krankenh\u00e4usern. Angesichts der sehr hohen Kosten und rechtlichen Problemen ist aber ein R\u00fcckkauf oder die Neugr\u00fcndung st\u00e4dtischer Krankenh\u00e4user kurz- und mittelfristig nicht umsetzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr einen fairen Wettbewerb zwischen \u00f6ffentlichen, frei-gemeinn\u00fctzigen und privaten Krankenh\u00e4usern ein. Der Wettbewerb tr\u00e4gt zu einer besseren Gesundheitsversorgung der Bev\u00f6lkerung bei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Noch immer sterben arme Menschen in Deutschland durchschnittlich zehn Jahre fr\u00fcher, haben geringere Gesundheitschancen und ein h\u00f6heres Krankheitsrisiko als Reiche. DIE LINKE will, dass alle Menschen Zugang zu einem guten Gesundheitssystem haben. Das geht nur mit einer anderen Gesundheitspolitik und einem \u00f6ffentlichen, gut finanzierten Gesundheitssystem, das nicht an den Profitinteressen von Gesundheitskonzernen ausgerichtet ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Volksentscheid Gesundheit ist keine Ware aus dem Jahr 2004, der seit mittlerweile \u00fcber zehn Jahren von den wechselnden Regierungen der Freien und Hansestadt Hamburg unter CDU-, SPD- und Gr\u00fcnen-Beteiligung ignoriert wird, muss endlich umgesetzt werden. Da der st\u00e4dtische Landesbetrieb Krankenh\u00e4user damals entgegen dem klaren Votum der Hamburger B\u00fcrger fast vollst\u00e4ndig an den Klinikkonzern Asklepios ver\u00e4u\u00dfert wurde, l\u00e4sst sich dies nur durch einen R\u00fcckkauf verwirklichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Krankenh\u00e4user sind Einrichtungen der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge und dienen nicht der Gewinnmaximierung, sondern der Gesundheit. Gesundheit ist keine Ware!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Krankheiten liegen ja auch in \u00f6ffentlichen H\u00e4nden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Asklepios-Eigent\u00fcmer kauft das Hotel-Atlantic!  Mit der Gesundheit der B\u00fcrger muss sich viel Geld verdienen lassen.  Wer versorgt aber die Kranken, wenn das Personal der Asklepios-Krankenh\u00e4user um angemessene L\u00f6hne streiken muss?  Krankenh\u00e4user sollten im Besitz des Staates bleiben!", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcbergabe der medizinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung an privat betriebene Gesellschaften hat gezeigt, dass sie der Ausrichtung auf Gewinnmaximierung unterliegen und damit Rentabilit\u00e4tserw\u00e4gungen vielfach in Konkurrenz zu einer guten Versorgung der Patienten stehen. Das anzustrebende H\u00f6chstma\u00df an Behandlungsqualit\u00e4t darf aber nicht unter dem Aspekt des Kostendrucks leiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Hamburger Krankenh\u00e4user sind privatisiert worden, weil sie stark \u00fcberschuldet waren und die im Rahmen einer Modernisierung erforderlichen Investitionen nicht von der Stadt finanziert werden konnten. Eine Re-Kommunalisierung wird wieder dazu f\u00fchren, dass die Krankenh\u00e4user unwirtschaftlich gef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass die Arbeitsbedingungen f\u00fcr Pflegepersonal und \u00c4rzte deutlich verbessert werden, sind wir gegen eine  \u00dcbernahme aller Krankenh\u00e4user in die \u00f6ffentliche Hand. Denn mit der \u00dcbernahme w\u00fcrde sich die  Versorgung verschlechtern. Eine gewisse Konkurrenz zwischen staatlichen und privaten Krankenh\u00e4usern ist von Vorteil.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Vor der Privatisierung produzierten die st\u00e4dtischen Krankenh\u00e4user \u00fcber 100 Millionen Euro Verlust pro Jahr. Vorangegangen waren Jahre verzweifelter Sparbem\u00fchungen mit Verlust an Arbeitspl\u00e4tzen und Verfall der Bausubstanz. Durch die flexibleren Organisationsstrukturen konnten die privatisierten Krankenh\u00e4user zuletzt stabile \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaften, die in eine bessere Patientenversorgung, die Bausubstanz, neue Fachabteilungen und mehrere tausend neue Arbeitspl\u00e4tze investiert wurden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg wirbt bereits Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland an.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Um dem Fachkr\u00e4ftemangel vorzubeugen brauchen wir einen kontrollierten Zuzug ausl\u00e4ndischer Experten. Die CDU will au\u00dferdem zuk\u00fcnftig die ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcsse unb\u00fcrokratischer anerkennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen bessere Bildung  und Qualifizierung, die vorhandenen Arbeitsreserven nutzen und eine geregelte Einwanderung von Fachkr\u00e4ften. Dazu geh\u00f6rt, den Zugang f\u00fcr Studierende aus dem Ausland zu erleichtern. Wir brauchen bessere Arbeitsbedingungen und gerechtere L\u00f6hne in Erziehung und Pflege. Durch unsere Initiative wurde das Landesgesetz zur Anerkennung Ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse in Hamburg verabschiedet. Die Evaluation in 2016 soll das Gesetz kritisch auf seine Wirksamkeit zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der wirtschaftliche Erfolg und damit der Wohlstand Hamburgs sind auch von der langfristigen Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften abh\u00e4ngig.  Deshalb ist es richtig, gut qualifizierte junge Fachkr\u00e4fte verst\u00e4rkt nach Hamburg einzuladen und willkommen zu hei\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Getreu dem Motto, die Wirtschaft braucht mehr Ausl\u00e4nder, die ihr n\u00fctzen, w\u00fcrde durch billigere ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte die Konkurrenzsituation auf dem Arbeitsmarkt versch\u00e4rft werden. Damit w\u00fcrde das rassistische Klima befeuert werden. Viel wichtiger ist es die Ausgrenzung und Benachteiligungen der hier lebenden MigrantInnen zu \u00fcberwinden. Im Ausland erworbene Qualifikationen sind unkompliziert anzuerkennen und notwendige Zusatzausbildungen aktiv anzubieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht schon allein deshalb Migration, um der \u00dcberalterung entgegenzuwirken. Zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland st\u00e4rken unsere Wirtschaft und unsere Sozialsysteme. F\u00fcr mehr Arbeitsmigration sind vor allem Beschr\u00e4nkungen am Arbeitsmarkt abzubauen und die Anerkennung von Berufs- und Schulabschl\u00fcssen zu verbessern, damit Deutschland ein attraktives Ziel f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus aller Welt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg soll in die Ausbildung eigener Fachkr\u00e4fte, die sich nicht erst integrieren m\u00fcssen, investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer m\u00f6chte schon eine Pinnebergerin als Kollegin?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nein, wir m\u00fcssen selbst Ausbilden.  Von der Qualit\u00e4t der Ausbildung unserer Kinder h\u00e4ngt unser aller Zukunft ab. Deutschlands wichtigster Rohstoff ist die hohe berufliche Qualifikation des Nachwuchses. Dieser muss den immer gr\u00f6\u00dfer werdenden globalen Herausforderungen gewachsen sein, wenn Deutschland und Europa ihre Spitzenposition behalten sollen.  Hamburg ist das Tor zur Welt!", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg sollte sich anstrengen, die Jugendlichen in der Hansestadt st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Die aktive Anwerbung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland verlagert die Problematik verst\u00e4rkt in das Ausland und versch\u00e4rft damit die Probleme vor Ort.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Hamburger Wirtschaft ist auf qualifizierte Arbeitnehmer angewiesen. Punktuell ist der Bedarf gegenw\u00e4rtig aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels nicht durch einheimische Bewerber zu decken. Die AfD Hamburg bef\u00fcrwortet daher geregelte qualifizierte Einwanderung gem\u00e4\u00df dem tats\u00e4chlichen Bedarf. Hierzu k\u00f6nnen Anwerbungen aus dem Ausland ein Beitrag sein. Zus\u00e4tzlich fordern wir, die Ausbildung inl\u00e4ndischer Jugendlicher zu intensivieren und ein Einwanderungsrecht gem\u00e4\u00df des Leistungsprinzips zu etablieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Hamburger Unternehmen stehen weltweit im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe. Viele Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen davon ab in Hamburg hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte zu binden und anzuwerben. Allerdings d\u00fcrfen Anwerbungen nicht dazu f\u00fchren, dass insbesondere Entwicklungs- oder Schwellenl\u00e4nder in der eigenen Entwicklung behindert werden. Diese L\u00e4nder brauchen ihre Fachkr\u00e4fte oft selber dringend. Die Hamburger Firmen sind deshalb in der Pflicht, selbst verst\u00e4rkt Fachkr\u00e4fte auszubilden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn in einem Gebiet die Gefahr besteht, dass erhebliche Straftaten begangen werden (z.B. Raub, K\u00f6rperverletzung, Drogenhandel) muss die Polizei die  M\u00f6glichkeit zur verst\u00e4rkten Kontrolle haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja.  Die Einrichtung von Gefahrengebieten zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t und zur Kontrolle besonderer Entwicklungen in einzelnen Stadtgebieten hat sich bew\u00e4hrt und sollte aus Sicht der CDU beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Kritik ist, dass massenhaft und ohne Anlass oder Verdacht durchgef\u00fchrte Kontrollen von Menschen in sogenannten Gefahrengebieten das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht auf informationelle Selbstbestimmung verletzten. Von solchen Kontrollen gehen Einsch\u00fcchterungseffekte aus, die die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung einschr\u00e4nken. Zudem werden durch die Polizei ohne weiteren Grund Daten erhoben, die Stigmatisierungen zur Folge haben k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, Gefahrengebiete nur mit Kammervorbehalt einzurichten. Diese erl\u00f6schen nach einem festzulegenden Zeitraum automatisch, wenn sie nicht durch den Innensenator best\u00e4tigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Repression l\u00f6st soziale Probleme nicht. Die Polizei darf nicht als Nothelfer einer verfehlten Sozialpolitik missbraucht werden. Sie kann weder soziale Probleme l\u00f6sen noch intakte soziale Infrastrukturen ersetzen. Die Erm\u00e4chtigung, Gefahrengebiete zu errichten und Grundrechte verdachtsunabh\u00e4ngig au\u00dfer Kraft zu setzen, muss aus dem Polizeirecht gestrichen werden. Es ist ein politischer Skandal, dass dieser Nachlass des rechtspopulistischen Innensenators Schill immer noch Gesetz in Hamburg ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gefahrengebiete stellen Menschen unter Generalverdacht, weil sie sich in bestimmten Stadtteilen aufhalten. Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen sind erniedrigend und stellen einen gravierenden Eingriff in die Privatsph\u00e4re dar. Erkenntnisse \u00fcber Erfolge des Konzepts liegen nicht vor. Demgegen\u00fcber stehen die Verletzung der Unschuldsvermutung und der Eingriff in die Grundrechte. Bis zur Abschaffung sollen Gefahrengebiete \u00f6ffentlich bekannt gegeben werden, um den Rechtsweg zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "So lange die linkskriminelle Szene in Hamburg nur mit  Samthandschuhen angefa\u00dft wird, mu\u00df es der Polizei m\u00f6glich sein, in den Schwerpunktbereichen linkskrimineller Gewalt diese mit  Sonderbefugnissen einzud\u00e4mmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn, dann nur Gefahrengebiete mit farblich markierten Klippozonen, innerhalb derer man vor verdachtsunabh\u00e4ngigen Durchsuchungen und anderen Schikanen sicher ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Einrichtung von Gefahrengebieten sch\u00fctzt u.a. unbeteiligte B\u00fcrger, die in diesen Stadtteilen leben oder sich darin aufhalten. Wir w\u00fcnschen uns eine bessere Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Rechte und Pflichten insbesondere bei den Bewohnern und einen Umfang des Polizeieinsatzes auf das notwendige Minimum.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bestimmte Sicherheitslagen erfordern es, dass die Polizei tempor\u00e4r bestimmte Gefahrengebiete ausweisen darf, in denen die M\u00f6glichkeit besteht, unter erleichterten Voraussetzungen Personenkontrollen vornehmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei erf\u00fcllt eine wichtige und oft schwierige Aufgabe in unserer Stadt. In Notf\u00e4llen soll es auch weiterhin diese M\u00f6glichkeit geben", 
          "value": 1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Sog. Gefahrengebiete stellen einen Frontalangriff auf die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dar. Sie erm\u00f6glichen verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen aller Personen, die sich in ihnen aufhalten. Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit k\u00f6nnen auch heute mit den \u00fcbrigen Mitteln, die das Polizeirecht bereitstellt, wirksam bek\u00e4mpft werden. Bei der Abw\u00e4gung zwischen Sicherheit und Freiheit entscheiden wir uns stets f\u00fcr die Freiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die gesellschaftliche Integration und Inklusion von Menschen mit Behinderung ist ein wichtiges Anliegen. Darum soll sie \u00fcberall dort, wo es m\u00f6glich ist, gef\u00f6rdert werden - auch und gerade an den Schulen. Es bedarf aber einer \u00dcbergangszeit. Die Sonder- und F\u00f6rderschulen werden nicht einfach abgeschafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die CDU ist daf\u00fcr, dass Eltern auch zuk\u00fcnftig die Schule f\u00fcr ihr Kind ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen sollen. Die Inklusion, d.h. das Recht Kinder und Jugendliche mit Behinderung an Regelschulen einzuschulen, ist gut. Jedoch ist jedes Kind individuell. Nicht jedem Kind mit Behinderung ist daher mit dem Zwang an einer Regelschule unterrichtet zu werden, geholfen. Manche Kinder mit Behinderung brauchen die individuelle F\u00f6rderung, die Kompetenz der Fachkr\u00e4fte an den f\u00fcr sie vorgesehenen Sonderschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das langfristige Ziel der Inklusion ist der gemeinsame Schulbesuch von Kindern mit und ohne Behinderung. Solange die Regelschulen aber f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit speziellen F\u00f6rderbedarfen noch nicht ausgestattet sind, brauchen wir die speziellen Sonderschulen. Langfristig setzen wir uns jedoch daf\u00fcr ein, dass alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderung an Regelschulen unterrichtet werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die optimale F\u00f6rderung aller Kinder ein. Diese kann nicht f\u00fcr alle Kinder mit Schwerst- und Mehrfachbehinderungen an Regelschulen gew\u00e4hrleistet werden. F\u00fcr diese Kinder kann der Schulunterricht an einer besonderen Schuleinrichtung geeigneter sein.  Die betroffenen Eltern m\u00fcssen bei ihrer Entscheidung durch geeignete Diagnosen und Beratungsangebote unterst\u00fctzt werden, damit ein f\u00fcr ihr Kind optimaler Schulbesuch erm\u00f6glicht werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rund zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung leben mit anerkannten Behinderungen. DIE LINKE unterst\u00fctzt das Recht aller Menschen auf volle Teilhabe. Das schlie\u00dft inklusive Bildung ein. Grundlage und Ma\u00dfstab bildet die UN-Behindertenrechtskonvention. Der darin festgeschriebene Inklusionsgedanke meint im Gegensatz zu Integration nicht die Eingliederung der Aussortierten, sondern Verh\u00e4ltnisse, in denen alle Menschen am gesamtgesellschaftlichen Leben gleichberechtigt, barrierefrei und voll teilhaben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein individueller Prozess und soll jeden Menschen dabei unterst\u00fctzen seine Begabungen zu entfalten, Schw\u00e4chen abzubauen und neue Interessen und F\u00e4higkeiten zu entdecken. Zur F\u00f6rderung der Inklusion von Menschen mit Behinderung schon im Kindesalter, soll es erm\u00f6glicht werden gemeinsam an Regelschulen zu lernen. Eine generelle Pflicht dazu soll jedoch nicht bestehen, sondern die Wahlm\u00f6glichkeit im Interesse des jeweiligen Kindes.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Leider sind nicht alle Kinder in Regelschulen so beschulbar, da\u00df sich keine Nachteile f\u00fcr die anderen Kinder ergeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Menstruierende Schulen? War The Shining nicht Horror genug?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es darf nicht am Geld scheitern. Jeder Sch\u00fcler muss das Recht haben an einer Regelschule unterrichtet zu werden. F\u00fcr sie m\u00fcssen zus\u00e4tzliche Lehrer eingestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Nur Spezialschulen erf\u00fcllen die Voraussetzungen zur Betreuung vieler Sch\u00fcler mit Behinderungen. An Regelschulen kann nicht f\u00fcr alle Behinderten die hinreichende Betreuung geleistet werden. Aus Sicht der \u00d6DP ist schon das bisherige Vorgehen des Senats eine Sparma\u00dfnahme, die an den Bed\u00fcrfnissen der betroffenen Kinder weit vorbeigeht und einer schnellen Korrektur bedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat ein hervorragendes System von Sonderschulen, in denen auf die p\u00e4dagogischen Bed\u00fcrfnisse von Sch\u00fclern mit Behinderungen zielgerichtet R\u00fccksicht genommen werden kann. Eine Zwangsinklusion von Sch\u00fclern mit Behinderungen in Regelschulen schadet sowohl diesen als auch den Kindern ohne Einschr\u00e4nkungen. Das Lehrpersonal ist \u00fcberfordert, die Schulqualit\u00e4t leidet. Eine ideologisch motivierte Eingliederung behinderter Sch\u00fcler in Regelschulen ist daher abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder mit sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf haben ein Recht auf inklusive Beschulung  aber auch auf den Besuch einer spezialisierten F\u00f6rderschule. Das Wahlrecht darf nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Das Inklusionskonzept muss insgesamt verbessert werden. Ben\u00f6tigt werden mehr Sonderp\u00e4dagogen und Ressourcen. Die systemische Ressource f\u00fcr Schulen muss durch eine individuelle Ressource f\u00fcr jedes Kind mit F\u00f6rderbedarf erg\u00e4nzt und am wirklichen Bedarf anhand einer umfassenden Diagnostik berechnet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten, dass Eltern und Kinder selbst entscheiden, welche Form des Unterrichts f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderung richtig ist. Die F\u00f6rderschule soll daher als Wahl neben der Regelschule erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es ist wichtig, dass mehr Frauen in die Top-Positionen der Unternehmen kommen. Das ver\u00e4ndert Entscheidungen und motiviert Frauen in ihrem beruflichen Fortkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Der CDU ist die Erh\u00f6hung des Anteils weiblicher F\u00fchrungskr\u00e4fte ein wichtiges Anliegen.  Wie im Koalitionsvertrag der Bundesregierung vorgesehen, wird das Ziel den Anteil an Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten zu erh\u00f6hen, nun umgesetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben immer eine Frauenquote gefordert, damit mehr Frauen in Spitzenpositionen gelangen. Das gilt auf Bundes- wie auf Landesebene.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesetzlich verordnete Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te in st\u00e4dtischen Unternehmen und f\u00fcr Privatunternehmen ist kein geeigneter Beitrag zur F\u00f6rderung der beruflichen Entwicklung von Frauen, sondern eine reine symbolische Ma\u00dfnahme ohne praktische Auswirkung f\u00fcr die Gleichstellung.  Die FDP lehnt diese Symbolpolitik konsequent ab und fordert stattdessen Ma\u00dfnahmen, die die Vereinbarung von Familienleben und beruflichem Erfolg erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Fortentwicklung der Frauenquote in den Aufsichtsr\u00e4ten der st\u00e4dtischen Unternehmen, die es verhindert, dass mehrere Aufsichtsratspositionen in Personalunion belegt werden k\u00f6nnen. Mit der Belegung von bis zu zehn Aufsichtsratspositionen durch eine Frau ist der tats\u00e4chlichen Durchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern nicht gedient.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahl in den Aufsichtsrat eines st\u00e4dtischen Unternehmens soll  ausschlie\u00dflich aufgrund von Qualifikation geschehen. Frauen zu  unterstellen, sie seien nicht qualifiziert genug und m\u00fcssen daher  \u00fcber eine Quote in Aufsichtsr\u00e4te, ist diskriminierend.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, aber sie sollte in eine Frauen-Faulenquote umgewandelt werden. Auch Frauen haben ein Anrecht auf Faulheit im Job!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Mit welcher Begr\u00fcndung?  Hierbei geht es nicht um Leistungen, sondern nur darum, dass einige m\u00e4nnliche Wesen noch nicht in der heutigen Zeit angekommen sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Im Vordergrund sollte die fachliche Eignung stehen und nicht das Geschlecht oder die Herkunft eines Bewerbers. Eine starre Quote schafft neue Ungerechtigkeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Quoten gleich welcher Art sind kontraproduktiv und ungerecht. Sie diskriminieren diejenigen, die unverschuldet die privilegierenden Merkmale nicht aufweisen und setzen das Leistungsprinzip als elementares Fundament unserer Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung au\u00dfer Kraft. Nicht Zugeh\u00f6rigkeit zu einer kollektiven Gruppe, sondern allein individuelle Leistungsf\u00e4higkeit darf Kriterium f\u00fcr die Stellenvergabe sein. Die Frauenquote in st\u00e4dtischen Betrieben sollte daher unverz\u00fcglich abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Frauenquote hat einen positiven Anschub-Charakter und soll zu einem Umdenken f\u00fchren: Es soll die Chancen und Akzeptanz von Frauen auch in f\u00fchrenden Positionen f\u00f6rdern, und zwar sowohl in Vollzeit wie auch in Teilzeitarbeit!!", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen ausgewogenen Mix der Geschlechter in Unternehmen. Eine Geschlechterquote kann ein Impuls sein, um diesen gesellschaftlichen Wandel voranzutreiben. Mittelfristig setzen aber wir aber auf Anreizsysteme, welche Unternehmen motivieren, eine Gleichbehandlung der Geschlechter umzusetzen. Ein solches System kann zum Beispiel in steuerlichen Erleichterungen f\u00fcr Unternehmen liegen, bei denen der Anteil an Frauen und M\u00e4nnern auf unterer und mittlerer F\u00fchrungsebene ausgeglichen ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen gibt es ein Sozialticket. Damit k\u00f6nnen sie den HVV zu verg\u00fcnstigten Preisen nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein.  Die CDU setzt sich f\u00fcr ein gerechteres, transparenteres und \u00f6konomisch tragf\u00e4higes Preissystem ein, das gleichzeitig attraktivere, flexiblere und bezahlbare L\u00f6sungen, z. B. f\u00fcr Sch\u00fcler, Senioren oder Menschen mit geringem Einkommen, erm\u00f6glicht. Dazu geh\u00f6rt aus CDU-Sicht auch, dass eine Erh\u00f6hung der Fahrpreise nur dann gerechtfertigt ist, wenn damit zus\u00e4tzlichen Angebote oder erkennbare Verbesserungen f\u00fcr die HVV-Nutzer einhergehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine kostenfreie Nutzung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs ist leider nicht finanzierbar. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Menschen mit geringem Einkommen (Sozialleistungsempf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger, Rentnerinnen und Rentner) durch ein Sozialticket den \u00f6ffentlichen Nahverkehr g\u00fcnstiger nutzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die v\u00f6llig kostenfreie Nutzung des HVV w\u00fcrde die Eigeneinnahmen der Verkehrsbetriebe senken und die Steigerung des Verlustausgleichs aus dem Haushalt erfordern. Sie w\u00e4re seri\u00f6s nicht finanzierbar.  Die FDP tritt f\u00fcr kosteng\u00fcnstige Tarife f\u00fcr Studierende und Sch\u00fcler ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ohne \u00d6PNV sind die meisten Menschen in der Stadt nur eingeschr\u00e4nkt mobil. Wesentliche Bedingungen f\u00fcr einen sozialen \u00d6PNV muss die Landespolitik schaffen: G\u00fcnstige Fahrpreise z\u00e4hlen ebenso dazu wie ein kostenfreier Sozialtarif oder eine Seniorenkarte ohne Uhrzeitbarriere.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Hamburg fordert einen umlagefinanzierten d.h. tariffreien \u00d6PNV. Als ersten Schritt zur Umsetzung k\u00f6nnte man den HVV f\u00fcr Geringverdiener kostenlos machen. Dies verschafft auch sozial benachteiligten Personen die Mobilit\u00e4t, die sie ben\u00f6tigen um an der Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen und vielleicht eine bessere Besch\u00e4ftigung zu erlangen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einkommen in Hamburg m\u00fcssen f\u00fcr den Kauf einer Fahrkarte ausreichend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen sollten den \u00f6ff. Nahverkehr kostenfrei nutzen. Die Finanzierung ist kein Problem (siehe Kurtaxe).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies trifft auch f\u00fcr  Rentner zu. Viele Rentner befinden sich bereits in der Altersarmut und aus der Gesellschaft ausgeschlossen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem Menschen mit geringem Einkommen sind an die Nutzung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs gebunden. Eine kostenlose Nutzung erm\u00f6glicht ihnen mehr Teilhabe am gesellschaftlichen Leben in der Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zur Finanzierung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs sollte jeder Nutzer gem\u00e4\u00df seiner Nutzungsintensit\u00e4t beitragen. Nur so ist ein nachhaltiger Betrieb \u00f6ffentlicher Verkehrssysteme m\u00f6glich. Der Finanzbedarf Bed\u00fcrftiger hinsichtlich der Nutzung des \u00d6PNV ist bei der Kalkulation ihrer Sozialleistungen bereits ber\u00fccksichtigt. Eine kostenlose Nutzung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen lehnt die AfD Hamburg daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Wertsch\u00e4tzung des HVV zu sichern, darf der \u00f6ffentliche Nahverkehr nicht generell f\u00fcr Personengruppen kostenlos nutzbar sein.  Im Hamburger Verkehrsverbund berechtigt die Ausstellung einer Sozialkarte f\u00fcr sozial bed\u00fcrftige Menschen zu einer Erm\u00e4\u00dfigung von 19 Euro f\u00fcr Monatskarten. Die Kosten tr\u00e4gt die Beh\u00f6rde f\u00fcr Soziales, Familie, Gesundheit und Verbraucherschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Nutzung des \u00d6PNV-Netzes bedeutet auch Teilhabe am \u00f6ffentlichen Leben. Diese Mobilit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum soll jedermann unabh\u00e4ngig vom Einkommen m\u00f6glich sein. Gerade Menschen  mit einem niedrigen Einkommen empfinden die Preise des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs oft als zu hoch. Wir wollen daher die Preise von Dauerkarten nach der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit staffeln, um den klimaschonenden Nahverkehr f\u00fcr jedermann interessant zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer vor Krieg und Verfolgen flieht, hat Anspruch auf Asyl in Deutschland. Das ist angesichts unsere eigenen Geschichte selbstverst\u00e4ndlich. Hamburg wird sich seiner Verantwortung nicht entziehen.  Davon Abgesehen ist die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen Bundesangelegenheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Wenn Menschen in Not sind, wollen und m\u00fcssen wir helfen. Hamburg war immer eine weltoffene Stadt. Die CDU versucht derzeit in Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene eine andere Lastenverteilung der Fl\u00fcchtlinge zu erreichen. In Hamburg muss sichergestellt sein, dass die Fl\u00fcchtlinge angemessene Unterk\u00fcnfte an geeigneten Orten bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme von Schutzsuchenden ist europaweit rechtlich verpflichtend geregelt. In Deutschland erfolgt die Verteilung der Fl\u00fcchtlinge nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Hamburg muss 2,5% der Einreisenden aufnehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Asyl ist ein Menschenrecht.  Hamburg ist eine vergleichsweise reiche Stadt und unser Gemeinwesen ist bei allen Schwierigkeiten in der Lage, weitere Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.  Wichtig f\u00fcr die Akzeptanz ist dabei, dass die Planungsprozesse f\u00fcr Gemeinschaftseinrichtungen und Folgeunterbringungen gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufgenommen und nicht unter Androhung des Polizeirechts durchgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Flucht und Migration werden hervorgebracht durch Krieg, politische Verfolgung, Umweltzerst\u00f6rung, Elend und durch Not. Die Industriestaaten tragen hierf\u00fcr eine ma\u00dfgebliche Verantwortung. Deshalb setzt sich DIE LINKE daf\u00fcr ein, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen: durch eine solidarische Wirtschafts- und Handelspolitik, durch den Stopp aller Waffenexporte. Wir wollen, dass Hamburg ein sicherer und solidarischer Zufluchtsort f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge wird. Jeder Mensch hat das Recht auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine solidarische und menschenw\u00fcrdige Asylpolitik ein, die am Wohl und Schutz der asylsuchenden Menschen interessiert ist. Asylpolitik muss immer an humanit\u00e4ren und nicht an nationalstaatlichen oder wirtschaftlichen Interessen ausgerichtet sein. Die Umst\u00e4nde, welche Menschen zu Fl\u00fcchtlingen machen nehmen keine R\u00fccksicht auf Kontingente. Darum sehen wir Hamburg in der moralischen Pflicht Fl\u00fcchtlinge weiterhin aufzunehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Belastungsgrenze, was die Aufnahme oft schwer  integrierbarer und schlecht ausgebildeter Menschen aus aller Welt  betrifft, ist l\u00e4ngst erreicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Je weniger Menschen anderer Kulturkreise sich in einem Bundesland befinden, desto mehr steigt die Quote der Rechtsextremen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diesen Menschen sollte, so gut es geht, geholfen werden.  Aber  Asylbewerber oder Fl\u00fcchtlinge die den Frieden und die Sicherheit der B\u00fcrger stark gef\u00e4hrden oder gar schon schwere Straftaten begangen haben, m\u00fcssen aus Hamburg bzw. aus Deutschland ausgewiesen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Was Fl\u00fcchtlingselend bedeutet, haben Millionen Deutsche im 20. Jahrhundert erfahren m\u00fcssen. Menschen, egal welcher Herkunft, davor zu bewahren, betrachten wir als christliche Grundpflicht, deren Erf\u00fcllung nicht von der Zahl der Fl\u00fcchtlinge, sondern nur von ihrem Leid abh\u00e4ngen darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hamburgs Aufnahmekapazit\u00e4ten sind derzeit ersch\u00f6pft. Die Verwaltung muss bereits jetzt Unterk\u00fcnfte unter Au\u00dferachtlassung wesentlicher Rechtsnormen schaffen. Als Stadtstaat verf\u00fcgt Hamburg nicht \u00fcber beliebig vermehrbaren Unterbringungsraum.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, auch f\u00fcr Hamburg gilt: Nach Artikel 16a des Grundgesetzes (GG) der Bundesrepublik Deutschland genie\u00dfen politisch Verfolgte Asyl. Bei der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge muss die Bev\u00f6lkerung besser informiert und einbezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Hamburg ist eine wohlhabende Stadt. Als Partei der Menschenrechte d\u00fcrfen wir nicht denjenigen Hilfe und Schutz verweigern, die unverschuldet in eine Situation geraten sind, die sie dazu bewegt, ihr Land zu verlassen, um in einem anderen Land Schutz zu suchen vor Verfolgung, Terror oder Krieg. Hamburg ist zudem eine fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Stadt bei verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig niedriger Einwohnerdichte. Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist gesamtdeutsche Aufgabe, Hamburg hat dazu seinen Beitrag zu leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Olaf Scholz und die SPD werden nach der Wahl das machen, was sie vor der Wahl gesagt haben. Das ist wichtig f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik. Die Entscheidung \u00fcber diese Frage liegt aber nicht auf Hamburger Ebene. Sie hat nichts mit den B\u00fcrgerschaftswahlen zu tun. Deshalb w\u00e4re es unseri\u00f6s Wahlversprechen zu diesem Thema zu machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Nach den gewerbesteuerlichen Regelungen sind freiberuflich T\u00e4tige keine Unternehmer, die ein Gewerbe betreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Finanzkraft der Kommunen st\u00e4rken, indem wir die freiberuflich T\u00e4tigen in die Gewerbesteuer einbeziehen. Da die Gewerbesteuer auf die Einkommensteuer angerechnet wird, wird dies grunds\u00e4tzlich nicht mit Mehrbelastungen f\u00fcr die freiberuflich T\u00e4tigen verbunden sein  es wird entsprechend weniger Einkommensteuer abgef\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist reformbed\u00fcrftig und in ihrer heutigen Form abzuschaffen. Eine Ausweitung kommt deshalb nicht infrage.  Stattdessen setzt sich die FDP im Rahmen der F\u00f6deralismuskommission III f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Hebesatzrechts f\u00fcr Gebietsk\u00f6rperschaften f\u00fcr Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern den Ausbau der Gewerbesteuer zu einer kommunalen Gemeindewirtschaftssteuer, die von allen wirtschaftlich T\u00e4tigen solidarisch getragen wird  dazu geh\u00f6ren auch die freien Berufe.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit sollen m\u00f6glichst alle Gewerbesteuer zahlen. F\u00fcr das h\u00f6here Risiko freiberuflicher T\u00e4tigkeit sind h\u00f6here Freibetr\u00e4ge als bisher n\u00f6tig. Freie Berufe reichen von selbst\u00e4ndiger Altenpflege bis zu Notaren, Wirtschaftspr\u00fcfern oder Architekten. Einfachere T\u00e4tigkeiten als Freiberufler m\u00fcssen ein ausreichendes Einkommen erzielen, und R\u00fccklagen schaffen k\u00f6nnen. Die M\u00f6glichkeit der Abw\u00e4lzung z.B der Kosten von \u00c4rzten auf ihre Patienten ist zu ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer Gewerbe betreibt, sollte steuerlich gleich behandelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur, falls sie nicht in der Gewerkschaft sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Der Unterschied zwischen Freiberuflern und Gewerbetreibenden ist in vielen Bereichen kaum nachvollziehbar. Schon bei einem Wechsel der Unternehmensform kann aus einem Freiberufler ein Gewerbetreibender werden. Die unterschiedliche steuerliche Belastung ist nicht nachvollziehbar. Auch hat der St\u00e4dtebund die Gewerbesteuerpflicht zugunsten der Finanzen der Kommunen empfohlen. Dem schlie\u00dfen wir uns an.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Freiberufler tragen bereits eine erhebliche Steuerlast und tragen so zur Finanzierung des Gemeinwesens bei. Eine zus\u00e4tzliche Belastung dieser Berufsgruppen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das z\u00e4hlt zu den Rechten der Freiberufler, die im \u00dcbrigen auch viele  Risiken tragen. Allerdings nur unter strengen Regeln, denn wenn Freiberufler gegen diese Gesetze versto\u00dfen, m\u00fcssen sie die Steuer auch r\u00fcckwirkend zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Wenn neue Steuern erhoben werden, muss dies gut begr\u00fcndet sein. Die Gewerbesteuer ist  urspr\u00fcnglich als pauschaler Ausgleich f\u00fcr die Infrastrukturlasten der produktions- und personalintensiveren Betriebe gerechtfertigt worden. Freiberufler profitieren nicht in diesem hohen Ma\u00dfe von einer guten Infrastruktur. Zwar sind die Unterschiede teilweise geringer geworden. Jedoch werden kleine Gewerbebetriebe durch h\u00f6here Freibetr\u00e4ge zunehmend von der Gewerbesteuer befreit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dort, wo es rechtlich m\u00f6glich und sicherheitsm\u00e4\u00dfig geboten ist, gibt es schon jetzt ausreichend Video\u00fcberwachung - z.B. an unseren Bahnh\u00f6fen. Eine generelle Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja.  Video\u00fcberwachung wirkt abschreckend und kann bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten helfen. Hamburg braucht mehr Sicherheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten. Das Argument, man k\u00f6nne zumindest die Aufkl\u00e4rung von Straftaten verbessern ist angesichts der Folgen f\u00fcr Demokratie und Grundrechte nicht ausreichend. \u00d6ffentliche R\u00e4ume d\u00fcrfen nicht unter staatliche Dauerkontrolle geraten, Ausnahmen sollten nur an Orten anhaltender Gefahrenlagen zugelassen werden. Video\u00fcberwachung ist heute Alltag. Es geht nicht nur um Polizeikameras, sondern auch um die allgegenw\u00e4rtige private Video\u00fcberwachung in L\u00e4den etc.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt die fl\u00e4chendeckende Ausweitung der Video\u00fcberwachung ab. Dieses Mittel muss auf Gefahrenschwerpunkte beschr\u00e4nkt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche ist ein erheblicher Eingriff in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung der Menschen, die von den \u00dcberwachungskameras erfasst werden. Inhalts\u00fcberwachung der Telekommunikation, Wohnraum\u00fcberwachung, Online-Durchsuchungen, Video\u00fcberwachung, Vorratsdatenspeicherung und andere unkontrollierte \u00dcberwachungsinstrumente lehnen wir ab: Sie m\u00fcssen zur\u00fcckgebaut, der Datenschutz gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die anlasslose und pauschale Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum erzeugt lediglich gef\u00fchlte Sicherheit und dringt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Privatsph\u00e4re der Menschen ein. Video\u00fcberwachung kann Kriminalit\u00e4t in den meisten F\u00e4llen nicht verhindern, sondern h\u00f6chstens verdr\u00e4ngen. Die Kosten f\u00fcr die Installation und die \u00dcberwachung der Kameras stehen zudem in keiner Relation zum Nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberwachung von Bahnh\u00f6fen, Stra\u00dfenverkehrsknoten und  Brennpunkten ist ausreichend. Die M\u00f6glichkeiten der  Datenerhebung des Staates \u00fcber seine B\u00fcrger sind dadurch enorm , und oft werden auch Verbrechen aufgekl\u00e4rt, weil die T\u00e4ter zur, vor oder nach der Tat von einer Kamera erfa\u00dft werden. Aber  selbst im kamera\u00fcberwachten R\u00e4umen wie Bahnh\u00f6fen verhindern die Kameras die Gewalt nicht. Das tun in erster Linie mehr Polizisten auf den Stra\u00dfen, und hier ist anzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "So reizvoll ein fl\u00e4chendeckendes Live-Streaming f\u00fcr alle auf YouTube auch w\u00e4re: Die sch\u00f6nen Dinge des Lebens (Raub\u00fcberf\u00e4lle, Falschparken, Wildpinkeln) sollte man sich einfach im Original anschauen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Missbrauch mit den Aufnahmen muss unter strenge Strafe gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Eine pauschale Ausweitung der Video\u00fcberwachung dient nicht dem Ziel, die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD Hamburg bekennt sich zum Grundrecht auf Sicherheit. Die Hamburger Stra\u00dfen d\u00fcrfen kein Raum der Furcht f\u00fcr rechtsstreue B\u00fcrger werden. Video\u00fcberwachung kann einen wertvollen Beitrag zu Abschreckung und Strafverfolgung leisten. Wo dies nach polizeilichen Erkenntnissen erforderlich ist, sollte daher verst\u00e4rkte Video\u00fcberwachung eingesetzt werden, um Straft\u00e4ter umgehend zu ermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung in der City ist schon weit fortgeschritten. Eine weitere \u00dcberwachung greift zu sehr in die Privatsph\u00e4re und in den Datenschutz der B\u00fcrger ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume bewirkt f\u00fcr viele Menschen ein diffuses Gef\u00fchl des Beobachtet sein. Auch wir wollen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserer Stadt weiterhin sicher f\u00fchlen. Sicherheit darf aber nicht zur Unfreiheit f\u00fchren. Aus diesem Grund stehen wir f\u00fcr eine Aufstockung der Personaldecke bei der Hamburger Polizei. Die derzeitige \u00dcberwachung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten (z.B. U-Bahnh\u00f6fe) reicht daher aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gro\u00dfprojekte, die Hamburg \u00fcber viele Jahre besch\u00e4ftigen und sehr viel Geld kosten, brauchen die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung. Ein Weg ist ein Volksentscheid. Deshalb will die SPD auch eine Abstimmung \u00fcber eine m\u00f6gliche Bewerbung f\u00fcr Olympische und Paralympische Spiele in Hamburg erm\u00f6glichen. Ob daraus auch die M\u00f6glichkeit erw\u00e4chst, generell ein Referendum zu erm\u00f6glichen, wird die Diskussion zeigen. Hierf\u00fcr m\u00fcsste die Verfassung ge\u00e4ndert werden und es br\u00e4uchte einen breiten politischen Konsens.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Wir brauchen vielmehr eine neue Philosophie im Entwicklungsprozess von gro\u00dfen Bau- und Infrastrukturprojekten. Die CDU will daher die Menschen durch eine systematische Beteiligung fr\u00fchzeitig in die Planungen einbeziehen und f\u00fcr konkrete Fragen der Stadt- und Verkehrsentwicklung  ihre Ideen vor Ort aufgreifen und in die Planungen integrieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Volksentscheide sollen nicht regelhaft bei jedem Gro\u00dfprojekt durchgef\u00fchrt werden, sondern nur bei Bedarf. Zus\u00e4tzlich zu Volksentscheiden wollen wir Abstimmungen (Referenden), die vom Parlament angesto\u00dfen werden, \u00fcber gewichtige Themen wie z.B. Olympia und die Wiedereinf\u00fchrung der Stra\u00dfenbahn erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, dass Volksentscheide zu wichtigen politischen Fragen in der Stadt immer dann durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn es daf\u00fcr den erkl\u00e4rten Willen der Wahlbev\u00f6lkerung in Volksinitiativen und Volksbegehren gibt.  In allen anderen Fragen entscheiden entweder die gew\u00e4hlten Abgeordneten in der B\u00fcrgerschaft und bei den meisten gr\u00f6\u00dferen Bauprojekten die Bezirksversammlungen. Dabei soll es bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung der Bev\u00f6lkerung hat in den vergangenen Jahren einen enormen Auftrieb erfahren. DIE LINKE steht diesen Entwicklungen au\u00dferordentlich positiv gegen\u00fcber. B\u00fcrger- und Volksentscheide sind ein wichtiges Mittel, um zentrale Fragen und Entwicklungen unserer Stadt von ihren Bewohnerinnen und Bewohnern beschlie\u00dfen zu lassen. Zweifelhafte Gro\u00dfprojekte wie die Elbphilharmonie oder eine Olympiabewerbung sollten auf jeden Fall durch verbindliche Volksentscheide befasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Exorbitante Kosten f\u00fcr Gro\u00dfbauprojekte rei\u00dfen oftmals gigantische Einschnitte in den Haushalt, die zu Lasten der Bev\u00f6lkerung gegenfinanziert werden m\u00fcssen. Deshalb fordert die Piratenpartei Hamburg mehr B\u00fcrgerbeteiligung bei der Planung und Realisierung von Gro\u00dfprojekten. Insbesondere in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von Flugh\u00e4fen, unterirdischen Bahnh\u00f6fen, Elbphilharmonien und Olympiabewerbungen halten wir verbindliche Volksentscheide f\u00fcr dringend notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist das Geld der B\u00fcrger, welches f\u00fcr derartige Projekte ausgegeben wird. Demnach haben auch die B\u00fcrger dar\u00fcber zu befinden. Zudem sollten die f\u00fcr die Umsetzung verantwortlichen Politiker pers\u00f6nlich f\u00fcr Fehlplanungen wie bei der Elbphilharmonie haften.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur weil Gro\u00dfbauprojekte in Stuttgart und Berlin in einer Katastrophe endeten, sollten wir in Hamburg nicht in Hysterie verfallen, so lange es keinen \u00e4hnlichen Fall bei uns gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Generell ja, aber ist der B\u00fcrger hierzu schon in der Lage.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr mehr Demokratie und f\u00fcr mehr Volksentscheide. Einen Automatismus f\u00fcr Volksentscheide soll es jedoch nicht geben, da die Grenze zwischen normalen Projekten und Gro\u00dfbauprojekten schwimmend ist. Der Staat sollte bei allen Projekten in einem fr\u00fchen Planungsstadium gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz herstellen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Planung einbinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD ist f\u00fcr Volksentscheide. Die Notwendigkeit von Infrastrukturprojekten erschlie\u00dft sich bisweilen nicht unmittelbar und die Absch\u00e4tzung der Potentiale erfordert erhebliche Sachkenntnis. Ein genereller Volksabstimmungsvorbehalt k\u00f6nnte bedeuten, dass wichtige Projekte nicht umgesetzt oder erheblich verz\u00f6gert und verteuert werden. Wir sprechen uns daher f\u00fcr eine erweiterte B\u00fcrgerbeteiligung innerhalb der Planungsprozesse f\u00fcr Gro\u00dfprojekte aus und f\u00fcr Volksentscheide dort, wo gew\u00fcnscht.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs ist n\u00f6tig, darf aber nicht zur einseitigen Belastung anderer Verkehrsteilnehmer und der B\u00fcrger  der betroffenen Stadtteile werden. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Volksinitiative gegen die Busbeschleunigung Unser Uhlenhorst. Vor Gro\u00dfprojekten muss es ergebnisoffene B\u00fcrgerbeteiligung und Transparenz der Kosten geben, Volksentscheide sind dann nicht zwingend n\u00f6tig, s. Handbuch f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung: http://www.bmvi.de/.../handbuch-buergerbeteiligung.pdf.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfbauprojekte beeinflussen oft die Verkehrsplanung, die Stadtplanung und nicht zuletzt den st\u00e4dtischen Haushalt. Die Menschen sind h\u00e4ufig unmittelbar von diesen Entscheidungen betroffen. Jeder und jede sollte die M\u00f6glichkeit erhalten mitzuentscheiden. Um solche Referenden von Seiten des Senats endlich in ganz Hamburg durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen und m\u00f6glichst viele B\u00fcrger an der Abstimmungen zu beteiligen, sind die rechtlichen Rahmenbedingungen in der Hamburger Verfassung z\u00fcgig zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hamburg allein kann kein Haltungsverbot f\u00fcr Wildtiere im Zirkus aussprechen. Hamburg hat sich aber im Bundesrat f\u00fcr ein Haltungsverbot von Wildtieren im Zirkus ausgesprochen, das geht aber eben nur \u00fcber eine \u00c4nderung von Bundesrecht. Olaf Scholz und die SPD werden nach der Wahl das machen, was sie vor der Wahl gesagt haben. Das ist wichtig f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik. Die Entscheidung \u00fcber diese Frage liegt aber nicht auf Hamburger Ebene. Sie hat nichts mit den B\u00fcrgerschaftswahlen zu tun. Deshalb w\u00e4re es unseri\u00f6s Wahlversprechen zu diesem Thema zu machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Es  gibt bislang keine belastbaren Beweise, dass wildlebende Tiere in Zirkussen generell nicht artgerecht gehalten werden k\u00f6nnen, wodurch die  Beschneidung der Grundrechte der Zirkusbetreiber und Tierlehrer zul\u00e4ssig w\u00e4re. Zirkussen, die ihre Wildtiere gut behandeln, muss es daher  uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein, auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen in Hamburg zu gastieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Zirkus ist keine artgerechte Haltung von Wildtieren m\u00f6glich. Wir wollen daher verhindern, dass Zirkusse mit Wildtieren auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen in Hamburg gastieren und uns im Bund f\u00fcr ein Verbot der Wildtierhaltung im Zirkus einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Wildtiere dem Tierschutzgesetz entsprechend gehalten werden, sollten sie weiterhin in Zirkussen auftreten d\u00fcrfen.  Ein generelles Tierverbot in Zirkussen k\u00e4me f\u00fcr einige Zirkusbetreiber einem Berufsverbot gleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr tiergerechte und ethisch vertretbare Tierhaltung ein, und Tierschutz geht f\u00fcr uns einher mit einem umfassenden Umwelt- und Naturschutz. Wir fordern, dass in Hamburg keine Zirkusse mehr gastieren, die Tiere pr\u00e4sentieren und dass Tierdressuren in Zirkussen nicht mehr erlaubt sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch f\u00fcr Zirkustiere muss eine artgerechte Haltung gew\u00e4hrleistet werden. Dies muss durch die Stadt Hamburg wirksam kontrolliert und gegebenenfalls eingegriffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Zirkus k\u00f6nnen Wildtiere nicht artgerecht gehalten werden, und  es ist auch ohne Zirkustiere m\u00f6glich ein anspruchsvolles  Zirkusprogramm vorzutragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI hat ein Herz f\u00fcr Affen, Elefanten und Flusspferde. Wo sollten die denn hin, wenn ihr Job im Zirkus wegf\u00e4llt?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Haltung von Wildtieren in Zirkussen ist nicht artgerecht und immer als Tierqu\u00e4lerei zu betrachten. Dem kurzen Vergn\u00fcgen eines Zirkus-Besuchs steht die lebenslange K\u00e4fighaltung oder Fesselung der Tiere gegen\u00fcber, was ethisch nicht vertretbar ist. Wildtiere sind keine Spielzeuge oder Artisten, die au\u00dferhalb ihres nat\u00fcrlichen Lebensraumes der Volksbelustigung dienen sollten. Sie sind Mitgesch\u00f6pfe, f\u00fcr deren Wohl wir Verantwortung tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Tierschutz ist f\u00fcr die AfD Hamburg ein hohes Gut. Die wenig artgerechte Haltung von Wildtieren in Zirkussen zu reinen Unterhaltungszwecken l\u00e4sst sich schwerlich mit den Prinzipien einer artgerechten Haltung vereinbaren, wie sie der Gesetzgeber im Grundsatz normiert hat. Die AfD Hamburg spricht sich in Anerkennung dieses Grundsatzes f\u00fcr ein Verbot der Wildtierhaltung in Zirkussen aus. Ausnahmen k\u00f6nnen gemacht werden, wenn die artgerechte Haltung im Einzelfall nachgewiesen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Wildtiere im Zirkus muss aber eine m\u00f6glichst artgerecht Haltung eingehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Eine artgerechte Haltung von Wildtieren ist in einem Wanderzirkus aller Erfahrung nach nicht m\u00f6glich. In vielen F\u00e4llen grenzt dies an Tierqu\u00e4lerei. Im Sinne des Tierschutzes sollte Hamburg auf Wildtiere in Zirkussen verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein kommunales Ausl\u00e4nderwahlrecht, das Hamburg schon einmal eingef\u00fchrt hatte, ist leider nicht mit dem Grundgesetz vereinbar. Die SPD l\u00e4dt die Ausl\u00e4nder, die l\u00e4nger in Hamburg leben, deshalb mit gro\u00dfem Erfolg dazu ein, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit anzunehmen. Dann haben sie die gleichen Rechte und Pflichten wie alle anderen Deutschen auch - und k\u00f6nnen an allen Wahlen teilnehmen!", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein.  Die bundesverfassungsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die Definition des Staatsvolks verbieten eine abweichende Erweiterung des Wahlvolks.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nach wie vor setzen wir uns f\u00fcr das Kommunale Wahlrecht f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein, die nicht aus der EU stammen. Menschen, die seit Jahrzehnten in der Bundesrepublik leben, d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger von der politischen Teilhabe ausgeschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr ein Wahlrecht f\u00fcr die B\u00fcrgerschaftswahlen f\u00fcr alle EU-B\u00fcrger und ein Wahlrecht bei den Bezirksversammlungswahlen f\u00fcr alle Menschen ohne deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft, die nicht aus einem EU-Land stammen und sich mindestens 5 Jahre lang legal in Hamburg aufhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE stellt die Forderung auf, MigrantInnen die rechtliche Gleichstellung und gleichberechtigte soziale Partizipation zu erm\u00f6glichen. Die Erweiterung des kommunalen Wahl-rechts auf die Drittstaatenangeh\u00f6rige sehen wir als einen Schritt in die richtige Richtung an.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wer ohne deutschen Pass hier in Hamburg lebt, unterliegt genau denselben Pflichten was bspw. die Zahlung von Steuern, Abgaben und Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen angeht, wie ein Deutscher. Daher sollen sie auch das Recht haben, sich an der politischen Gestaltung ihres Lebensraumes zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur Deutsche sollten entscheiden d\u00fcrfen, wer in Deutschland auf allen Ebenen regiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber wer etwas anderes als Die PARTEI w\u00e4hlt, wird abgeschoben. Nach Hannover!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder die eine bestimmte Anzahl von Jahren  bereits in Hamburg leben, sollten in ihrem Bezirk mitentscheiden d\u00fcrfen. Hierzu ist das Wahlrecht auf Bezirksebene f\u00fcr Ausl\u00e4nder zuzulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Dauerhaft in Hamburg zu leben ist mit der Verpflichtung verbunden, sich der Gemeinschaft zumindest insoweit zu n\u00e4hern, wie es ein gedeihliches Miteinander erforderlich macht. Au\u00dferdem sind mit dem Aufenthalt auf Dauer zumeist Lasten wie das Zahlen von Steuern und Sozialabgaben verbunden. Diesen Pflichten sollten auch Rechte folgen, so das Teilnahmerecht an Bezirkswahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "An den Bezirkswahlen sollen gem\u00e4\u00df geltender Rechtslage nur deutsche Staatsangeh\u00f6rige und Angeh\u00f6rige von EU-Staaten teilnehmen d\u00fcrfen. Es gibt keinen sachlich gerechtfertigten Grund, bei Kommunalwahlen einen anderen Personenkreis zu berechtigen als bei anderen Wahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das geltende in Hamburg Wahlrecht soll erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Die Maxime eines jeden demokratischen Systems sollte sein, h\u00f6chst m\u00f6gliche Partizipation anzustreben. Das Grundgesetz gibt vor, dass alle Macht vom Volk auszugehen hat. Als liberale Partei sehen wir auch Menschen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit als Teil dieses Volkes an. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, welche dauerhaft in Hamburg leben, haben ein Recht darauf, an der Gestaltung ihres Lebensmittelpunktes teilzuhaben und somit an Bezirkswahlen teilzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Stra\u00dfenbahn soll es in Hamburg nicht geben. Es fehlt der Platz f\u00fcr ein weiteres Verkehrsmittel im Stra\u00dfenraum. Wir wollen U- und S-Bahn ausbauen, diese sind schneller und leistungsf\u00e4higer.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Mit einer Stadtbahn kann Hamburg mehr Stadtteile kosteng\u00fcnstiger und schneller erschlie\u00dfen als mit einer U-Bahn und so die dringend ben\u00f6tigten neuen Kapazit\u00e4ten schaffen und die Qualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Nahverkehr weiter verbessern. Deshalb ist die Einf\u00fchrung der Stadtbahn aus Sicht der CDU die schnellste, beste und einzig bezahlbare L\u00f6sung. Hamburg kann es sich nicht leisten, noch weitere 25 Jahre auf eine U-Bahn zu warten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wo der Bus zu schwach und ein U-Bahn-Neubau zu teuer ist, brauchen wir die Stadtbahn. Sie ist die wirtschaftliche L\u00f6sung f\u00fcr die drohenden Kapazit\u00e4tsprobleme in Hamburg. Die Stadtbahn ist im Bau wesentlich billiger als die U-Bahn und als Transportmittel f\u00fcr Gro\u00dfst\u00e4dte bew\u00e4hrt und geeignet. Sie kann sehr viel mehr Fahrg\u00e4ste in sehr viel k\u00fcrzerer Zeit mitnehmen als ein Bus. Sie ist schnell und leise und hat eine umweltschonende Antriebstechnik.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr den Ausbau des vorhandenen U- und S-Bahnsystems ein. Sie ist leistungsf\u00e4higer als jedes andere schienengebundene Verkehrssystem.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00fcbervollen Busse und U-Bahnen brauchen eine Entlastung  sie sind \u00fcbervoll. Eine Stadtbahn ist eine viel praktischere und g\u00fcnstigere Alternative als weiterer U-Bahn-Bau.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen dringenden Ausbaubedarf beim \u00f6ffentlichen Nahverkehr und wollen mehrere Stra\u00dfenbahnlinien realisieren. Damit sollen insbesondere notwendige Querverbindungen im Hamburger Schienennetz erg\u00e4nzt, Stadtteile ohne bestehende U- oder S-Bahnen angebunden sowie \u00fcberlastete Buslinien entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Neben U- und S-Bahnen ist das Betreiben eines dritten  Schienensystems logistischer Unfug, zumal der Verkehrsraum  Stra\u00dfe keine Kapazit\u00e4ten mehr frei hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein! Z wie Zukunft, Z wie Zeppelin, lautet die Parole!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ausbau des U-Bahn Netzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Zurzeit scheint die Stra\u00dfenbahn Verkehrsexperten nicht leistungsf\u00e4hig genug zu sein. Ob diese Einsch\u00e4tzung nur aufgrund der politischen Vorgaben des Senats erfolgt oder belegbar ist, w\u00e4re im Fall einer Verantwortungs\u00fcbernahme zu hinterfragen. Wichtig ist der \u00d6DP auch, zuk\u00fcnftigen Generationen nicht unn\u00f6tig neue Schulden aufzuladen und bei der notwendigen F\u00f6rderung des \u00d6PNV die g\u00fcnstigsten Varianten zu w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der bereits heute knappe Verkehrsraum soll nicht durch eine Stadtbahn noch weiter verknappt werden. Der Bau einer Stadtbahn wird absehbar auf erheblichen Widerstand sto\u00dfen und daher kaum zeitnah umgesetzt werden k\u00f6nnen. Stattdessen sollten realistische Alternativen mit Umsetzungspotential vorangetrieben werden. Auch w\u00e4re die Stadtbahn als neuer Verkehrstr\u00e4ger mit erheblichen Anfangsinvestitionen verbunden, die beim Ausbau bestehender Verkehrstr\u00e4ger nicht in dem Umfang get\u00e4tigt werden m\u00fcssten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Den Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs begr\u00fc\u00dfen wir als Voraussetzung f\u00fcr eine gesunde Wirtschaft in Hamburg. Eine neue Konkurrenz im Stra\u00dfenverkehr durch ein weiteres Verkehrsmittel wie die Stadtbahn k\u00f6nnte allerdings auch zu mehr Chaos f\u00fchren. Deshalb bef\u00fcrworten wir allenfalls den Ausbau der Hamburger U-Bahnstrecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "HHBL"
        }, 
        {
          "text": "Ein weiteres neues schienengebundenes Verkehrssystem f\u00fcr Hamburg sehen wir kritisch. Wir wollen jedoch, dass die Hamburgerinnen und Hamburger per Volksentscheid selbst dar\u00fcber abstimmen, ob es k\u00fcnftig eine Stadtbahn auf ausgew\u00e4hlten Strecken geben soll. Auf diese Weise k\u00f6nnen die Argumente pro und contra im Rahmen von \u00f6ffentlich gef\u00fchrten Diskussionen nochmals  intensiv gegeneinander abgewogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Liberale"
        }
      ], 
      "id": "WOM-32-37"
    }
  ]
}