{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit und des Umweltschutzes ist eine EU-weite Harmonisierung der H\u00f6chstgeschwindigkeit f\u00fcr PKW auf Autobahnen notwendig.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr allgemeine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen besteht weder aus Verkehrssicherheits- noch aus Umweltgr\u00fcnden ein Anlass. Es fahren nur sehr wenige Autos mit einem so hohen Tempo, dass sich eine Geschwindigkeitsbegrenzung auf die Schadstoffemission wesentlich auswirken w\u00fcrde. Eine bessere Stauvermeidung durch den Ausbau von Stra\u00dfen sowie eine intelligente Verkehrssteuerung w\u00fcrde hier wesentlich mehr f\u00fcr die Umwelt bringen. Doch gerade auf diesem Gebiet versagt Rot/Gr\u00fcn! Auch die Begr\u00fcndung, dass ein Tempolimit die Verkehrssicherheit erh\u00f6hen w\u00fcrde, ist bei n\u00e4herer Betrachtung nicht stichhaltig. Denn die Autobahnen sind nach wie vor unsere sichersten Stra\u00dfen. Zudem z\u00e4hlen die deutschen Autobahnen zu den sichersten in ganz Europa. Der Anteil von schweren Unf\u00e4llen ist pro gefahrener Autobahnkilometer in Deutschland wesentlich geringer als in L\u00e4ndern mit einer Geschwindigkeitsbegrenzung wie etwa Italien, \u00d6sterreich oder Frankreich. Schon jetzt gelten f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil des deutschen Autobahnnetzes Tempolimits in unterschiedlicher H\u00f6he. Die Union h\u00e4lt viel von diesen flexiblen, auf die jeweilige Verkehrssituation abgestimmten Tempobegrenzungen, weil sie - anders als starre Tempolimits - der Verkehrssicherheit besonders dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS tritt f\u00fcr ein generelles Tempolimit von 130 km/h auf Autobahnen ein, weil die Entschleunigung des mobilen Individualverkehrs zu mehr Sicherheit auf den Stra\u00dfen und zu weniger Luftverschmutzung beitr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Verantwortungsbewusstes Fahren ist entscheidend, nicht das Tempolimit. Die Zahl der Verkehrstoten in Deutschland ist niedriger als in Frankreich oder England, wo es Begrenzungen gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Oberstes Ziel der Verkehrspolitik muss der Schutz aller Verkehrsteilnehmer sein. Wir wollen unsere wirkungsvolle Verkehrssicherheitsarbeit fortsetzen und insbesondere Risikogruppen wie jugendliche Fahranf\u00e4nger und \u00e4ltere Menschen unterst\u00fctzen. Tempolimits werden dort verh\u00e4ngt, wo besondere Gefahrenstellen sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die jetzigen gesetzlichen Regelungen schaffen eine ausgewogene Balance zwischen den Arbeitsnehmer- und den Arbeitgeberinteressen. Der bestehende K\u00fcndigungsschutz bietet gen\u00fcgend Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Arbeitgeber und ein angemessenes Ma\u00df an Sicherheit f\u00fcr die Arbeitnehmer.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir schaffen neue Chancen f\u00fcr Arbeit durch einen flexiblen K\u00fcndigungsschutz. Wer Arbeit hat, soll seinen K\u00fcndigungsschutz allerdings behalten. Wer aber keine Arbeit hat, dem hilft auch kein K\u00fcndigungsschutz. Wer Arbeit sucht, soll daher neue Chancen bekommen: F\u00fcr Neueinstellungen wird das K\u00fcndigungsschutzgesetz in Betrieben bis zu 20 Besch\u00e4ftigten ausgesetzt. In anderen Betrieben wird er f\u00fcr Neueinstellungen erst nach zwei Jahren wirksam. Bei Abschluss des Arbeitsvertrages kann gegen den Verzicht auf eine K\u00fcndigungsschutzklage eine Abfindung, deren Mindesth\u00f6he gesetzlich festgelegt wird, vereinbart werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS engagiert sich gegen die Angriffe auf das K\u00fcndigungsschutzgesetz, die wir als Teil einer Offensive zum R\u00fcckbau des Arbeitsrechts verstehen. Es ist ein Irrglaube, dass mit der Beseitigung von Arbeits- und Tarifschutz die Massenarbeitslosigkeit abgebaut werden k\u00f6nnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz vor willk\u00fcrlichen K\u00fcndigungen ist im BGB geregelt. Der dar\u00fcber hinausgehende besondere K\u00fcndigungsschutz verhindert Einstellungen und muss flexibilisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verl\u00e4sslicher K\u00fcndigungsschutz geh\u00f6rt zu den zentralen Elementen unseres Sozialstaates und unseres Besch\u00e4ftigungssystems. Alle empirischen Studien weisen darauf hin, dass der gesetzliche K\u00fcndigungsschutz in der Realit\u00e4t kein Einstellungshemmnis ist. Die Entscheidung zur Einstellung neuer Mitarbeiter orientiert sich vielmehr an der allgemeinen wirtschaftlichen Lage und der zu erwartenden eigenen Auftragslage. Eine weitere Aufweichung des K\u00fcndigungsschutzes f\u00fchrt zu mehr Verunsicherung in den Betrieben und destabilisiert gerade in Krisenzeiten. Die SPD lehnt eine Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Atomkraft ist nicht zu verantworten, weil ein Unfall wie in Tschernobyl nicht sicher ausgeschlossen werden kann, die sichere Entsorgung des atomaren M\u00fclls weltweit ungel\u00f6st ist und die zivile und milit\u00e4rische Nutzung kaum zu trennen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Energiepolitik mit Vernunft und Augenma\u00df. Ohne Kernenergie aber ist eine globale L\u00f6sung der CO2-Problematik derzeit undenkbar. CDU und CSU sind davon \u00fcberzeugt, dass die Kernenergie als Br\u00fccke in den zuk\u00fcnftigen Energiemix mit einem wachsenden Anteil erneuerbarer Energien fungieren kann. Mit Wind- und Solarenergie allein sind der drastisch steigende Energiebedarf und die weltweiten Klimaschutzziele nicht in Einklang zu bringen. Wir brauchen daher die Kernkraft auch in Deutschland und stellen die Weichen f\u00fcr eine geordnete Entsorgung. Die Betriebsdauer der deutschen Kernkraftwerke wird sich ausschlie\u00dflich an der Gew\u00e4hrleistung des gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Sicherheitsniveaus jeder Anlage orientieren. Der Bau neuer Kernkraftwerke ist nicht geplant.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unter Rotgr\u00fcn wird fast genauso viel Atomstrom produziert wie vorher unter Kohl. Die Bundesregierung vereinbarte mit den Betreiberfirmen eine Sicherung des AKW-Betriebs f\u00fcr die n\u00e4chsten 30 Jahre. Die Linkspartei.PDS tritt dagegen seit langem f\u00fcr einen konsequenten Ausstieg aus der Atomkraftnutzung und f\u00fcr eine Energiewende hin zu regenerativen Energietr\u00e4gern wie Sonne, Wind, Wasser und Biomasse ein. Wir lehnen die Wiederaufbereitung atomarer Brennstoffe und die damit verbundenen Atomtransporte ab und unterst\u00fctzen die friedlichen Proteste der Anti-Atom-Bewegung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative - der verst\u00e4rkte Einsatz fossiler Brennstoffe - belastet das Klima. Solange hier keine L\u00f6sung gefunden ist, ist der beabsichtigte Ausstieg aus der Kernenergie nicht zu vertreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD h\u00e4lt am vereinbarten Atomausstieg fest.  Der schrittweise Ausstieg ist die Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau einer zukunftsf\u00e4higen Energieversorgung, die auf erneuerbare Energien und den effizienten Einsatz von Energie setzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die \u00f6kologische Steuerreform ist ein Erfolg der gr\u00fcnen Regierungsbeteiligung. Mit ihr konnten die Lohnnebenkosten gesenkt und die Treibhausgasemissionen des Verkehrs um 10 % gemindert werden. Eine Abschaffung oder Senkung ist deswegen sowohl aus besch\u00e4ftigungspolitischen als auch aus umweltpolitischen Gr\u00fcnden abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Rot-Gr\u00fcn sind Autofahrer die Melkkuh der Nation. Dazu passt, dass die rot-gr\u00fcne Bundesregierung den staatlichen Anteil am Benzinpreis enorm in die H\u00f6he getrieben hat. Die Union wird diese gegen Auto-Mobilit\u00e4t gerichtete Belastungsspirale nicht weiter anziehen. Wir planen keine Erh\u00f6hung der Mineral\u00f6lsteuer. Die \u00d6kosteuer hat mit \u00d6kologie nichts zu tun, sie wird zum Stopfen der Rentenkassen zweckentfremdet und muss langfristig weg. Wegen der Haushaltskrise, in die Rot-Gr\u00fcn Deutschland gest\u00fcrzt hat, werden wir aber mit ihr leben m\u00fcssen, bis das Wachstumskonzept von CDU/CSU greift.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS will die \u00d6kosteuer in eine Prim\u00e4renergiesteuer umwandeln, die auf den Energiegehalt der Energietr\u00e4ger sowie auf die Emission von Kohlendioxid und anderen klimarelevanten Gasen erhoben wird. In diese Prim\u00e4renergiesteuer geht auch die bisherige Mineral\u00f6lsteuer ein. Wir wollen Einnahmen aus der Prim\u00e4renergiesteuer zielgerecht f\u00fcr den Ausbau des \u00d6PNV nutzen. Die Pendlerpauschale wollen wir erhalten und erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6kosteuer, als Bestandteil der Benzinsteuern, ist sozial ungerecht und behindert Mobilit\u00e4t. Deswegen steht ihre Abschaffung weiter auf der Tagesordnung. Priorit\u00e4t hat f\u00fcr die FDP aber eine gro\u00dfe Steuerreform, die den B\u00fcrgern mehr finanziellen Spielraum gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6kosteuer bleibt. Sie verteuert Energie und senkt die Kosten des Faktors Arbeit.  Wir wollen verantwortlich mit den Ressourcen wirtschaften und gleichzeitig neue Kraftstoffe, z.B. auf Basis von Biomasse erforschen. Autos mit sparsamen Verbrauch und spritsparende Fahrweise helfen, Benzinkosten zu senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen die eingeleiteten Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei. Wenn die T\u00fcrkei alle Kopenhagener Kriterien erf\u00fcllt, soll sie ein vollwertiges Mitglied der Europ\u00e4ischen Union werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "CDU und CSU treten f\u00fcr eine enge, privilegierte Partnerschaft zwischen der EU und der T\u00fcrkei ein, die weit \u00fcber die bereits bestehende Zollunion hinausgeht, z. B. bei der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik (GASP) sowie bei der Bek\u00e4mpfung des organisierten Verbrechens und des internationalen Terrorismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist kein christlicher Klub und muss jedem europ\u00e4ischen Land offen stehen. Der T\u00fcrkei sollen gleichberechtigte Beitrittsverhandlungen angeboten, die Frage der Menschenrechte darf nicht ausgeklammert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei m\u00fcssen ergebnisoffen gef\u00fchrt werden. Erst gegen Ende des Verhandlungsprozesses wird man bewerten k\u00f6nnen, ob die T\u00fcrkei die Voraussetzungen f\u00fcr einen Beitritt erf\u00fcllt, und ob die EU in der Lage ist, ein weiteres gro\u00dfes Land als Mitglied aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu den bereits auf europ\u00e4ischer Ebene eingegangenen und von den Mitgliedsstaaten einstimmig beschlossenen Verpflichtungen im Rahmen des EU-Erweiterungsprozesses, wenn die Kriterien durch die Beitrittsstaaten erf\u00fcllt werden. Wer wie CDU/CSU unsere Partner in Europa verunsichert und Vertr\u00e4ge in Frage stellt, denen die 25 Mitgliedsstaaten einstimmig zugestimmt haben, stellt ein Friedensrisiko f\u00fcr Europa dar. Einen Wortbruch gegen\u00fcber langj\u00e4hrigen Partnern gibt es mit einer SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung nicht. Wenn die T\u00fcrkei alle Kriterien erf\u00fcllt, sollen die langj\u00e4hrigen Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei am 3. Oktober beginnen. Denn: alle bisherigen Bundesregierungen - von Konrad Adenauer bis Helmut Kohl - haben der T\u00fcrkei eine Mitgliedschaft in Aussicht gestellt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung ab. Sie w\u00e4re Gift f\u00fcr die Konjunktur und w\u00fcrde die ohnehin schwache Binnennachfrage weiter schw\u00e4chen. Au\u00dferdem belastet sie gerade Rentner, Arbeitslose und Studenten, also die Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft, am st\u00e4rksten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir senken deutlich die Lohnzusatzkosten durch Absenkung der Arbeitslosenversicherung um 2 Prozent. Das macht Arbeit in Deutschland im internationalen Wettbewerb und gegen\u00fcber dem Einsatz von Maschinen wieder konkurrenzf\u00e4higer. Im Gegenzug wird zur Finanzierung die Mehrwertsteuer von 16 auf 18 Prozent erh\u00f6ht. Der erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuersatz von 7 Prozent f\u00fcr viele G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfs bleibt unver\u00e4ndert. Aus Berechnungen von Forschungsinstituten ergibt sich, dass dieses Vorgehen bis zu 200.000 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze bringt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer aus \u00f6konomischen und sozialen Gr\u00fcnden ab. Kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen schadet eine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Geringverdiener, Arbeitslose und Bezieher kleiner Renten w\u00fcrde eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung besonders hart treffen, ohne dass sie in den Genuss der versprochenen Entlastungen k\u00e4men.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Jede Steuererh\u00f6hung belastet die Wirtschaft, hemmt das Wachstum und behindert die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer lehnen wir ab. Wir brauchen in Deutschland dringend eine Erholung der Binnenkonjunktur. H\u00f6here Mehrwertsteuern bewirken das Gegenteil: Sie sind ein Konjunkturkiller. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen L\u00f6hne verhindern, von denen man nicht leben kann. Wir setzen uns deswegen f\u00fcr regional und branchenspezifisch differenzierte Mindestlohnregelungen ein, die armutsfeste L\u00f6hne gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der Osterweiterung hat der Missbrauch der Dienstleistungs- und Niederlassungsfreiheit zugenommen. Die Ausweitung des Arbeitnehmerentsendegesetzes auf alle Branchen und gesetzliche Mindestl\u00f6hne \u00fcber die Hintert\u00fcr k\u00f6nnen einen Missbrauch nicht wirksam verhindern. Deshalb setzen wir auf schnelle, wirksame und grenz\u00fcberschreitende Kontrollen und werden zur Bek\u00e4mpfung des Missbrauchs der Niederlassungsfreiheit die Zusammenarbeit der zust\u00e4ndigen Stellen, Ordnungs\u00e4mter und Kammern verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Zirka 2,5 Millionen Vollzeitbesch\u00e4ftigte erhalten heute ein Einkommen unterhalb der Armutsgrenze. Wir fordern einen einheitlichen gesetzlichen Mindestlohn von 1.400 Euro - brutto monatlich. Mit der gesetzlichen Festlegung von Mindestarbeitsbedingungen sollen Rahmenbedingungen f\u00fcr tarifliche Regelungen gesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Mindestl\u00f6hne vernichten Arbeitspl\u00e4tze und f\u00f6rdern Schwarzarbeit. Damit sich Arbeit im Niedriglohnsektor wieder lohnt, will die FDP das Liberale B\u00fcrgergeld als Br\u00fccke in den Arbeitsmarkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Lohndumping entschieden bek\u00e4mpfen. Mit der Ausweitung des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes auf alle Branchen unterst\u00fctzen wir die Tarifvertragsparteien bei der Verhinderung von Lohn- und Sozialdumping durch entsandte Billigkr\u00e4fte. Die Tarifvertragsparteien sind aufgefordert, bundeseinheitliche tarifliche Mindestl\u00f6hne in allen Branchen zu vereinbaren. Soweit dies nicht erfolgt oder nicht erfolgen kann, werden wir Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn ergreifen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Steuers\u00e4tze f\u00fcr private Spitzenverdiener wollen wir im Rahmen einer Steuerreform durch die Anhebung des Spitzensteuersatzes auf 45 % erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits werden insbesondere die Spitzenverdiener, die bislang in erheblichem Umfang Steuerschlupfl\u00f6cher genutzt haben, k\u00fcnftig mehr Steuern zahlen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass der Spitzensteuersatz nicht l\u00e4nger nur auf dem Papier steht, sondern auch von diesen Spitzenverdienern tats\u00e4chlich bezahlt wird. So erreichen wir wesentlich mehr f\u00fcr ein gerechtes Steuersystem als die SPD, die am geltenden Recht festh\u00e4lt und eine spezielle Reichensteuer einf\u00fchren will. Ohne Steuerschlupfl\u00f6cher zu schlie\u00dfen, g\u00e4be es mit der Reichensteuer der SPD sogar neue Anreize, Steuervermeidungsm\u00f6glichkeiten zu nutzen. Es wird aber auch Besserverdienende geben, deren Steuerlast durch die Absenkung des Spitzensteuersatzes auf 39 Prozent sinkt.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein gerechtes Steuersystem und schlagen vor, den Eingangssteuersatz auf 15 Prozent ab einem Freibetrag von 12.000 Euro - und den Spitzensteuersatz auf 50 Prozent ab einem zu versteuernden Einkommen von 60.000 Euro - festzulegen und auf einen Tarifknick zu verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Steuererh\u00f6hungen schaffen keine Gerechtigkeit und vernichten Arbeitspl\u00e4tze. Stattdessen wollen wir bei niedrigen Steuers\u00e4tzen (15, 25, 35 Prozent) alle Ausnahmen streichen. Dann zahlt auch jeder seine Steuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass hohe Individualeinkommen - ab einem Jahreseinkommen von 250.000 Euro (Ledige) bzw. 500.000 Euro (Verheiratete) - st\u00e4rker zur Finanzierung von notwendigen staatlichen Aufgaben - vor allem f\u00fcr Bildung und Forschung - herangezogen werden und daf\u00fcr eine um drei Prozent erh\u00f6hte Einkommensteuer bezahlen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben durch das Dosenpfand die Mehrwegquote erh\u00f6ht und damit einen weiteren Schritt von der Abfall- zur Kreislaufwirtschaft gemacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Ende Mai ist die dritte Novelle der Verpackungsverordnung in Kraft getreten. Grundlage der Novelle sind die bayerischen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Pfandvereinfachungsmodell gewesen: Die Pfandpflicht wird klar begrenzt und einfacher. Es gibt nun ein Einheitspfand von 25 Cent. Die Getr\u00e4nkeindustrie, der Handel und die Anbieter von Pfandsystemen erhalten eine klare politische und rechtliche Vorgabe. Die Neuregelung ist wirtschaftsfreundlicher und verbraucherfreundlicher. Auch die Vereinbarkeit mit EU-Recht ist sichergestellt. Damit sollte die mehrj\u00e4hrige Diskussion \u00fcber die Pfandpflicht f\u00fcr Einwegverpackungen beendet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung, dass wer Dosen verkauft, auch verpflichtet ist, sie zur\u00fcckzunehmen, ist notwendig, um eine \u00f6kologische Steuerungswirkung zu erzielen und die Umstellung auf Mehrwegverpackungen nachhaltig durchzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt das Zwangspfand ab. Die Wirkung zum Schutz der Umwelt ist zweifelhaft, der \u00f6konomische Aufwand erheblich und die Belastung f\u00fcr den Verbraucher unn\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Dosenpfand ist ein Beitrag zum wirtschaftlichen Umgang mit Rohstoffen. Unn\u00f6tiger M\u00fcll wird vermieden. Der Handel muss daf\u00fcr sorgen, dass es ein einheitliches und verst\u00e4ndliches System f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerversicherung soll auch von privaten Krankenversicherungen angeboten werden k\u00f6nnen. Allerdings m\u00fcssen sie sich dem Wettbewerb mit den verschiedenen gesetzlichen Krankenkassen stellen. Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen somit frei zwischen allen privaten und gesetzlichen Kassen entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die von SPD und Gr\u00fcnen propagierte B\u00fcrgerversicherung ist keine geeignete Alternative zu der von der Union geplanten solidarischen Gesundheitspr\u00e4mie. Wenn alle B\u00fcrger in eine einheitliche Zwangsversicherung einzahlen m\u00fcssen, findet Wettbewerb nicht mehr statt. Die B\u00fcrgerversicherung f\u00fchrt nicht zur Entkoppelung von Arbeits- und Gesundheitskosten; steigen die Aufwendungen f\u00fcr die Gesundheit, steigen wie bisher auch die Arbeitskosten. Die B\u00fcrgerversicherung gibt keine Antwort auf die Probleme der Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Diese Form der Versicherung wirkt wie eine Sondersteuer f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen. Sie werden durch die Beitragsbemessungsgrenze gegen\u00fcber h\u00f6heren Einkommen wesentlich st\u00e4rker belastet. Das ist ungerecht. Das von der Union geplante solidarische Gesundheitspr\u00e4mien-Modell h\u00e4lt an der Versicherungspflichtgrenze fest. Die gesetzliche Krankenversicherung und die private Krankenversicherung bleiben daher weiterhin nebeneinander bestehen. Der Wettbewerb zugunsten der Versicherten und Patienten muss aber auch bei den privaten Krankenversicherungen verbessert werden. Insbesondere der Wechsel der bereits privat Versicherten zu einer anderen privaten Krankenversicherung muss besser m\u00f6glich werden als bisher. Dazu ist es notwendig, die kapitalgedeckten Vorsorgeanteile, die die privaten Krankenversicherungen aus den Beitr\u00e4gen bilden, \u00fcbertragbar zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine solidarische B\u00fcrgerversicherung, die alle Berufsgruppen und Einkommensarten in die Gesetzliche Krankenversicherung und in die Pflegeversicherung einbezieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Absicherung des Krankheitsrisikos schl\u00e4gt die FDP einen Systemwechsel vor: den privaten Krankenversicherungsschutz mit sozialer Absicherung f\u00fcr alle. Die gesetzlichen Krankenkassen werden privatisiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Krankheit ist ein Risiko, das niemand alleine schultern kann. Wir werden die Krankenversicherung zu einer B\u00fcrgerversicherung weiterentwickeln, in der gesetzliche und private Krankenversicherung nebeneinander Bestand haben. Dabei gilt, dass jeder versichert sein muss, auch Gutverdienende, Beamte, Selbst\u00e4ndige und Politiker. Die Beitr\u00e4ge zur B\u00fcrgerversicherung richten sich nach dem Einkommen und der jeweiligen Leistungsf\u00e4higkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir finden es inakzeptabel, dass private Spitzenverdiener durch Wohnsitzverlagerung ins Ausland der Besteuerung entgehen k\u00f6nnen. Daher streben wir eine L\u00f6sung \u00e4hnlich wie in den Vereinigten Staaten an, deren im Ausland lebende Staatsb\u00fcrger in den USA einkommenssteuerpflichtig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch k\u00fcnftig sollen Personen, die im Inland (Bundesrepublik Deutschland) weder Wohnsitz noch gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben, mit ihren Eink\u00fcnften, die sie im Inland beziehen, beschr\u00e4nkt steuerpflichtig bleiben. Das hei\u00dft, sie werden - nach Ma\u00dfgabe etwaiger mit dem ausl\u00e4ndischen Wohnsitzstaat abgeschlossener Abkommen - auch weiterhin f\u00fcr solche Eink\u00fcnfte z. B. aus selbst\u00e4ndiger und nichtselbst\u00e4ndiger Arbeit, wenn diese im Inland ausge\u00fcbt oder verwertet wird, oder aus der Vermietung eines im Inland gelegenen Grundst\u00fcckes, Steuern zu zahlen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Steuerhinterziehung und Steuerflucht muss intensiviert werden. Neben der personellen Verst\u00e4rkung der Pr\u00fcfbeh\u00f6rden in Deutschland sollen auch internationale Steueroasen trockengelegt werden. Dazu sind u. a. auch internationale Abkommen dringend notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland muss durch ein niedriges, einfaches und gerechtes Steuersystem wieder wettbewerbsf\u00e4hig werden. Dann bleibt das Geld im Land - und Investoren kommen in die Bundesrepublik, statt aus ihr zu fliehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verkn\u00fcpfung der Steuerpflicht mit der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit wirft erhebliche Probleme rechtlicher, technischer und praktischer Natur auf und ist daher weder praktikabel noch systematisch sinnvoll. Richtiger ist das gegenw\u00e4rtig praktizierte Ans\u00e4ssigkeitsprinzip, nach dem auch ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer in Deutschland Steuern bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Reform der Landwirtschaft ist f\u00fcr uns eine zentrale politische Aufgabe. Eine gr\u00fcne Agrarwende ist auch ein entscheidender Beitrag zum Abbau der Produktions\u00fcbersch\u00fcsse und damit der Exportsubventionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "CDU und CSU treten f\u00fcr eine behutsame Neuausrichtung der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) der EU ein, insbesondere f\u00fcr eine nationale Ko-Finanzierung, die die Ungleichgewichte zwischen den Netto-Zahlern und -Empf\u00e4ngern in der EU verringern w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes und im Zuge einer Neugewichtung des EU-Au\u00dfenhandels soll das F\u00f6rdersystem \u00f6kologisch und sozial vertr\u00e4glich umgestaltet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Agrarpolitik muss sich zuk\u00fcnftig st\u00e4rker an den Prinzipien der Sozialen Marktwirtschaft und der Nachhaltigkeit orientieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gemeinsame Agrarpolitik der EU ist bereits seit den neunziger Jahren einem grunds\u00e4tzlichen Richtungswechsel unterworfen worden. Diese Korrektur wurde durch die unter der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft im Jahre 1999 sowie den Beschl\u00fcssen zur Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik vom Juni 2003 und April 2004 konsequent fortgef\u00fchrt. Der Anteil der Agrarausgaben am Gesamthaushalt der EU ist seither kontinuierlich zur\u00fcckgegangen, von rund 70% (1988) auf heute rund 45%. Nach den Vorstellungen der EU-Kommission soll er bis 2013 auf rund 35% zur\u00fcckgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr den Ausbau der gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU ein. Dabei muss sie von einer ganzheitlichen Vorstellung von Sicherheit ausgehen, die viel mehr als traditionelle Verteidigungspolitik umfasst. Oberste Priorit\u00e4t m\u00fcssen immer die zivile Konfliktpr\u00e4vention und Konfliktbew\u00e4ltigung haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "CDU und CSU treten f\u00fcr eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Verteidigung ein, nicht als Gegengewicht zur USA, sondern zur St\u00e4rkung der transatlantischen Partnerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS wendet sich gegen eine Militarisierung der EU. Statt in milit\u00e4rische Konkurrenz mit den USA zu treten, muss sich Europa in der Welt f\u00fcr zivile Wege der Konfliktl\u00f6sung stark machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern mutige Schritte zur Weiterentwicklung der Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Angesichts neuer sicherheitspolitischer Herausforderungen, der Instabilit\u00e4t auf dem westlichen Balkan, der andauernden Konflikte im Nahen Osten und der Zuspitzung der Krise im Irak ist mehr gemeinsames Handeln der EU in der Au\u00dfenpolitik dringend geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns entschlossen f\u00fcr den Aufbau einer wirklichen und effizienten Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik - und in ihrem Rahmen auch f\u00fcr eine Gemeinsame Europ\u00e4ische Verteidigungspolitik - ein. Unser Ziel ist es, die Europ\u00e4ische Union zu einer Friedensmacht fortzuentwickeln, die f\u00fcr eine sozial gerechte Gestaltung der Globalisierung und die Durchsetzung und Einhaltung der Menschenrechte eintritt. Eine wichtige Grundlage hierf\u00fcr ist die erste Gemeinsame Europ\u00e4ische Sicherheitsstrategie Ein sicheres Europa in einer besseren Welt. Sie setzt auf einen umfassenden Sicherheitsbegriff und nicht nur auf milit\u00e4rische St\u00e4rke. In ihrem Rahmen wollen wir auch die gemeinsame EU-Verteidigungspolitik ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kohlesubventionen wollen wir abschmelzen und bis 2012 komplett abbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sparen und bauen Subventionen und Finanzhilfen ab. Hierbei geht es unter anderem darum, von konsumtiven Ausgaben hin zu Investitionen, Forschung, Bildung und Innovationen umzuschichten. Mit dem deutschen Steinkohlebergbau, dem Land Nordrhein-Westfalen und dem Saarland werden wir daher den sozialvertr\u00e4glichen Auslauf des subventionierten Bergbaus abstimmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS tritt f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \u00f6kologisch gewichteten Prim\u00e4renergiesteuer ein, die Erzeuger von Strom aus fossilen und nuklearen Quellen st\u00e4rker besteuert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeitsplatz im Steinkohlebergbau wird mit rund 60.000 Euro subventioniert. Das hat keine Zukunft. Stattdessen brauchen wir das Geld f\u00fcr Bildung, Forschung, Innovation.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt einen klaren Fahrplan zur weiteren R\u00fcckf\u00fchrung der Steinkohlesubventionen bis 2012 - diesen Fahrplan stellen wir nicht in Frage. Ohne eigenen Bergbau, der den Zugang zu Lagerst\u00e4tten offen h\u00e4lt, w\u00e4re Deutschland dauerhaft zu 100% von Importsteinkohle abh\u00e4ngig, wie auch immer sich die Preise, die Lieferverh\u00e4ltnisse und die Weltlage k\u00fcnftig entwickeln werden. Dar\u00fcber hinaus dient der Bergbau im eigenen Land als Basis f\u00fcr die Entwicklung von Bergbaumaschinen, Kohlenutzungstechnologien und Kraftwerksanlagen - in diesen Bereichen sind deutsche Anbieter f\u00fchrend auf den Weltm\u00e4rkten. Den dort erreichten Stand d\u00fcrfen wir ebenso wenig gef\u00e4hrden wie die damit verbundenen Arbeitspl\u00e4tze. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Aufr\u00fcstung im Innern mit Bundeswehrsoldaten als Hilfspolizisten auf der Stra\u00dfe lehnen wir entschieden ab. Wir wollen vielmehr die bew\u00e4hrte f\u00f6derale Sicherheitsarchitektur beibehalten. Bereits unter der jetzigen Rechtslage hat die Bundeswehr mannigfaltige M\u00f6glichkeiten, im Falle eines Terrorangriffes im Wege der Amtshilfe den Landespolizeien Unterst\u00fctzung zu leisten. Hierf\u00fcr das Grundgesetz zu \u00e4ndern, w\u00e4re ein sinnloses Rumstochern in der Verfassung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden den Einsatz der Bundeswehr f\u00fcr die Abwehr von terroristischen Gefahren zulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Trennung von Polizei und Milit\u00e4r ist eine Errungenschaft des demokratischen Rechtsstaates und muss verteidigt werden. Die Aufrechterhaltung und Garantie der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist nach dem Grundgesetz Aufgabe der Polizeien der L\u00e4nder und des Bundes. Das muss so bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt kann die Bundeswehr im Katastrophenfall, wie z. B. bei der Oderflut, im Wege der Amtshilfe im Innern zum Einsatz kommen. Sie darf aber nicht zur st\u00e4ndigen Hilfspolizei werden. Vielmehr m\u00fcssen die zust\u00e4ndigen Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden besser mit Personal und Sachmitteln ausgestattet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Einsatzerm\u00e4chtigung der Bundeswehr im Inland. Die Bundeswehr ist f\u00fcr polizeiliche Aufgaben nicht ausgebildet und strukturell nicht konzipiert. Amtshilfe ist schon heute m\u00f6glich (Artikel 35 Grundgesetz).", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine hohe Transparenz bei den Eink\u00fcnften der Abgeordneten ein, denn Transparenz ist eine gute M\u00f6glichkeit, um Vertrauen bei den B\u00fcrgern zu gewinnen und Korruption zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach Auffassung von CDU und CSU muss sich ein Mitglied des Bundestages andere Anspr\u00fcche auf Offenlegung von beruflichen und nebenberuflichen T\u00e4tigkeiten und damit verbundenen Eink\u00fcnften zumuten lassen, als andere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne \u00f6ffentliche \u00c4mter und Mandate. Diese Offenlegungspflicht muss jedoch mit dem f\u00fcr alle Menschen geltenden Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung vereinbar sein. Eine Einschr\u00e4nkung dieses Grundrechts f\u00fcr Abgeordnete muss sich aus der Sache, also aus dem Mandat, begr\u00fcnden lassen. Dazu geh\u00f6rt ganz gewiss die Offenlegung von T\u00e4tigkeiten, die der \u00d6ffentlichkeit einen nachpr\u00fcfbaren Eindruck vermitteln, ob der jeweilige Abgeordnete zur Wahrnehmung seines Mandats \u00fcberhaupt in der Lage ist und/oder in welchem Umfang er dabei eigene oder fremde Interessen wahrnimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten wird durch die so genannten Di\u00e4ten gesichert. Zusatzbez\u00fcge, allemal heimliche, n\u00e4hren den Verdacht bezahlter Abh\u00e4ngigkeiten. Dem sollte mit Transparenz begegnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Abgeordnete des Deutschen Bundestags sind schon jetzt wie kein anderer Berufsstand zur Transparenz verpflichtet. Weitere Versch\u00e4rfungen w\u00fcrden vielen Berufsgruppen, wie Handwerkern, Freiberuflern, mittelst\u00e4ndischen Unternehmern oder Angestellten in der freien Wirtschaft, die nach Beendigung des Mandats in ihren alten Beruf zur\u00fcckkehren wollen, den Weg in die Politik erschweren. Im Bundestag w\u00fcrden noch mehr Beamte und Gewerkschaftsfunktion\u00e4re sitzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Regelung, die mehr Transparenz bei der Angabe der beruflichen und nebenberuflichen T\u00e4tigkeiten von Abgeordneten erm\u00f6glicht. Die \u00d6ffentlichkeit soll wissen, was ein Abgeordneter tut, bei wem er besch\u00e4ftigt ist, wessen Interessen er vertritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Sprachvermittelung in Vorschulen erfolgt und dass vor allem auch die Eltern die Chance auf Spracherwerb erhalten. Der Sprachtest w\u00fcrde zu einer H\u00fcrde, um die deutsche Sprache zu erlernen, weil Kinder mit unzureichenden Sprachkenntnissen, die den Test nicht bestehen, von der Grundschule und damit vom weiteren Spracherwerb ausgeschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Grundgesetz sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig f\u00fcr die Bildungspolitik. CDU und CSU k\u00f6nnen nur f\u00fcr die von ihnen gef\u00fchrten L\u00e4nder sprechen. F\u00fcr CDU und CSU gilt: Sprache ist der Schl\u00fcssel zur Bildung. Deshalb bauen in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen L\u00e4ndern die unionsgef\u00fchrten Regierungen vorschulische Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr alle Kinder bedarfsorientiert aus.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Sprachstandsfeststellung, um F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten festzulegen, aber keinen Sprachtest, weil dieser insbesondere Kinder aus sozial schwachen Gruppen und Kinder mit Migrationshintergrund ausgrenzen w\u00fcrde. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind muss beim Eintritt in die Grundschule dem Unterricht folgen k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir verbindliche Sprachtests bereits mit Beginn des vierten Lebensjahres, um Defizite bis zum Schulanfang abbauen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Obligatorische Tests k\u00f6nnen dabei helfen, Sprachdefizite bereits vor dem Start in die Schule zu erkennen und durch gezielte F\u00f6rderung zu beheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Erststudium bis zum Diplom, Magister, Master oder einem vergleichbaren Grad soll geb\u00fchrenfrei sein. Die Hochschulfinanzierung wollen wir zu einem relevanten Teil an die Nachfrage der Studierenden koppeln, um deren Bed\u00fcrfnisse mehr Gewicht zu verleihen. Dazu k\u00f6nnen Studienkonten oder auch Indikatorenmodelle eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Grundgesetz sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig f\u00fcr die Hochschulpolitik. Das Bundesverfassungsgericht hat am 26. Januar 2005 entschieden, dass die Einf\u00fchrung eines Studienbeitrags k\u00fcnftig m\u00f6glich ist. Der Weg ist frei f\u00fcr ein sozial gerechtes System der Studienfinanzierung, das niemanden aus finanziellen Gr\u00fcnden vom Studium abh\u00e4lt. Gleichzeitig ist ein zentrales Hindernis f\u00fcr eine gute Ausbildung an deutschen Hochschulen beseitigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Akademische Bildung soll kein Privileg der Besserverdienenden sein, sondern m\u00f6glichst vielen zugute kommen. Deshalb lehnen wir Studiengeb\u00fchren generell ab. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Hochschulen brauchen die Freiheit, Studienentgelte erheben zu k\u00f6nnen, um ihr Lehr- und Forschungsangebot zu verbessern. Dies wirkt sich unmittelbar positiv auf die Studienbedingungen aus. F\u00fcr Studierende muss die M\u00f6glichkeit bestehen, die Studienentgelte nachlaufend - nach Erreichen eines Mindesteinkommens - zu bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dies haben wir sogar im Hochschulrahmengesetz festgelegt, allerdings hat das Bundesverfassungsgericht nach Klage durch einige unionsgef\u00fchrte L\u00e4nder festgestellt, dass dem Bund hier zurzeit die Kompetenz zur Regelung fehlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten eine Fortsetzung und Weiterentwicklung bildungspolitischer Investitionen durch den Bund f\u00fcr unverzichtbar. Wir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, dass der Bund finanzielle Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten und eine Rahmenkompetenz im Bildungsbereich beh\u00e4lt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht eine Modernisierung der bundesstaatlichen Ordnung. CDU und CSU wollen eine F\u00f6deralismusreform, die Deutschland handlungsf\u00e4higer macht. Das gilt ebenso f\u00fcr die Bildung. Bildungspolitik ist Sache der L\u00e4nder und soll dies auch bleiben. Gerade bei Schule und Hochschule bietet der Wettbewerbsf\u00f6deralismus in Deutschland besondere Chancen. Eingriffe des Bundes in die Kulturhoheit der L\u00e4nder beeintr\u00e4chtigen den Wettbewerb der L\u00e4nder untereinander; deshalb sind solche Eingriffe abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, bei deren Wahrnehmung wir sowohl den Bund als auch die L\u00e4nder und Kommunen in der Pflicht sehen. Angesichts der neuen Herausforderungen ist eine Kooperation von Bund und L\u00e4ndern in Bildungsfragen notwendiger denn je. Die Linkspartei.PDS tritt daf\u00fcr ein, dass sich der Bund in Abstimmung mit den L\u00e4ndern st\u00e4rker bildungspolitisch engagiert, um in ganz Deutschland mehr Chancengleichheit und soziale Gerechtigkeit f\u00fcr alle im Bildungswesen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt, eine gleicherma\u00dfen praktikable wie erfolgversprechende Verbindung von Bildungsverantwortung der L\u00e4nder und bundesweiter Koordination und Qualit\u00e4tssicherung zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Erfolgreiche Bildungsprojekte entstehen in der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern. Diese Zusammenarbeit hat sich bew\u00e4hrt und sollte ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "An die Hochschule geh\u00f6rt, wer das Zeug dazu hat, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern. Deshalb haben wir das BAf\u00f6G verbessert, indem wir den Kreis der Gef\u00f6rderten erh\u00f6ht und den Darlehensanteil auf 10.000 Euro begrenzt haben. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode wollen wir das BAf\u00f6G zu einer elternunabh\u00e4ngigen Unterst\u00fctzung ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Geldnot darf keine Barriere f\u00fcr Bildungschancen sein. Die Leistungen des BAf\u00f6G dienen der Herstellung von Chancengerechtigkeit. Breite Schultern m\u00fcssen deshalb mehr tragen als schmale. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung bleibt in der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung derzeit ganz erheblich hinter den Forderungen des BAf\u00f6G-Beirats zur\u00fcck. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat deshalb Vorschl\u00e4ge gemacht, um die Ausbildungsf\u00f6rderung wieder auf gesunde F\u00fc\u00dfe zu stellen und sie in ein Studienfinanzierungssystem einzubinden, das den individuellen Bedarf junger Menschen wirklich abdeckt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Es geht darum, breite Zugangsm\u00f6glichkeiten und einen sozial gleichen Zugang zum Hochschulstudium zu gew\u00e4hrleisten. Studierende leisten eine volkswirtschaftlich und gesellschaftlich n\u00fctzliche Arbeit und haben Anspruch auf ein Existenz sicherndes Studienhonorar. Deshalb fordern wir eine eltern- und partnerunabh\u00e4ngige, ausreichende Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr Studierende. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Das BAF\u00f6G ist die Grundsicherung f\u00fcr den Lebensunterhalt von Studierenden. Wir wollen es gemeinsam mit anderen steuerfinanzierten Sozialleistungen in das Liberale B\u00fcrgergeld eingliedern, das bei Bed\u00fcrftigkeit gezahlt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben das BAf\u00f6G 2001 umfassend modernisiert. Es soll bleiben und nicht in ein Volldarlehen umgewandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzen vor allem auf den Ausbau der Infrastruktur zur Kinderbetreuung.  Eine bedarfsgerechte Anzahl qualitativ hochwertiger Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten ist zentral f\u00fcr die bessere Vereinbarung von Familie und Beruf f\u00fcr V\u00e4ter und M\u00fctter - und f\u00fcr gleiche Chancen f\u00fcr alle Kinder. Wir haben die Leistungen f\u00fcr Familien um 50 Prozent gesteigert. Wir wollen den Kinderzuschlag f\u00fcr gering verdienende Eltern im Rahmen des Arbeitslosengeldes II in Umfang und Reichweite zu einer Kindergrundsicherung ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Lohnersatzleistung im ersten Jahr der Elternzeit ist nicht finanzierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "M\u00fctter d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger f\u00fcr ein Taschengeld aus dem Arbeitsmarkt komplimentiert werden. Weil auf diese Weise das Familieneinkommen weniger sinkt als bislang, werden auch mehr V\u00e4ter Elternzeit nehmen k\u00f6nnen. Wir brauchen allerdings beim Elterngeld eine vern\u00fcnftige Absicherung nach unten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Kern der Familienf\u00f6rderung der FDP ist eine effektivere finanzielle Entlastung. Daneben setzen wir auf den Ausbau bedarfsgerechter Kinderbetreuung und die Flexibilisierung der Arbeitswelt. Wir wollen Rahmenbedingungen, die eine freie Entscheidung f\u00fcr Kinder m\u00f6glich machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden in der n\u00e4chsten Legislaturperiode das bisherige Erziehungsgeld in ein f\u00fcr ein Jahr gezahltes Elterngeld mit Einkommensersatzfunktion umwandeln. Damit stellen wir sicher, dass Familien ihren Lebensstandard auch dann sichern k\u00f6nnen, wenn Mutter oder Vater nach Geburt eines Kindes ihre Erwerbst\u00e4tigkeit unterbrechen. Die schnellere Berufsr\u00fcckkehr von M\u00fcttern wird gef\u00f6rdert und V\u00e4ter erhalten bessere M\u00f6glichkeiten, Elternzeit in Anspruch zu nehmen. An der dreij\u00e4hrigen Elternzeit mit Arbeitsplatzgarantie und Teilzeitanspruch halten wir fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen das Recht der M\u00e4dchen und Frauen auf ein selbstbestimmtes Leben sichern und f\u00f6rdern. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass ihr Recht, sich ohne \u00e4u\u00dferen Druck f\u00fcr oder gegen eine Schwangerschaft zu entscheiden, gewahrt bleibt. Die Beratungsregelung hat sich bew\u00e4hrt, eine \u00c4nderung des \u00a7 218 StGB wird von uns nicht angestrebt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Beratungsregelung ist Bestandteil des Schwangerenkonfliktgesetzes. Dabei soll es bleiben. Ein Schwangerschaftsabbruch ist grunds\u00e4tzlich strafbar, die Erf\u00fcllung der Beratungspflicht ist Bedingung f\u00fcr die Straffreiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS verteidigt das Selbstbestimmungsrecht der Frau \u00fcber ihre Sexualit\u00e4t, ihre Geb\u00e4rf\u00e4higkeit und ihre Lebensweise.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzlichen Bestimmungen des \u00a7 218 StGB mit der bestehenden Beratungsregelung, die Frauen vor einem Schwangerschaftsabbruch bis zur 12. Woche zur Beratung verpflichtet, stehen f\u00fcr die FDP nicht zur Debatte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der 1995 ma\u00dfgeblich von SPD-Politikerinnen erzielte parlamentarische Kompromiss zum \u00a7 218 war ein historischer Durchbruch. Eine ergebnisoffene Beratung, die \u00fcber Hilfsangebote informiert, dabei aber keinen Druck auf die Frauen aus\u00fcben darf, war ein gro\u00dfer Fortschritt. Das Bundesverfassungsgericht hatte zuvor in seinen Entscheidungen den Rahmen f\u00fcr eine Regelung eng gefasst. Eine Regelung mit nur freiwilliger Beratung w\u00e4re rechtlich zum Scheitern verurteilt gewesen. Eine Gef\u00e4hrdung des von Politikerinnen aller Parteien getragenen Kompromisses  kann nicht im Sinne der Frauen sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein schwerer Grundrechtseingriff wie die Erfassung von DNA-Daten darf nur bei besonders schweren Gewaltstraftaten vorgenommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Der genetische Fingerabdruck hat sich als effektives Mittel der Verbrechensbek\u00e4mpfung - vor allem bei der Aufkl\u00e4rung von Sexualdelikten - bew\u00e4hrt. Der Bedeutung dieses wirksamen Instruments der Verbrechensbek\u00e4mpfung und -aufkl\u00e4rung muss umfassend Rechnung getragen werden. Unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Hemmnisse behindern die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Verfolgung von Straft\u00e4tern. Deshalb muss die DNA-Analyse als normaler Bestandteil erkennungsdienstlicher Behandlung verankert werden. Weiterhin muss die DNA-Analyse zum Regelfall bei allen Straftaten mit sexuellem Hintergrund werden. Die Erfahrung mit Kriminalit\u00e4tskarrieren zeigt, dass der Einsatz der DNA-Analyse bereits bei so genannter Einstiegskriminalit\u00e4t, wie z.B. im Bereich der Drogenkriminalit\u00e4t, dringend geboten ist. Der Richtervorbehalt bei der Untersuchung anonymisierter DNA-Proben muss aufgehoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "DNA sind sehr sensible Daten. Aus ihnen l\u00e4sst sich mehr als die blo\u00dfe Identit\u00e4t des Spurengebers herauslesen. Die Erhebung und Speicherung eines genetischen Fingerabdrucks stellt deshalb den wesentlich tieferen Eingriff in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Entnahme von DNA beim Menschen, die Speicherung, Verarbeitung oder Weitergabe der DNA-Muster zu Zwecken der Strafverfolgung darf nur bei Straftaten von erheblicher Bedeutung und nach richterlicher Anordnung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen zur Verhinderung und Aufkl\u00e4rung von schweren Straftaten auf modernste kriminaltechnische Methoden. Dem Datenschutz ist dabei Rechnung zu tragen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Wehrpflicht ist sicherheitspolitisch nicht mehr zu rechtfertigen. Ohne diese Begr\u00fcndung ist der Grundrechtseingriff nicht mehr legitmierbar. Die Bundeswehr muss angesichts der ver\u00e4nderten Aufgaben in eine Freiwilligenarmee umgebaut werden, wobei der Umbau so gestaltet werden muss, dass die Integration der Streitkr\u00e4fte in die Gesellschaft gewahrt und der Wegfall des Zivildienstes sozial aufgefangen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrpflicht st\u00e4rkt den R\u00fcckhalt der Bundeswehr bei den B\u00fcrgern, erleichtert die Gewinnung qualifizierten Nachwuchses und stellt Aufwuchsf\u00e4higkeit in Krisenf\u00e4llen sicher. Im Rahmen eines an den neuen Bedrohungen ausgerichteten Konzeptes zum Heimatschutz bleibt die Wehrpflicht unverzichtbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Wehrpflicht greift massiv in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht ein, ihre Abschaffung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die Wehrgerechtigkeit ist schon lange nicht mehr gegeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will die Aussetzung der Wehrpflicht. Sie ist sicherheitspolitisch nicht mehr zu begr\u00fcnden. Sie ist ein tiefer Eingriff in die individuelle Freiheit junger B\u00fcrger, der nur dann erfolgen darf, wenn es die Sicherheit des Staates wirklich gebietet. Au\u00dferdem haben Wehr- und Dienstgerechtigkeit dramatisch abgenommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat auf dem Bundesparteitag 2003  einen umfassenden Diskussionsprozess zur Zukunft der Wehrverfassung in Deutschland eingeleitet. In dessen Verlauf wird auch die Frage der Wehrpflicht thematisiert. Ein Beschluss hierzu soll wie geplant auf dem Bundesparteitag im Herbst 2005 gefasst werden - die Entscheidung wird bewusst nicht im Wahlkampf getroffen. Die SPD hat  damit als einzige Partei die in der Gesellschaft kontrovers gef\u00fchrte Debatte \u00fcber die Zukunft der Wehrverfassung aufgegriffen. Alle anderen Parteien haben in dieser wichtigen und grundlegenden Frage bislang keine ernsthafte Debatte gef\u00fchrt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen die Ausweitung der Video\u00fcberwachung ab. Statt dessen bef\u00fcrworten wir eine erh\u00f6hte Pr\u00e4senz von Polizisten an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, die als Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte bekannt sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Video\u00fcberwachung sollte sich auf stark belebte Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte im gro\u00dfst\u00e4dtischen Bereich konzentrieren. Angesichts der aktuell gewordenen Terrorgefahr gewinnt die Video\u00fcberwachung z.B. von Bahnhofsbereichen eine weitere Bedeutung, da so das Deponieren von Sprengk\u00f6rpern in zur\u00fcckgelassenen Gep\u00e4ckst\u00fccken verhindert werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Statt in Pr\u00e4vention zu investieren, wird auf teure \u00dcberwachung als Folgebek\u00e4mpfung gesetzt. Dabei ist die Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume lediglich ein Element eines gro\u00dfen Pools an Kontrollma\u00dfnahmen, die Grund- und Freiheitsrechte immer weiter aush\u00f6hlen. Big Brother l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung. Sie ersetzt niemals die Arbeit engagierter Polizeibeamter.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine generelle Ausweitung der Video\u00fcberwachung auf den \u00f6ffentlichen Raum. Anlassbezogene (Fu\u00dfball WM 2006) und individuelle \u00dcberwachung von neuralgischen \u00f6ffentlichen Orten muss weiterhin m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare umgesetzt und treten f\u00fcr die Gleichstellung ein. Lesben und Schwule haben einen Anspruch auf gleiche Rechte f\u00fcr ihre Lebensweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Lebenspartnerschaftsgesetz steht im Widerspruch zu dem im Grundgesetz verankerten Schutz von Ehe und Familie. Die Ehe ist f\u00fcr die CDU das Leitbild von der Gemeinschaft von Mann und Frau, sie ist mit keiner anderen Lebensgemeinschaft gleichzusetzen. Zugleich respektiert die CDU die Entscheidung von Menschen, die in einer gleichgeschlechtlichen Partnerschaft zusammenleben wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr lesbische und schwule Paare ist eine legitime M\u00f6glichkeit, Gleichberechtigung gegen\u00fcber verheirateten heterosexuellen Paaren zu erlangen. Solange es die Ehe mit den derzeitigen Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr heterosexuelle Paare gibt, darf sie auch anderen nicht vorenthalten werden. Gleichzeitig treten wir f\u00fcr eine umfassende Gleichstellung aller Lebensweisen - unabh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung - ein. Dazu haben wir das Konzept der Wahlverwandtschaften entwickelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Ehe und Familie sind tragende Verantwortungsgemeinschaften in der B\u00fcrgergesellschaft, die zu Recht unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes stehen. Neben die Ehe treten heute andere Formen des Zusammenlebens. F\u00fcr Liberale sind alle Lebensgemeinschaften wertvoll, in denen Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Verantwortungsgemeinschaften d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden; rechtliche Benachteiligungen f\u00fcr neue Verantwortungsgemeinschaften m\u00fcssen abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat viel f\u00fcr die Gleichstellung von Schwulen und Lesben getan. Das Lebenspartnerschaftsgesetz von 2001 ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr eine offene und moderne Gesellschaft. In diesem Jahr haben wir weitere Verbesserungen erreicht. So ist eine Stiefkindadoption heute m\u00f6glich, und in der gesetzlichen Hinterbliebenenversorgung gelten nun die gleichen Regeln wie f\u00fcr verheiratete Paare. Wir wollen eine weitgehende gesetzliche Gleichstellung der auf Dauer angelegten, eingetragenen Lebenspartnerschaft mit der Ehe erreichen. Daf\u00fcr ist gesellschaftlich und politisch noch einiges zu leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Partizipation von Jugendlichen. Wir setzen uns deswegen daf\u00fcr ein, das Wahlalter auf 16 Jahre abzusenken, um die politische Beteiligung von Jugendlichen zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundentscheidung des Gesetzes, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Vollendung des achtzehnten Lebensjahres in die Vollj\u00e4hrigkeit mit allen Rechten und Pflichten eintreten, hat sich bew\u00e4hrt; der junge Mensch tr\u00e4gt ab diesem Zeitpunkt vollumf\u00e4nglich die Verantwortung f\u00fcr sein Leben selbst und wird somit als erwachsen behandelt. Eine Relativierung dieses Zeitpunkts durch Aufspaltung und teilweise Vorverlagerung der verschiedenen Rechte macht keinen Sinn. Auch kann man nicht davon ausgehen, dass mit 16 der Gro\u00dfteil der Jugendlichen in dem Sinne erwachsen ist, dass er \u00fcber die notwendige Einsichtsf\u00e4higkeit f\u00fcr seine Verantwortung als Staatsb\u00fcrger verf\u00fcgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Absenkung des Wahlalters ist \u00fcberf\u00e4llig. Jugendliche sind selbstbewusste B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit durchaus eigenen Interessen. Nur jene, die w\u00e4hlen k\u00f6nnen, werden von der Politik auch ernst genommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenw\u00e4rtige Vollj\u00e4hrlichkeitsgrenze liegt bei 18 Jahren. Danach m\u00fcssen sich auch aktives und passives Wahlrecht bei der Bundestagswahl richten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In einigen L\u00e4ndern und Kommunen gibt es bereits Wahlrecht ab 16. Wir werden das weiter beobachten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die in der EU-Verordnung vorgesehene \u00fcbereilte und ohne Parlamentsbeteiligung durchgedr\u00fcckte Aufnahme biometrischer Daten in den Personalausweis lehnen wir  ab. Er ist teuer, sicherheitspolitisch wenig wirksam, gegen\u00fcber Missbrauch nicht sicher und unter Datenschutzgesichtspunkten problematisch. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Biometrische Daten, wie der Fingerabdruck, erh\u00f6hen die Dokumentensicherheit von Ausweispapieren erheblich. Biometrische Daten sind unverwechselbar und erm\u00f6glichen die eindeutige Identifizierung einer Person sowie die \u00dcberpr\u00fcfung einer behaupteten Identit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Damit wird der Pass zur pers\u00f6nlichen Verbrecher-Datei hochger\u00fcstet. Dem Daten-Missbrauch werden weitere T\u00fcren ge\u00f6ffnet. Der gl\u00e4serne B\u00fcrger nimmt Gestalt an.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Reisep\u00e4sse mit einem digitalen/digitalisierten Lichtbild sind ein geeigneter Beitrag f\u00fcr mehr Sicherheit. Die Aufnahme weiterer biometrischer Daten ist ebenso wie die zentrale Speicherung nicht erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen h\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00e4lschungssicherheit f\u00fcr unsere Ausweisdokumente. Bereits in diesem Jahr statten wir neue Reisep\u00e4sse mit digitalisierten Fotos aus. Ab 2007 wollen wir das auch f\u00fcr neue Personalausweise erreichen. Bei Verdacht schwerer Straftaten wollen wir eine klar formulierte gesetzliche M\u00f6glichkeit zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung, die in allen Punkten den verfassungsrechtlichen Ma\u00dfgaben des Bundesverfassungsgerichts entspricht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen eine rationale Drogenpolitik f\u00fcr mehr Sicherheit, die auf den Dreiklang aus Pr\u00e4vention, Hilfe und Entkriminalisierung setzt. Bei weichen Drogen wie Cannabis und Haschisch wollen wir unter Ber\u00fccksichtigung des Jugendschutzes eine legale Abgabeform - wie in den Niederlanden - erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Union h\u00e4lt konsequent am Ziel eines suchtfreien Lebens fest. Wir sind gegen Verharmlosung, Liberalisierung und Legalisierung illegaler Drogen, weil der erleichterte Zugang zu Drogen erst recht zum Konsum verleitet. Forderungen nach Drogenfreigabe sind daher keine verantwortliche Alternative zur Suchthilfe. Dies h\u00e4tte fatale Auswirkungen vor allem auf Kinder und Jugendliche, denn der Gruppendruck f\u00fcr Drogenkonsum w\u00fcrde erh\u00f6ht und somit die Schw\u00e4chsten am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die oft ge\u00e4u\u00dferte Unbedenklichkeit des Hanfkonsums entspricht nicht den wissenschaftlichen Erkenntnissen. Beispielsweise weisen Experten auf die Gefahr von schizophrenen Psychosen hin, zumal wenn weitere Drogen konsumiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ziel einer SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung ist die Eind\u00e4mmung des Konsums.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sehen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht als ;Wahlvolk;, sondern fordern sie zur aktiven Teilnahme auf. Gerade Themen, die von Berufspolitikern vernachl\u00e4ssigt wurden, k\u00f6nnten auf diese Weise in die Gesetzgebung eingebracht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Komplexe Sachverhalte, wie sie politischen Richtungsentscheidungen zugrunde liegen, lassen sich in der Regel nicht auf einfache, mit Ja und Nein zu beantwortende Fragen reduzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der entscheidende Gradmesser f\u00fcr mehr Demokratie in Deutschland bleibt die Einf\u00fchrung von Volksentscheiden auf Bundesebene. Nur so k\u00f6nnen die demokratischen Beteiligungsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die parlamentarisch-repr\u00e4sentative Demokratie um direkte Beteiligungsrechte f\u00fcr die B\u00fcrger erg\u00e4nzen. Als einzige Fraktion im Deutschen Bundestag hat die FDP einen Volksentscheid f\u00fcr die Europ\u00e4ische Verfassung gefordert und hierzu einen Gesetzentwurf vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr demokratische Beteiligungsrechte f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie mehr und effektivere direkte Mitbestimmung. Die SPD ist die einzige Partei, die sich seit den 70er Jahren konsequent f\u00fcr mehr direkte Demokratie einsetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-6-29"
    }
  ]
}