{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das wird es mit der CDU nicht geben. Im Gegenteil, wir wollen leistungsorientierte Schule und werden die M\u00f6glichkeit von Versetzungsentscheidungen in jeder Klassenstufe wieder einf\u00fchren. Die Nichtversetzung hat eine wichtige Gerechtigkeitsfunktion. Dabei darf jedoch niemand abgeschrieben werden. In Folge des Sitzenbleibens m\u00fcssen die Schulen darum individuelle F\u00f6rderma\u00dfnahmen ergreifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will einen Rechtsanspruch auf individuelle F\u00f6rderung und genug Lehrpersonal, um diese auch zu gew\u00e4hrleisten. Hierf\u00fcr wollen wir u.a. in den n\u00e4chsten 10 Jahren 5.000 neue Lehrerinnen und Lehrer einstellen. Unter diesen Pr\u00e4missen lehnen wir unfreiwilliges Sitzenbleiben ab. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Absprache mit Lehrenden und Eltern aus freiem Willen eine Jahrgangsstufe wiederholen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Lernziele von einer Sch\u00fclerin oder einem Sch\u00fcler nicht erreicht werden, muss die Wiederholung von Klassenstufen m\u00f6glich sein. Lernziele werden in Th\u00fcringen in den Klassenstufen 5 bis 8 f\u00fcr einen Zeitraum von jeweils zwei Jahren definiert (Doppeljahrg\u00e4nge). Es ist sinnvoll, in der Mitte von Doppeljahrg\u00e4ngen auf Klassenwiederholungen zu verzichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Versetzungsentscheidungen sind nach wie vor ein sinnvolles p\u00e4dagogisches Mittel. Wenn Lernr\u00fcckst\u00e4nde auch mit gesonderter F\u00f6rderung nicht mehr aufgeholt werden k\u00f6nnen, muss in letzter Konsequenz eine Nicht-Versetzung m\u00f6glich sein. Mit der  Versetzung werden die Sch\u00fcler zudem f\u00fcr ihre Anstrengungen belohnt. Wir wollen deshalb die Versetzungsentscheidungen am Ende jeder Klassenstufe wieder f\u00fcr alle Schulformen des gegliederten Schulsystems und der Gesamtschulen verbindlich machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Glaube, dass Klassenwiederholung bzw. Sitzenbleiben eine sinnvolle erzieherische Ma\u00dfnahme ist und dass Nichtversetzung als Ansporn f\u00fcr mehr Leistung wirkt und daher bei dem Repetenten zu besseren Lernerfolgen f\u00fchrt, ist durch eine Vielzahl von wissenschaftlichen Studien widerlegt worden. Die Pisa-Studien aus den Jahren 2000, 2003 und 2006 zeigen, dass L\u00e4nder, die weniger auf Sitzenbleiben, daf\u00fcr mehr auf individuelle F\u00f6rderung setzen, deutlich bessere Lernergebnisse erzielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die von Christoph Matschie forcierte Abschaffung des Sitzenbleibens in bestimmten Klassenstufen wird dazu f\u00fchren, da\u00df sich das Leistungsniveau der Schulklassen deutlich absenkt. Die Theorie, da\u00df die leistungsstarken Sch\u00fcler die schw\u00e4cheren mitnehmen, wird an der Praxis scheitern. Dies haben \u00e4hnliche Versuche in anderen L\u00e4ndern bereits gezeigt. Das Sitzenbleiben mu\u00df daher erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ziel ist ein erfolgreicher Schulabschluss mit Abschlusspr\u00fcfung. Daf\u00fcr brauchen die Menschen unterschiedliche Zeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wiederholen ist besser, als Defizite zu besch\u00f6nigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen das Sitzenbleiben nicht als Schande negativ, sondern als Notwendigkeit der Entwicklung pers\u00f6nlicher Reife im Sinne einer zweiten Chance positiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass das Ziel der Bildung sein muss, dass alle das Klassenziel erreichen. Ob aber das Ziel erreicht wird, kann nicht per Dekret festgelegt werden. Es h\u00e4ngt von vielen Faktoren ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Sitzenbleiben war immer wichtig und soll es auch bleiben. So festigt sich der soziale Zusammenhalt in der Klasse (Alle gegen einen!).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Land soll weiter zum Flughafen Erfurt-Weimar stehen. Neben der verkehrspolitischen Bedeutung geht es dabei vor allem um die Sicherung der hohen Standortqualit\u00e4t: durch einem internationalen Verkehrsflughafen hat Th\u00fcringen hervorragende Chancen, dass Firmen hier investieren. Der Aufw\u00e4rtstrend am Flughafen darf nicht gef\u00e4hrdet werden. Bei der Umsetzung des Sanierungskonzepts braucht der Flughafen weiter Unterst\u00fctzung. Wir wollen aber den Zuschussbedarf senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt ein mitteldeutsches Flughafenkonzept mit dem Schwerpunkt auf Halle/Leipzig. Kleinere Flugh\u00e4fen w\u00e4ren nur sinnvoll, wenn sie ohne staatliche Unterst\u00fctzung wirtschaften k\u00f6nnten. Dies ist derzeit nicht erkennbar. Eine F\u00f6rderung liegt demzufolge nicht im \u00f6ffentlichen Interesse.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen tr\u00e4gt zur St\u00e4rkung des Wirtschafts- und Tourismusstandorts Th\u00fcringen bei. Die Frage nach der guten Erreichbarkeit ist entscheidend f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Standorts. Allerdings brauchen wir ein realistisches Luftverkehrskonzept  am besten abgestimmt auf die mitteldeutsche Wirtschaftsregion.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will im Luftverkehrsmarkt einen fairen und von Dauersubventionen freien Wettbewerb. Das Th\u00fcringer Luftverkehrskonzept ist umgehend mit den Akteuren vor Ort zu novellieren, u.a. unter der Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung des Fluggast- und Frachtaufkommens. Der Betrieb des Internationalen Verkehrsflughafens Erfurt-Weimar muss grunds\u00e4tzlich gesamtwirtschaftlich nachhaltig sein und die gesamten Betriebskosten des Standortes selbst\u00e4ndig erwirtschaften.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Th\u00fcringen ben\u00f6tigt keinen Flughafen, f\u00fcr den es kein tragf\u00e4higes Zukunftskonzept gibt und durch den massenweise \u00f6ffentliches Geld verbrannt wird. Er ist nicht der unverzichtbare Standortfaktor, als den ihn einige immer noch anpreisen. Sp\u00e4testens mit der Fertigstellung der ICE-Trasse r\u00fccken die Flugh\u00e4fen Frankfurt/Main, Leipzig-Halle und N\u00fcrnberg so nah an Th\u00fcringen heran, dass es keinerlei Grund mehr gibt, einen eigenen Flughafen vorzuhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Wirtschaftsstandort Th\u00fcringen ist ein Flughafen unerl\u00e4\u00dflich. Denn dort starten und landen nicht nur Passagiermaschinen, sondern auch unz\u00e4hlige Frachtflugzeuge. Die Konzeption ist aber dahingehend zu ver\u00e4ndern, da\u00df die defizit\u00e4re Lage beseitigt wird. Der Flughafen soll und darf kein dauerhaftes Zuschu\u00dfgesch\u00e4ft des Landes sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Prestigeobjekt ist unn\u00f6tig teuer und unrentabel.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Trotz Defiziten: Die Luftfahrttradition Erfurts ist erhaltungsw\u00fcrdig.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Langfristig mu\u00df hier ein Konzept entwickelt werden, da\u00df einen Betrieb ohne Subvention erm\u00f6glicht. Eine dauerhafte Subvention von privaten Unternehmungen durch den Staat lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass Flugh\u00e4fen nur im notwendigen Rahmen zu betreiben sind. Der Flughafen Erfurt-Weimar hat keine Bedeutung. Er sollte geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Schlie\u00dflich wollen nicht nur wir als Politiker vom eigenen Flughafen aus in die Karibik (J\u00fcrgen Reinholz) starten, wenn es im Lande mal wieder nach Schweineg\u00fclle stinkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein unn\u00f6tiges Prestige-Objekt, (weil jede Landeshauptstadt einen Flughafen braucht (?)) welches seit seiner Er\u00f6ffnung rote Zahlen schreibt und niemals rentierlich werden wird. Es hat in der Vergangenheit deswegen sogar schon strafrechtliche Verfehlungen gegeben, um die Passagierzahlen zu sch\u00f6nen, damit die gewaltigen Subventionen weiter gerechtfertigt erscheinen.  Au\u00dferdem hat Mitteldeutschland bereits einen gut vernetzten Regionalflughafen in Leipzig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Th\u00fcringen besteht seit 2008 umfassender Nichtraucherschutz. Unser Nichtraucherschutzgesetz ist eines der strengsten in Deutschland. In Ein-Raum-Gastst\u00e4tten ist das Rauchen nur unter sehr engen Voraussetzungen gestattet. An diesem hohen Standard m\u00f6chten wir festhalten. Einem radikalen Verbot ohne Ausnahmen stehen wir skeptisch gegen\u00fcber. Die derzeitige Regelung tr\u00e4gt der Berufsfreiheit der Betreiber ebenso Rechnung wie dem Nichtraucherschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist richtig: Der Gesundheitsschutz ist ein hohes Gut und insbesondere auch Angestellte von Kneipen und Clubs m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden. Trotzdem sind wir dagegen, dem Besitzer einer kleinen Kneipe zu verbieten, dass er als Alternative f\u00fcr die vielen Nicht-Raucher-Gastst\u00e4tten eine Raucherkneipe anbietet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit unserem th\u00fcringischen Nichtraucherschutzgesetz werden Menschen vor den Gefahren des Passivrauchens in \u00f6ffentlichen Raumen umfassend gesch\u00fctzt. Dieses Gesetz ist mit allen Beteiligten beraten und angepasst worden. Das gilt auch f\u00fcr die im Gesetz vorgesehenen eng begrenzten Ausnahmen. Die Regelungen des Gesetzes haben sich bew\u00e4hrt. Eine Notwendigkeit f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung des Gesetzes sehen wir derzeit nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will, dass jeder Betreiber einer Gastst\u00e4tte bzw. Diskothek selbst entscheiden kann, ob er das Rauchen in seinen R\u00e4umen gestattet. Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings eine deutlich sichtbare Kennzeichnung, sodass die Verbraucher selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie eine Raucher- oder eine Nichtrauchergastst\u00e4tte besuchen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem bestehenden Gesetz wird das Ziel des Gesundheitsschutzes nicht erreicht, es bringt Wettbewerbsverzerrungen mit sich, ist f\u00fcr die Beh\u00f6rden nicht kontrollierbar und f\u00fcr die G\u00e4ste nicht nachvollziehbar. Erfahrungen in anderen L\u00e4ndern mit einem strikten Nichtraucherschutz wie Bayern zeigen, dass  Warnungen vor einem massenhaften Kneipensterben unbegr\u00fcndet sind. Die Ums\u00e4tze in der Gastronomie sind gestiegen, die Besch\u00e4ftigtenzahlen im Gastgewerbe haben sich stabilisiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Kneipen- und Diskosterben darf nicht unn\u00f6tig angeheizt werden. Die NPD setzt bei Rauchverboten in Gastst\u00e4tten, Restaurants und Diskotheken auf Freiwilligkeit und Selbstdisziplin.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Rauchverbot hat sich nach Anfangsschwierigkeiten bew\u00e4hrt. Auch f\u00fcr die Raucher wurden L\u00f6sungen gefunden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wirte sollen entscheiden, ob sie ihr Lokal als Raucher- oder Nichtraucherlokal f\u00fchren, und die G\u00e4ste k\u00f6nnen eigenverantwortlich entscheiden, welches Lokal sie aufsuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nichtraucher m\u00fcssen vor Rauch gesch\u00fctzt werden. Wenn dieser Schutz gew\u00e4hrleistet ist, etwa durch abgetrennte Raucherr\u00e4umlichkeiten, halten wir ein generelles Rauchverbot f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass dies in das Selbstbestimmungsrecht eingreift. Es sollten eher Bereiche f\u00fcr Raucher und Nichtraucher vorgesehen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Rauchen in Gastst\u00e4tten und Diskotheken ist wichtig. Wem soll man denn sonst die Schuld an den Kopfschmerzen am n\u00e4chsten Tag zuschieben?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU hat gemeinsam mit Innenminister J\u00f6rg Geibert in den letzten Jahren stets Fanprojekte f\u00fcr mehr Fairplay und gegen Gewalt im Fu\u00dfballsport unterst\u00fctzt. Wir halten die Kooperation von Fanbeauftragten, Fanprojekten und szenekundigen Polizeibeamten f\u00fcr einen wichtigen Baustein bei der Verhinderung von Gewalt und Rassismus im Umfeld von Fu\u00dfballveranstaltungen. Die Zusammenarbeit mit den Fanprojekten des FC Rot-Wei\u00df Erfurt und des FC Carl Zeiss Jena steht dabei im Mittelpunkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Fanprojekte leisten eine wichtige Arbeit bei der Entwicklung der Fu\u00dfballfankultur, aber auch in der Pr\u00e4ventionsarbeit gegen Gewalt, Nationalismus, Rassismus und Homophobie im Stadion. Diese Arbeit wird dann nachhaltig erfolgreich sein, wenn sie dauerhaft finanziert und damit auf Dauer gesichert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Th\u00fcringen f\u00f6rdert Fanprojekte und wird dies weiterhin tun. Wir sehen angesichts der Wirtschaftskraft des bezahlten Fu\u00dfballs den DFB dabei in einer besonderen und zunehmenden Verantwortung. Land und Kommunen k\u00f6nnen und werden erg\u00e4nzend f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Fanprojekte leisten einen wichtigen pr\u00e4ventiven Beitrag zur Deeskalation. Wir wollen eine lebendige Fankultur in den Stadien erhalten. Sicherheit ist daf\u00fcr eine Grundvoraussetzung. Die FDP ist daher  ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung von Fanprojekten gegen Gewalt im Fu\u00dfball. Die wichtige Arbeit der Fanprojekte muss weiterhin gest\u00e4rkt werden. Es z\u00e4hlt auch hier die alte Weisheit: Vorsorge ist besser als Nachsorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Gewalt pr\u00e4ventiv verhindern. Das ist nicht nur effektiver, sondern auch g\u00fcnstiger als die teuren Polizeieins\u00e4tze bei Fu\u00dfballspielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD stellt sich gegen Gewalt und politisch motivierte Ausgrenzung im Fu\u00dfball. Politiker versuchen jedoch in den Medien ein Feindbild von brutalen und gewaltverherrlichenden Fu\u00dfballfans zu zeichnen und diese zu kriminalisieren. Diese Einsch\u00e4tzung entspricht jedoch nicht den Tatsachen. Die Pr\u00e4vention und \u00c4chtung von Einzelf\u00e4llen an Gewalt im Fu\u00dfball ist in erster Linie Aufgabe der Vereine und Fanclubs.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00f6\u00dferen Vereine und Betreiber m\u00fcssen als Nutznie\u00dfer und Betroffene t\u00e4tig werden. Die werden meist schon gef\u00f6rdert oder steuerlich entlastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Sinnhaftigkeit solcher Projekte muss zun\u00e4chst evaluiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine Belege daf\u00fcr, da\u00df solche steuerfinanzierten Projekte eine nachhaltige Verhaltens\u00e4nderung bewirken. Statt an den Symptomen herumzukurieren, sollte diese Gesellschaft dar\u00fcber nachdenken, wie es ihr gelingt, wieder ein gemeinschaftsorientiertes Werte-, Sitten- und Normengef\u00fcge zu leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD unterst\u00fctz alle Initiativen, die gegen Gewalt gerichtet sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Gewalt im Fu\u00dfball ist keinesfalls zu tolerieren. Fanprojekte sollen mit Landesmitteln unterst\u00fctzt werden, z.B. Fanfaren. Jegliches Schubsen, Treten und Schie\u00dfen im Fu\u00dfball geh\u00f6rt hingegen verboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Thema Gewalt im Fu\u00dfball ist nicht monothematisch \u00fcber Geld f\u00fcr Fanprojekte zu l\u00f6sen. Hier muss auch Polizei und Justiz am selben Strang ziehen, um das Problem gemeinsam zufriedenstellen zu bew\u00e4ltigen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Mangel an weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4ften ist auch in Th\u00fcringen ein wichtiges Thema. Die CDU spricht sich dennoch gegen eine starre Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten aus. Norwegen hat 2003 als erstes Land der Welt eine Frauenquote von 40 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te b\u00f6rsennotierter Unternehmen eingef\u00fchrt. Die praktischen Auswirkungen dieser Regelung zeigen jedoch, dass nur eine kleine Gruppe von weiblichen Aufsichtsr\u00e4ten gleich mehrere Mandate innehat. Dies ist kein Schritt zu mehr Gleichberechtigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine Schande, dass es im 21. Jahrhundert noch ganze Bereiche gibt, die nahezu frauenfrei sind. Ob dies Aufsichtsr\u00e4te gro\u00dfer Unternehmen sind oder die Chefsessel gro\u00dfer Medien oder Orchester - immer noch gelten M\u00e4nnerquoten von 80 bis 100 Prozent, werden Machtpositionen qua Geschlecht durch funktionierende M\u00e4nnerseilschaften weitervererbt. Hier helfen nur gesetzliche Vorgaben. Deswegen steht DIE LINKE zu einer parit\u00e4tischen Quote f\u00fcr F\u00fchrungspositionen - also auch bei Aufsichtsr\u00e4ten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner werden in der Berufswelt immer noch in vielen Bereichen ungleich behandelt. Dies betrifft auch die Besetzung von F\u00fchrungspositionen. Die SPD setzt sich deshalb f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6hung des Frauenanteils in den Aufsichtsr\u00e4ten landeseigener Unternehmen und Gesellschaften ein. Damit setzt der Freistaat Th\u00fcringen Ma\u00dfst\u00e4be und \u00fcbernimmt eine Vorbildrolle auch f\u00fcr die private Wirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt in Th\u00fcringen und bundesweit genug hochqualifizierte Frauen, die keine gesetzliche Quote ben\u00f6tigen. Arbeitspl\u00e4tze sollen aufgrund von Qualifikation, Kompetenz, Leistung und Eignung vergeben werden. Zwingende gesetzliche Vorgaben sind ein Eingriff in die unternehmerische Freiheit. Eine moderne Gleichstellungspolitik basiert auf gleichm\u00e4\u00dfiger Teilhabe am Erwerbsleben von Eltern und Erziehungsberechtigten. Dazu braucht es vielmehr eine bedarfsgerechte und flexiblere Kinderbetreuung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine geschlechtergerechte Besetzung von Stellen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung und in \u00f6ffentlich-rechtlichen Landesgremien sowie eine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten. In vielen landeseigenen Betrieben sind nicht einmal  zehn Prozent der Aufsichtsr\u00e4te Frauen. Das Land kann jedoch nicht von der freien Wirtschaft verlangen, was es selbst nicht bereit ist vorzuleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Allein die Qualifikation darf \u00fcber die Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten entscheiden. Eine Quote f\u00fcr Frauen diskriminiert diese und benachteiligt m\u00e4nnliche Mitbewerber.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Qualifizierung und Verf\u00fcgbarkeit sollen entscheidend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind undemokratisch und diskriminierend.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind generell gegen die Einf\u00fchrung von Quoten. Die Einstellung von Bewerbern soll nach Eignung erfolgen. Erfolgreiche Frauen f\u00fchlen sich zunehmend durch Quotenregelungen diskriminiert, weil gemutma\u00dft wird, da\u00df sie nur \u00fcber die Quote in eine F\u00fchrungsposition gelangt seien.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, pers\u00f6nliche Entwicklung und Neigung f\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten nicht per Dekret festgelegt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Eines unserer Hauptanliegen ist die Einf\u00fchrung  einer Faulenquote von 17 Prozent, das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te landeseigener Unternehmen, sofern die Quote nicht sowieso schon erf\u00fcllt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Quote ersetzt nicht Qualifikation und greift daher das Problem am falschen Ende an. Der Freistaat hat \u00fcbrigens bereits einen Frauenf\u00f6rderplan, der nicht umgesetzt wird, obwohl ausreichend Frauen mit der n\u00f6tigen Qualifikation vorhanden sind (siehe z.B. die Besetzung der Referatsleiter / Abteilungsleiter / Staatssekret\u00e4re in den Ministerien)", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen bleibt das gr\u00fcne Herz Deutschlands. Wir setzen weiterhin alles daran, dass die Sch\u00f6nheit des Th\u00fcringer Waldes nicht durch Windr\u00e4der beeintr\u00e4chtigt wird. Nur so k\u00f6nnen die wildlebenden Arten gesch\u00fctzt und ein ungest\u00f6rtes Naturerleben f\u00fcr Waldbesucher erm\u00f6glicht werden. Unser eindeutiges NEIN zu Windr\u00e4dern im Wald entspricht dem Empfinden der Th\u00fcringer, die zu Recht Belange des Natur- und Landschaftsschutzes vor wirtschaftlichen Einzelinteressen einordnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unter definierten Bedingungen sollen Windr\u00e4der im Wald zugelassen werden. Dazu h\u00e4lt DIE LINKE einen Windenergieerlass f\u00fcr Th\u00fcringen f\u00fcr unabdingbar, weil mit diesem Instrument Standortauswahlkriterien nach Gesichtspunkten der Vertr\u00e4glichkeit f\u00fcr Menschen und Umwelt festgelegt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zur Energiewende und den Ausbauzielen f\u00fcr Erneuerbare Energien in Th\u00fcringen. Die gr\u00f6\u00dften Ausbaupotenziale sehen wir im Zubau von Windkraftanlagen. Statt einer Verspargelung der Landschaft in der Fl\u00e4che m\u00f6chten wir den Ausbau in den ertragreichsten Gebieten vorantreiben. Dabei wollen wir keine generelle \u00d6ffnung von Waldfl\u00e4chen f\u00fcr Windkraft. Bei der Auswahl von geeigneten Fl\u00e4chen werden wir neben der Windh\u00e4ufigkeit vor allem auch Natur- und Landschaftsschutz ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Pachteinnahmen f\u00fcr Windkraftanlagen zur Finanzierung von Naturschutz und Forst zu nutzen halten wir f\u00fcr den falschen Weg. Schon bei der Errichtung w\u00e4re eine Beeintr\u00e4chtigung des Naturraums Wald z. B. durch neue Zuwege nicht zu vermeiden. M\u00f6gliche Standorte w\u00fcrden auch auf den windreichen H\u00f6henlagen liegen und damit das Landschaftsbild erheblich verschandeln. Wir wollen stattdessen vorrangig die ausreichende Zahl von geeigneten Fl\u00e4chen au\u00dferhalb von Waldgebieten f\u00fcr Windkraftanlagen nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu dem Ausbauziel, dass zwei Prozent der Landesfl\u00e4che f\u00fcr Windkraft genutzt werden sollen. Wir schlie\u00dfen dies aber in Nationalparks, Biosph\u00e4renreservaten, Naturschutzgebieten und an touristisch sensiblen Punkten, wie etwa dem Rennsteig, kategorisch aus. Bei Vogelschutz-Gebieten nach der sogenannten FFH-Richtlinie setzen wir uns f\u00fcr diesen Schutz ebenfalls ein. Damit schaffen wir planerische Sicherheit bez\u00fcglich des weiteren Ausbaus der Windkraft an Land.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau von Windkraftanlagen mu\u00df einer noch st\u00e4rkeren staatlichen \u00dcberpr\u00fcfung nach Gesichtspunkten wie bspw. \u00d6kologie und Tourismus unterliegen. Vor allem in W\u00e4ldern sind die entstehenden Umweltsch\u00e4den durch den Bau immens. Zus\u00e4tzlich hat der Wald v.a. in Th\u00fcringen im Tourismus und der Naherholung eine weitreichende Bedeutung. Beeintr\u00e4chtigungen durch Optik und L\u00e4rm, hervorgerufen durch Windkraftanlagen, sind daher hier nicht tragbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Fl\u00e4chen f\u00fcr Windparks etc. sollen vorhandene Nutzungen nicht beliebig  beeintr\u00e4chtigen", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Verschandelung unserer Natur f\u00fcr eine unzuverl\u00e4ssige Energiequelle.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen das Ziel einer sicheren, umweltschonenden, zuverl\u00e4ssigen und bezahlbaren Energieversorgung durch die aktuellen politischen Rahmenbedingungen gef\u00e4hrdet. Das Erneuerbare-Energien-Gesetz f\u00fchrt dazu, da\u00df einige hochsubventionierte Energieproduzenten Reicht\u00fcmer auf Kosten der Bev\u00f6lkerung anh\u00e4ufen. Wir wollen unsere wunderbare Landschaft erhalten und lehnen den Windkraftanlagenbau im Th\u00fcringer Wald, im Eichsfeld und auf anderen \u00f6kologisch sensiblen Fl\u00e4chen ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass es nur innerhalb eines nationalen Energieplans Sinn macht, diese Frage zu diskutieren. Die Befriedigung der wirklichen Energiebed\u00fcrfnisse der Menschen sollte dabei im Vordergrund stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftr\u00e4der im Th\u00fcringer Wald? So was verr\u00fccktes, wo doch dort \u00fcberall B\u00e4ume drum herum stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung darf nicht pauschal von oben herab gef\u00e4llt werden. Sie muss gemeinsam mit den B\u00fcrgern vor Ort und unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung dezentraler Energieversorgungskonzepte entschieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sicherung einer wohnortnahen und qualitativ hochwertigen medizinischen Versorgung ist ein Ziel der CDU Th\u00fcringen f\u00fcr alle Menschen im Freistaat, ungeachtet ihrer Herkunft und ihres Aufenthaltsstatus. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Notfallversorgung. Um die medizinische Versorgung der Fl\u00fcchtlinge in der Landesaufnahmestelle weiter zu verbessern, wurden neben einer engen Kooperation mit dem \u00f6rtlichen Krankenhaus zudem die Stelle eines Arztes sowie drei Krankenschwestern geschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschenw\u00fcrde verpflichtet den Gesetzgeber, dass alle Menschen bei Krankheit und zum vorbeugenden Gesundheitsschutz die notwendige und gleiche Behandlung erhalten. DIE LINKE wird sich in Th\u00fcringen f\u00fcr die Ausreichung von Versicherungskarten an Fl\u00fcchtlinge aufgrund vertraglicher Regelungen mit einer Krankenkasse, sowie das in Bremen und Hamburg bereits Realit\u00e4t ist, einsetzen. Bundespolitisch fordern wir die ersatzlose Abschaffung des diskriminierenden Asylbewerberleistungsgesetzes.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausweitung der Leistungen, die Fl\u00fcchtlingen zur Verf\u00fcgung stehen, bedarf \u00c4nderungen der Bundesgesetzgebung. Eine Entb\u00fcrokratisierung bei der Inanspruchnahme der Leistungen muss erreicht werden. Dies wird von der SPD angestrebt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht zum g\u00fcltigen Asylbewerberleistungsgesetz. Allerdings ist die bisherige Praxis h\u00f6chst b\u00fcrokratisch f\u00fcr  Fl\u00fcchtlinge, \u00c4rzte und die Verwaltung. Daher wollen wir das Verfahren vereinfachen. Andere Bundesl\u00e4nder haben gute Erfahrungen mit Modellprojekten bspw. einer Chipkarte auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gemacht. Th\u00fcringen muss pr\u00fcfen, welches entb\u00fcrokratisierte Verfahren im Freistaat zuk\u00fcnftig gelten soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber haben Anspruch auf medizinische Versorgung. Damit diese erleichtert und entb\u00fcrokratisiert werden kann, wollen wir Asylsuchenden eine Krankenkassen-Chipkarte zur Verf\u00fcgung stellen. Dies erleichtert den Zugang zur medizinischen Regelversorgung ohne Gang zum Sozialamt. F\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Menschen ohne Papiere muss ein Zugang zur gesundheitlichen Grundversorgung jederzeit sichergestellt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kosten f\u00fcr die medizinische Versorgung von Asylanten steigen schon jetzt ins Unerme\u00dfliche. Der Freistaat bringt f\u00fcr diese Leistungen mehr als f\u00fcnf Millionen Euro auf. Die NPD setzt sich f\u00fcr schnelle Asylverfahren ein. Innerhalb von 48 Stunden sind Antr\u00e4ge zu pr\u00fcfen. Wer abgelehnt wird, mu\u00df schnell zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Da mehr als 90 Prozent kein Recht auf Asyl laut Art. 16a GG haben, k\u00f6nnten diese Kosten stark gesenkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Grundversorgung soll jedem offenstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Einwanderungsanreize durch Vollversorgung schaffen!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge in Deutschland werden medizinisch versorgt. Wir erkennen hier keine Defizite in der g\u00e4ngigen Praxis.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass alle Menschen gleich sind. Deswegen darf auch bei der Gesundheit kein Unterschied gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Medizinische Versorgung ist ein Menschenrecht, wenn nicht gar ein Supergrundrecht (Hanspeter Pudel Friedrich).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine selbstverst\u00e4ndliche Forderung, da medizinische Versorgung jedem Menschen zug\u00e4nglich sein sollte. (Art.25 Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte)", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schule kann nur mit Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den Lehrerberuf gelingen. Wir wollen, dass junge, gut ausgebildeten Lehrer in Th\u00fcringen eine Chance bekommen: Mindestens 2500 von ihnen wollen wir in der n\u00e4chsten Wahlperiode unbefristet einstellen. Auch sprechen wir uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit aus, Lehrer zu verbeamten. Voraussetzung daf\u00fcr sind die Einf\u00fchrung der Schuldenbremse in der Th\u00fcringer Landesverfassung und die Absicherung der Pensionskosten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die Gleichstellung aller Besch\u00e4ftigungsformen. Der einseitige Wettbewerb einiger Bundesl\u00e4nder \u00fcber das Beamtenrecht ist der falsche Weg. Th\u00fcringen braucht keine Verbeamtung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, sondern gute Bezahlung f\u00fcr gute Arbeit und eine soziale Absicherung. Th\u00fcringen muss f\u00fcr attraktive Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sorgen, um Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat zu halten, und diejenigen, die hier Lehramt studiert haben, zu binden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auf gute und motivierte Lehrerinnen und Lehrer kommt es an. Die SPD m\u00f6chte die besten P\u00e4dagogen f\u00fcr Th\u00fcringen gewinnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Rahmenbedingungen stimmen. Schon heute werben Nachbarl\u00e4nder mit der Verbeamtung. Th\u00fcringen muss hier dringend nachziehen, um f\u00fcr Nachwuchsp\u00e4dagogen auch weiterhin attraktiv zu sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist eine Verbeamtung von Lehrern nicht unbedingt n\u00f6tig. Allerdings gehen schon jetzt viele junge Lehrer in benachbarte L\u00e4nder, weil ihnen dort eine verbeamtete Stelle angeboten wird. Angesichts des absehbaren Lehrermangels stellt das gerade in Mangelf\u00e4chern einen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr Th\u00fcringen dar. Um in Zukunft eine gute Unterrichtsversorgung zu gew\u00e4hrleisten, werden auch wir auf die Lehrerverbeamtung zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. Es muss dann aber ein Pensionsfonds gebildet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verbeamtungen sollten aus unserer Sicht allein hoheitlichen Aufgaben, wie Polizei und Justiz, vorbehalten bleiben. Stattdessen sollte die Landesregierung ihr Augenmerk vielmehr auf die Schaffung unbefristeter Vollzeitstellen und auf konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein modernes und gerechtes Dienstrecht legen. Auch die Zahl von 400 Neueinstellungen ist angesichts der hohen Personalbedarfe in den einzelnen Schulen noch zu niedrig. Eigentlich br\u00e4uchten wir mehr als doppelt so viele Neueinstellungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Lehrer erf\u00fcllen mit der Bildung und Erziehung unseres Nachwuchses eine der h\u00f6chsten und wichtigsten staatlichen Aufgaben. Sie geh\u00f6ren damit zwingend in den Staatsdienst. Zudem herrscht in Th\u00fcringen Lehrermangel, weshalb es unerl\u00e4\u00dflich ist, ihnen Sicherheit zu bieten und sie an den Freistaat zu binden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Verbeamtung ist nicht erforderlich. Hoheitliche Begr\u00fcndungen sind nicht sichtbar. Beamtenrechtliche Regelungen w\u00fcrden neue Probleme (z.B. Pensionen) bewirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein Zusammenhang zwischen Lehrer-Abwanderung und Nicht-Verbeamtung ist nicht nachgewiesen. Eine Verbeamtungskampagne, die lediglich Lohnnebenkosten und Rentenlasten in die Zukunft verschieben soll, ist nicht zielf\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Lehrer erf\u00fcllen hoheitliche Aufgaben. Zudem wird unserer Meinung nach  die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs durch die Verbeamtung erh\u00f6ht. Der \u00f6ffentliche Dienst steht in Konkurrenz um die besten K\u00f6pfe zur Privatwirtschaft, wo wesentliche h\u00f6here Geh\u00e4lter locken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass ein Angestelltenverh\u00e4ltnis mit Vollbesch\u00e4ftigung, unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen und angemessenen L\u00f6hnen ausreicht. Es sollte kein Unterschied zwischen Beamten und Angestellten geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Lehrer sollen in Th\u00fcringen verbeamtet werden, damit sie sich auch mal im Job ausruhen k\u00f6nnen. Auch soll hier die von uns geforderte Faulenquote von 17% gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Verbeamtungen sollen auf hoheitliche Aufgaben beschr\u00e4nkt sein, die mit der Aus\u00fcbung des staatlichen Gewaltmonopols einhergehen. In der Bildung ist diese Voraussetzung nicht gegeben. Unabh\u00e4ngig davon wird diese M\u00f6glichkeit von manchen Bundesl\u00e4ndern als Werbeargument /Standortvorteil verwendet, um gut ausgebildetes Personal anzuwerben. Viele Th\u00fcringer Absolventen wandern deswegen ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Tourismusf\u00f6rderung bleibt eine wichtige Aufgabe der Landesregierung. 90 Prozent der Landesfl\u00e4che von Th\u00fcringen geh\u00f6ren zum l\u00e4ndlichen Raum. Daher muss dieser bei der F\u00f6rderung des Tourismus st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Die CDU Th\u00fcringen will den Freistaat als Wanderland Nr. 1 in Deutschland weiter auszubauen. Dabei setzen wir auf eine Tourismusf\u00f6rderung, die auf Nachhaltigkeit und Wirtschaftlichkeit bei zuk\u00fcnftigen Investitionen im Tourismus abzielt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will den Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rker f\u00f6rdern, alle tourismusinteressierten Akteure einbinden und somit einen ganzheitlichen inklusiven Tourismus f\u00fcr Th\u00fcringen entwickeln. F\u00f6rdermittel aus der Europ\u00e4ischen Union sind f\u00fcr Dorfentwicklung, nachhaltige, sozial-\u00f6kologische Landwirtschaft, Abwasseranlagen, Breitbandstruktur, Tourismus auf dem Land und die Sicherung landwirtschaftlicher Betriebe als entscheidender Wirtschaftsfaktor und Arbeitgeber im l\u00e4ndlichen Raum einzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr eine gute Entwicklung des Tourismus in allen Teilen des Landes ein: im l\u00e4ndlichen Raum wie in den st\u00e4dtischen Zentren. Wir wollen die Landestourismuskonzeption mit ihren drei S\u00e4ulen Natur und Aktiv, Wellness und Gesundheit sowie Kultur und St\u00e4dte umsetzen und \u00fcber das Jahr 2015 hinaus weiterentwickeln. Daf\u00fcr muss insbesondere die Qualit\u00e4t des Angebots verbessert und die regionale Zusammenarbeit weiter gef\u00f6rdert werden. Das st\u00e4rkt den Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um das vielf\u00e4ltige  Bild Th\u00fcringens als einen sch\u00f6nen sowie weltoffenen Freistaat nach au\u00dfen zu vermitteln, m\u00fcssen alle Potentiale des Tourismus in Th\u00fcringen - sowohl der l\u00e4ndliche Raum, als auch die St\u00e4dte - besser ausgesch\u00f6pft werden. Regionale bzw. lokale Tourismusf\u00f6rderung muss dabei Aufgabe der Landkreise und Kommunen bleiben und eine st\u00e4rkere Gesamtvermarktung des Gr\u00fcnen Herzens sowie eine attraktivere F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raums und des Th\u00fcringer Waldes anstreben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade die l\u00e4ndlichen Gebiete haben noch viel Potenzial, als Tourismusregion entdeckt zu werden. Ob Bauernhof- oder Landurlaub, Gastronomie mit heimischen Produkten, Handwerkskunst zum Anfassen -   wichtig ist eine abgestimmte, gemeinsame Vermarktung. Der Rad- und Wandertourismus ist bereits heute sowohl bei den Th\u00fcringerinnen und Th\u00fcringern als auch bei den G\u00e4sten des Freistaats sehr beliebt. Wir wollen ihn weiter ausbauen und seine Attraktivit\u00e4t erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind Stadt und Land gleicherma\u00dfen zu behandeln. Da in der Vergangenheit aber eine einseitige Tourismus- und Entwicklungspolitik zulasten des l\u00e4ndlichen Raums stattgefunden hat, mu\u00df dieser Nachteil aufgeholt werden, indem zun\u00e4chst die l\u00e4ndlichen Regionen st\u00e4rker in der F\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die touristische Vielfalt findet sich auf dem Lande, welches finanziell durch die Fl\u00e4chen \u00fcberproportional belastet ist. Die Entlastung gegen\u00fcber Ballungsgebieten ist erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Mit seinen noch intakten Natur- und Kulturr\u00e4umen bietet Th\u00fcringen ausgezeichnete Voraussetzungen f\u00fcr St\u00e4dtereisen, Fahrradtouren, Wintersport und erholsame Tage in unber\u00fchrter Natur. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, da\u00df Marketingkonzepte weiterentwickelt werden, um noch mehr in- und ausl\u00e4ndische Touristen f\u00fcr Th\u00fcringen zu begeistern.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass Mittel im Allgemeinen f\u00fcr Freizeit und Erholung zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollten.", 
          "value": 0, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer vollst\u00e4ndigsten Gebietsreform aller Zeiten, die Th\u00fcringen zur Stadt und damit zur Millionenmetropole (Namensvorschlag Erfurt) mit Gr\u00fcng\u00fcrtel weiterentwickelt,  wird es ja formal keinen l\u00e4ndlichen Raum in Th\u00fcringen mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen hat die niedrigste Arbeitslosigkeit der Neuen L\u00e4nder und ist auf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung. Diejenigen, die noch keine Arbeit gefunden haben, werden nach dem Prinzip F\u00f6rdern und Fordern unterst\u00fctzt. Eine K\u00fcrzung kann nur erfolgen, wenn ein zumutbares Jobangebot abgelehnt wird. Dies ist sowohl im Interesse derjenigen, die durch ihre Arbeit die Leistungen finanzieren, als auch im Sinne der Arbeitslosengeld-Empf\u00e4nger, die sich aktiv und ausdauernd um eine Stelle bem\u00fchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt Sanktionen bei Hartz IV ab. Zahlreiche Studien belegen, dass sie Menschen nicht motivieren, sondern in den meisten F\u00e4llen nur verzweifeln lassen. Zudem ist eine jede Sanktion aus unserer Sicht eine Verletzung des Existenzminimums und damit ein Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde. Erwerbslose Menschen brauchen Unterst\u00fctzung, Motivation und angemessene Arbeitsangebote. Deshalb will DIE LINKE in Th\u00fcringen einen \u00d6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor mit min. 2.500 Stellen schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden darauf hinwirken, dass m\u00f6glichst alle ALG II-Empf\u00e4nger und Empf\u00e4ngerinnen wieder dauerhaft in gute Arbeit kommen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass den Arbeitsuchenden Jobangebote vermittelt werden, die sich an ihren Qualifikationen und Berufsbiographien orientieren. Leistungsk\u00fcrzungen und Sanktionen d\u00fcrfen aber nicht dazu f\u00fchren, dass ALG II-Empf\u00e4nger und Empf\u00e4ngerinnen dauerhaft im Niedriglohnbereich eingesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt immer der Grundsatz: Wer arbeitet, muss stets \u00fcber ein h\u00f6heres Einkommen verf\u00fcgen als jemand, der keiner Arbeit nachgeht. Erwerbst\u00e4tigkeit muss sich lohnen. Wenn ein Arbeitnehmer im ersten Arbeitsmarkt das Existenzminimum durch Erwerbst\u00e4tigkeit nicht verdienen kann, muss neben das Erwerbseinkommen ein staatlicher Zuschuss treten. Vielmehr sollte gepr\u00fcft werden, ob die aktuellen F\u00f6rderma\u00dfnahmen noch an den Bed\u00fcrfnissen der Arbeitssuchenden und des Arbeitsmarktes ausgerichtet sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sanktionen bedeuten f\u00fcr die Betroffenen massive Einschnitte in die Existenzgrundlage. Wir Gr\u00fcnen fordern seit langem ein Sanktionsmoratorium. Die geltenden Sanktionsregeln sind undifferenziert, unflexibel und wirken oft kontraproduktiv.  Die versprochene Balance zwischen F\u00f6rdern und Fordern gibt es nicht. Arbeitsuchende brauchen eine passgenaue Unterst\u00fctzung. Dazu geh\u00f6ren gute Betreuung, Beratung und Qualifizierungsangebote. Motivation und Best\u00e4rkung sollten im Mittelpunkt stehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das einst vorbildliche soziale Sicherungssystem wurde nicht geschaffen, um sich darin auszuruhen, sondern um Notlagen abzufedern und Hilfebed\u00fcrftigen Schutz  zu bieten. Wer arbeitsf\u00e4hig ist, mu\u00df auch arbeiten wollen und m\u00fcssen. Wer das nicht will, kann auch nicht verlangen vom Steuerzahler alimentiert zu werden. Demgegen\u00fcber ist es aber auch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, Arbeitslosigkeit nicht durch unw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen oder die dauerhafte Trennung von der Familie zu beenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Einschr\u00e4nkend bei willk\u00fcrlichen Jobangeboten, die nicht zumutbar sind. Die Einspruchswege m\u00fcssen unkompliziert und schnell sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das gebietet die Gerechtigkeit gegen\u00fcber der Solidargemeinschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass menschenrechtsverletzende HARZ IV muss abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Gek\u00fcrzte Leistungen sind mit uns nicht zu machen. Dann w\u00e4ren es ja keine Leistungen mehr, sondern nur noch Leistunge oder gar Leistu. Da geht ja der ganze Sinn verlor.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Deutschland setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Situation der Erwerbslosen ein, insbesondere f\u00fcr die Abschaffung und sofortige Nichtanwendung (Moratorium) der Sanktionen bei Hartz IV (\u00a7\u00a7 31, 32 SGB II, \u00a7 39 a SGB XII).", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die staatliche Anerkennung von gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften dr\u00fcckt sich auch dadurch aus, dass sie auf dem Standesamt geschlossen werden. Wir respektieren alle Arten des Zusammenlebens, bei denen Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE sind die unterschiedlichen Lebens- und Familienentw\u00fcrfe der Menschen gleich viel wert. Ob sich Mann und Frau heiraten oder ob dies zwei M\u00e4nner oder zwei Frauen tun, sollte nicht unterschiedlich bewertet und somit auch nicht unterschiedlich behandelt werden. DIE LINKE tritt f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von gleichgeschlechtlichen Partnerschaften mit der Ehe ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine v\u00f6llige Gleichstellung homosexueller Lebenspartnerschaften auf allen Ebenen. Diskriminierungen gleichgeschlechtlicher Ehen m\u00fcssen in allen gesellschaftlichen Bereichen beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Lesben, Schwulen und Transsexuellen ein. Dazu geh\u00f6rt auch eine Gleichstellung von Ehe und gleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne setzen uns f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe und das volle Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften ein. Daf\u00fcr werden wir uns auch im Bund stark machen. Auf Landesebene wollen wir Praktiken und Regelungen, die gleichgeschlechtliche Partnerschaften und Regenbogenfamilien diskriminieren, aus Gesetzen, Verordnungen und Verwaltungsvorschriften tilgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die sexuelle Orientierung eines Menschen ist f\u00fcr die NPD kein Problem. Die NPD will keine Politik in die Schlafzimmer hinein machen. Eine Ehe soll aber naturgem\u00e4\u00df auch weiterhin aus Mann und Frau bestehen und somit dann auch einzig die damit verbundenen Wertungen und Vorteile genie\u00dfen d\u00fcrfen. Eine Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Paare lehnt die NPD ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr ist das Lebenspartnerschaftsrecht wirksam", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine homosexuelle Lebenspartnerschaft ist keine Ehe. Eine Eintragung auf den Ordnungs\u00e4mtern ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position erarbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass die sexuelle Ausrichtung Privatsache ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Standesamt als Ort f\u00fcr die Schlie\u00dfung von gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften soll endlich abgeschafft und durch ein Pl\u00fcschamt mit Knuddelh\u00e4schen und Flauschib\u00e4ren ersetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Alles andere w\u00e4re bereits wieder eine Form der Diskriminierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um den Wirtschaftsstandort Th\u00fcringen zu sichern, bedarf es qualifizierter Fachkr\u00e4fte gerade im Bereich des Handwerks. Bis zum Jahr 2025 werden insgesamt \u00fcber 250.000 Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt. Deswegen will die CDU Th\u00fcringen gemeinsam mit den Kammern einen Meisterbonus in H\u00f6he von 1000 Euro f\u00fcr das Bestehen der Meisterpr\u00fcfung einf\u00fchren, um jungen Menschen einen Anreiz zur Weiterqualifikation im Handwerk zu geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE. Th\u00fcringen bef\u00fcrwortet den Meisterbonus. Gegenw\u00e4rtig wird die vom Bundestag 2004 beschlossene Novelle der Handwerksordnung evaluiert. Um verantwortungsvolle Handwerkerpolitik zu betreiben, ist dieses differenzierte Zahlenmaterial unerl\u00e4sslich. Nicht zuletzt geht es darum, den Meistertitel und die duale Ausbildung im Handwerk als hohen Qualit\u00e4tsstandard zu erhalten. In der Gew\u00e4hrung des Meisterbonus sehen wir eine M\u00f6glichkeit zur St\u00e4rkung des Handwerks und zur Fachkr\u00e4ftesicherung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Meisterbrief, die Meisterpflicht sowie die duale Ausbildung sind Garanten f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t der Arbeit und der Ausbildung im Handwerk. In Th\u00fcringen existieren bereits vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine F\u00f6rderung von Meistersch\u00fclern. Der Einf\u00fchrung eines Meisterbonus stehen wir offen gegen\u00fcber, dieser muss aber bezahlbar sein und darf nicht mit anderen Angeboten konkurrieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach bayerischem Vorbild wurde die Einf\u00fchrung des sog. Meisterbonus als Anreiz zur Fachkr\u00e4ftesicherung bzw. f\u00fcr diese mehrj\u00e4hrige anspruchsvolle Ausbildung im Handwerk von der FDP auch f\u00fcr Th\u00fcringen gefordert. Der Meistertitel garantiert insbesondere jungen Menschen gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt, weil er das zentrale Qualit\u00e4tsmerkmal des deutschen Handwerks ist. Zudem ist unser duales Ausbildungssystem durch seine Praxisorientierung ein deutscher Exportschlager.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne sind offen f\u00fcr eine solche Pr\u00e4mie. Bevor wir diese jedoch Hals-\u00fcber-Kopf einf\u00fchren, wollen wir zun\u00e4chst die Erfahrung damit in Bayern abwarten, die diese vor kurzem initiiert hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD steht f\u00fcr eine besondere finanzielle F\u00f6rderung von angehenden Handwerksmeistern, um sie f\u00fcr den Th\u00fcringer Arbeitsmarkt zu sichern. Sie sind mit der vertraglichen Ma\u00dfgabe zu unterst\u00fctzen, mindestens f\u00fcnf Jahre in Th\u00fcringen zu arbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Anreiz f\u00fcr Qualifikation im Handwerk", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass der Betreffende auch im Land arbeitet und/oder einen Betrieb er\u00f6ffnet.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Einmalzahlung f\u00fcr Absolventen einer Aufstiegsfortbildung wie zum Beispiel Techniker, Meister, Fachwirt ein, die ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis mit einem Th\u00fcringer Unternehmen  eingehen und dieses \u00fcber einen angemessenen Mindestzeitraum aufrechterhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass es eher richtig w\u00e4re, dass der Staat im Interesse aller die Meisterausbildung bezahlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Meisterpr\u00fcfungen muss schlie\u00dflich jeder im Leben mal bestehen, z.B Weltmeisterpr\u00fcfungen. Also sollten im Sinne des Elitenf\u00f6rderungsgedankens auch allen Pr\u00e4mien zustehen. Den Meisten jedenfalls.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Aus welchem Grund sollte dieser Mitnahmeeffekt aus Steuermitteln finanziert werden?", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Feinden der Demokratie muss klar sein: Jeder Angriff auf die Verfassung ist ein Angriff auf die Lebensweise aller Th\u00fcringerinnen und Th\u00fcringer. Das werden wir nicht zulassen. Daher brauchen wir geeignete Ma\u00dfnahmen um die freiheitlich-demokratischen Grundordnung zu sch\u00fctzen. Dazu z\u00e4hlt auch das Verbot von rechtsextremistischen Vereinen. F\u00fcr die CDU steht aber auch fest: Verbote unterliegen strengen Rechtsanforderungen und m\u00fcssen in jedem Fall gerichtsfest begr\u00fcndet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ausreichend gerichtsfeste Verbotsgr\u00fcnde vorliegen, dann sollen neonazistische Vereine und Zusammenschl\u00fcsse verboten werden. Es ist auff\u00e4llig, dass Th\u00fcringen, anders als viele andere Bundesl\u00e4nder, von diesem Instrument bislang keinen Gebrauch gemacht hat. Verbote d\u00fcrfen aber kein politisches Instrument sein, sondern m\u00fcssen ein allein rechtliches bleiben. Sie treffen auch nur Strukturen und ersetzen daher nicht die notwendige Auseinandersetzung mit den dahinterstehenden Einstellungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD wird alle M\u00f6glichkeiten im Kampf gegen rechtsextreme Strukturen nutzen. Dazu geh\u00f6ren auch Vereinsverbote, die aber das extremistische Gedankengut ihrer Mitglieder nicht entfallen lassen. Die gesellschaftspolitische Auseinandersetzung mit diesen Einstellungen ist unerl\u00e4sslich. In das Landesprogramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit werden wir zur St\u00e4rkung von Zivilcourage weitere Ma\u00dfnahmen aufnehmen und einen umfassenden pr\u00e4ventiven Ansatz gegen Rechtsextremismus verfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vereine zu verbieten, ist nicht einfach. Ebenso wie bei einem Parteienverbot muss ihre Verfassungsfeindlichkeit nachgewiesen werden. Voraussetzung f\u00fcr ein Verbot ist eine aggressiv-k\u00e4mpferische T\u00e4tigkeit gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung. Wenn eine solche Haltung vorliegt, sollen nach Auffassung der FDP rechtsextremistische Vereinigungen auch verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gegen rechtsextremistische Vereinigungen und rechte Gewaltt\u00e4ter muss der Staat konsequent vorgehen. Eine wehrhafte Demokratie darf und muss daf\u00fcr auch rechtsextremistische Vereinigungen verbieten, um so Strukturen zerschlagen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Definition, was rechtsextrem ist, obliegt jenen, die Meinungen machen: Politik und Medien. Heutzutage gilt in den Augen von Linken und Gr\u00fcnen sogar das blo\u00dfe Schwenken der Nationalfahne als Ausdruck von Revanchismus und Rassismus. Sie sind es auch, die Personen mit patriotischen Einstellungen per se als Rechtsextreme bezeichnen. Es ist nicht Aufgabe der Exekutive (Innenministerium), extremen Bestrebungen eine Absage zu erteilen. Dies obliegt allein dem Souver\u00e4n, also dem W\u00e4hler.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur Rechtsextremismus, sondern alle extremen Tendenzen m\u00fcssen behandelt werden. Also auch radikal muslimische oder linksextreme.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jede Vereinigung, von der Straftaten oder Umsturzgefahr ausgehen, muss verboten werden -- gleichg\u00fcltig, ob sie links-, rechts- oder islam-extremistisch ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Begriff Rechtsextremismus ist nicht definiert. Wir wenden uns entschieden gegen Links- und Rechtsextremismus und gegen Gewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung. Wir wundern uns daher, da\u00df die Wahl-O-Mat-Ersteller ihre These nicht auf den Linksextremismus ausgedehnt haben, der noch mehr Gewalttaten in diesem Land zu verantworten hat als der Rechtsextremismus.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist f\u00fcr das Verbot faschistisch orientierter Organisationen. Bei einem Verbot alleine darf es aber nicht bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Ach, es gibt rechtsextremistische Vereinigungen in Th\u00fcringen? Da m\u00fcsste man doch mal was dagegen tun!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vereinigungen, die sich gegen Grund- und Menschenrechte und Demokratie richten, m\u00fcssen  verboten werden k\u00f6nnen. Da aber Meinungsfreiheit und Parteienvielfalt hohe G\u00fcter sind, soll wie bisher das Verbot die Ausnahme bilden. Au\u00dferdem sind Verbote kein demokratisches Allheilmittel. Sie k\u00f6nnen Bildung, Aufkl\u00e4rung und die Unterst\u00fctzung z.B. von Projekten gegen Rechtsradikalismus nicht ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Familienfreundliche und sozialvertr\u00e4gliche Elternbeitr\u00e4ge sind ein wichtiger Baustein, um die hohe Qualit\u00e4t in unseren Einrichtungen zu sichern. Schon jetzt sind sozial schwache Familien von den Geb\u00fchren befreit. Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr alle ist bei den jetzt geltenden Qualit\u00e4tsstandards nicht finanzierbar. Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf darf aber nicht am Geldbeutel scheitern. Daher sind wir f\u00fcr eine H\u00f6chstgrenze f\u00fcr Elternbeitr\u00e4ge.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kindertagesst\u00e4tten sind Einrichtungen fr\u00fchkindlicher Bildung, die wie andere Bildungseinrichtungen, z.B. die Grundschule, auf Dauer geb\u00fchrenfrei zug\u00e4nglich sein sollen. In einem ersten Schritt will DIE LINKE ein Kita-Jahr geb\u00fchrenfrei stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD m\u00f6chte den schrittweisen Einstieg in die Geb\u00fchrenfreiheit. Th\u00fcringen kann das aber nicht allein schaffen. Das Land und die Kommunen haben hier ihre finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit bereits ausgesch\u00f6pft. Es ist daher notwendig, dass sich auch der Bund dauerhaft am Ausbau der Kindergarten-Finanzierung beteiligt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade Familien mit mittleren Einkommen werden durch Geb\u00fchren f\u00fcr die Kinderbetreuung zunehmend belastet. Da fr\u00fchkindliche Bildung auf die Schule vorbereitet, ist eine st\u00e4rkere Beteiligung des Landes an den Kosten geboten. Wir wollen zun\u00e4chst mit der Einf\u00fchrung eines kostenlosen letzten Kindergartenjahres mit Vorschulcharakter beginnen und die \u00d6ffnungszeiten st\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen berufst\u00e4tiger Eltern orientieren. Perspektivisch streben wir die Beitragsfreiheit f\u00fcr alle Altersstufen an.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Qualit\u00e4t in unseren Kitas und f\u00fcr unsere Kinder. Dazu ben\u00f6tigen wir u.a. mehr qualifiziertes Personal. Wir m\u00fcssen in Th\u00fcringen folglich mehr Erzieherinnen und Erzieher ausbilden, einstellen und sie gerecht und anst\u00e4ndig entlohnen. F\u00fcr uns Gr\u00fcne hat die Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung oberste Priorit\u00e4t. Dem r\u00e4umen wir auch Vorrang gegen\u00fcber einer generellen Kostenfreiheit ein. Die soziale Staffelung der Elternbeitr\u00e4ge und die Entlastung von Mehrkindfamilien unterst\u00fctzen wir.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will Eltern st\u00e4rken und Geburten f\u00f6rdern und hat diese Ma\u00dfnahme in ihr Programm aufgenommen. Die Mehrkosten f\u00fcr das Land w\u00fcrden circa 65 Millionen Euro betragen. Im Verh\u00e4ltnis zum Gesamthaushalt oder zu einzelnen Haushaltsposten wie der politischen F\u00fchrung des Landes (414 Mio. j\u00e4hrlich!) wird deutlich, da\u00df dies finanzierbar w\u00e4re. Die finanzpolitischen Priorit\u00e4ten m\u00fcssen zugunsten von Kindern, Familien und damit zuk\u00fcnftigen Steuer- und Beitragszahlern sowie Fachkr\u00e4ften ge\u00e4ndert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Kommunen sollten nicht f\u00fcr die Landeskinder zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Kinderbetreuung wird bereits hoch subventioniert.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn sich die Kita-Geb\u00fchren am Einkommen der Eltern und der Anzahl der Geschwisterkinder orientieren, halten wir ihre Entrichtung f\u00fcr vertretbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass Bildung und Erziehung grunds\u00e4tzlich kostenlos sein muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Zum Besuch von Kindertagesst\u00e4tten sollten die Eltern einen Beitrag leisten. Als Eigenleistung sollte ein Kind, besser noch zwei oder drei, eingefordert werden. Auch wenn sich der Papi oder die Mami daf\u00fcr mal bewegen muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder sollen die M\u00f6glichkeit haben, eine solche Einrichtung  kostenfrei zu besuchen, denn nur dann kann auch die Chancengleichheit  gewahrt werden. Zus\u00e4tzlich  muss durch das Land Th\u00fcringen sichergestellt  werden, dass ausreichend Betreuungspl\u00e4tze in den fr\u00fchkindlichen  Bildungseinrichtungen zur Verf\u00fcgung stehen, damit das im Th\u00fcringer  Kindertageseinrichtungsgesetz (Th\u00fcrKitaG) vereinbarte Wunsch- und  Wahlrecht (\u00a74) der Eltern erf\u00fcllt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unser eindeutiges NEIN entspricht dem Empfinden der Th\u00fcringer, die zu Recht Belange des Natur- und Landschaftsschutzes vor energiewirtschaftliche Interessen einordnen. Die B\u00fcrger akzeptieren derartige Vorhaben nur, wenn die Notwendigkeit plausibel nachgewiesen werden kann und die Belastung vor Ort so gering wie m\u00f6glich gehalten wird. Deswegen sind wir gegen ein Pumpspeicherkraftwerk in einer Th\u00fcringer Region, die bereits die erforderliche H\u00f6chstspannungsleitung hinzunehmen hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Zeitalter des Ausbaus erneuerbarer Energien ist die Speicherfrage sehr wichtig. Planungen d\u00fcrfen aber keinesfalls von oben erfolgen, sondern sind mit den Menschen in den Regionen zu treffen. Der Runde Tisch zum Pumpspeicherwerk Schmalwasser stellt ein positives Beispiel hierf\u00fcr dar. DIE LINKE unterst\u00fctzt eine Variante mit geringerem Natureingriff  jenseits des Rennsteigs mit einem kleineren Oberbecken und guter Einbindung in ein Th\u00fcringer Energieversorgungskonzept auf Mittelspannungsebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine der zentralen Herausforderungen f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende ist die M\u00f6glichkeiten zur Speicherung von \u00fcbersch\u00fcssigem Strom aus Erneuerbaren Energien. Gerade f\u00fcr Pumpspeicherkraftwerke gibt es in Th\u00fcringen ausgezeichnete Bedingungen. Sie bieten einen wichtigen Beitrag zur Netzstabilit\u00e4t und damit zur Versorgungsicherheit. Zusammen mit den B\u00fcrgern vor Ort und dem Investor werden wir die Standortsuche offen und unter ehrlicher B\u00fcrgerbeteiligung durchf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Th\u00fcringen gibt es mit Goldisthal bereits das gr\u00f6\u00dfte Pumpspeicherkraftwerk in Deutschland. Die FDP hat insbesondere das geplante Pumpspeicherkraftwerk am Standort Schmalwasser von Anfang an abgelehnt, da ein derartig gravierender Eingriff in den sensiblen Naturraum am Rennsteig nicht zu vertreten ist. Vielmehr sind Forschung und Entwicklung von Speichertechnologien verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wind und Sonne produzieren Strom\u00fcbersch\u00fcsse, die f\u00fcr Flauten gespeichert werden m\u00fcssen. Wir wollen uns f\u00fcr die schnelle Erforschung und Entwicklung verschiedener Speichertechnologien einsetzen. Pumpspeicher k\u00f6nnen Teil der L\u00f6sung sein. Sie fordern allerdings oftmals einen zu hohen Preis von Mensch und Natur. Wir stehen daher f\u00fcr einen ergebnisoffenen Prozess, der die Eingriffe in die Natur und ein hohes Ma\u00df an Beteiligung der B\u00fcrger zum Gradmesser einer Entscheidung macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem durch die Zunahme der Energiegewinnung durch Windkraft ist eine effiziente Energiespeicherung unabdingbar. Pumpspeicherkraftwerke erlauben eine im Vergleich wirtschaftliche und sichere Energiespeicherung, die in Th\u00fcringen bedingt durch geografische Gegebenheiten bis zur Fertigentwicklung anderer Speicherformen als geeignet erscheint. Pumpspeicherwerke d\u00fcrfen jedoch Natur und Mensch nicht unzumutbar belasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Zusammenwirken mit den Betroffenen sind an verschiedenen Orten L\u00f6sungen machbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kraftwerksbauten m\u00fcssen sich an \u00f6konomischen Notwendigkeiten orientieren und nicht an einer unausgegorenen Energiewende.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere Inanspruchnahme der Landschaft durch Stromtrassen und Pumpspeicherkraftwerke mu\u00df weitestm\u00f6glich vermieden werden. Wir warnen: Wenn das EEG so wie geplant durchgef\u00fchrt wird, wird unsere Landschaft durch die energiewirtschaftliche Transformation so ver\u00e4ndert sein, da\u00df wir sie nicht mehr wiedererkennen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass es nur innerhalb eines nationalen Energieplans Sinn macht, diese Frage zu diskutieren. Die Befriedigung der wirklichen Energiebed\u00fcrfnisse der Menschen sollte dabei im Vordergrund stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur, wenn alle Th\u00fcringer flei\u00dfig mitpumpen. Stichwort: Arbeitspl\u00e4tze!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es kann keinen Freibrief f\u00fcr PSW in Th\u00fcringen geben. Energiespeicher sind auch f\u00fcr Th\u00fcringen wichtig. Allerdings gibt es verschiedenste technische Alternativen. Hier sind Einzelfallentscheidungen unter B\u00fcrgerbeteiligung zu treffen. Dabei sind belastbare Entscheidungsvoraussetzungen die Grundlage.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz in Th\u00fcringen muss grundlegend reformiert werden. Eine Abschaffung w\u00e4re jedoch falsch, denn die Demokratie muss wehrhaft sein. Jede Form des politischen Extremismus ist inakzeptabel. Wir brauchen einen Verfassungsschutz, der in der Mitte der Gesellschaft verankert ist und wirksam verfassungsfeindliche Bestrebungen bek\u00e4mpft. Dazu muss die parlamentarische Kontrolle gest\u00e4rkt und sowohl Organisation als auch Arbeitsweise des Verfassungsschutzes deutlich transparenter werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz ist nicht geeignet, zu einem Schutz demokratischer Rechte beizutragen. Er entzieht sich jeder Kontrolle, greift ohne rechtsstaatliche \u00dcberpr\u00fcfung in Grundrechte ein und richtet sich gegen jeden Menschen, den er als verfassungsfeindlich einstuft. DIE LINKE will deshalb den Geheimdienst abschaffen und eine wissenschaftlich arbeitende Informations- und Dokumentationsstelle einrichten, die keine nachrichtendienstlichen Befugnisse besitzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Versagen des Verfassungsschutzes im Zusammenhang mit den NSU-Verbrechen verlangt eine grundlegende Erneuerung. Aus Sicht der SPD geht es dabei um einen gut und effektiv arbeitenden Verfassungsschutz, nicht um seine Abschaffung. Deswegen hat die SPD eine deutlich erweiterte parlamentarische Kontrolle durchgesetzt. K\u00fcnftig muss sich der Verfassungsschutz zudem auf seine Kernaufgaben konzentrieren; V-Leute d\u00fcrfen nur noch unter engen Voraussetzungen eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Feinde unserer freiheitlichen-demokratischen Grundordnung agieren nicht in der \u00d6ffentlichkeit, sondern im Verborgenen. Die Abschaffung des Verfassungsschutzes w\u00fcrde die Abwehr von Gefahren von Extremisten und Terroristen erheblich erschweren. Um diesen Gefahren ernsthaft zu begegnen und damit unsere B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, sieht die FDP den Erhalt des Verfassungsschutzes als sinnvoll an. Die FDP setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz grundlegend reformiert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Arbeit der Geheimdienste grunds\u00e4tzlich auf den Pr\u00fcfstand stellen und die Sicherheitsarchitektur neu ausrichten. F\u00fcr uns ist aber klar: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ben\u00f6tigt einen personellen und organisatorischen Neuanfang. Wir wollen als ersten Schritt das Landesamt in seiner jetzigen Form aufl\u00f6sen und als eigenst\u00e4ndige Abteilung im Th\u00fcringer Innenministerium neu gr\u00fcnden. Dienst- und Fachaufsicht m\u00fcssen intensiviert und die parlamentarische Kontrolle gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will den Verfassungsschutz grundlegend reformieren. Wir brauchen keine neue Stasi, sondern Spionageabwehr, Schutz unserer Wirtschaft und wirksame Abwehr von Terrorismus und organisierter Kriminalit\u00e4t. Es sollen nicht B\u00fcrger mit einer vermeintlich falschen politischen Meinung beobachtet, sondern unser Land gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zumindest ist eine Neuorganisation erforderlich, evtl. kann es durch Erweiterung der Polizeiaufgaben geregelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein demokratischer Staat braucht keinen Inlandsgeheimdienst, der die Gesinnungen der eigenen B\u00fcrger kontrolliert. Die Ressourcen sind f\u00fcr Spionage- und Terrorabwehr sinnvoller eingesetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe der staatlichen Verwaltung, zu der der Verfassungsschutz geh\u00f6rt, das politische Tun der B\u00fcrger zu bewerten      (Verfassungsschutzberichte). Der Verfassungsschutz darf kein  Instrument der Herrschenden sein. Wir treten f\u00fcr eine Neuordnung des Verfassungsschutzes ein, die die Schnittstellen zur Polizei klar definiert.  Mi\u00dflingt dies Aufgabentrennung in der Praxis, mu\u00df der Verfassungsschutz aufgel\u00f6st werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist auf Grund des Entstehens des Verfassungsschutzes aus faschistischen Strukturen in der Bundesrepublik im Allgemeinen und der Skandale in Th\u00fcringen im Besonderen f\u00fcr die Aufl\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ganze Landesamt aufzul\u00f6sen, w\u00e4re eine umweltpolitisch nicht zu vertretende Ma\u00dfnahme. Dazu muss zun\u00e4chst die Entsorgungs- bzw. Recyclingfrage gekl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der  Schutz der freiheitlich-demokratischen Grundordnung und der im  Grundgesetz verankerten b\u00fcrgerlichen Rechte ist der grundlegende Auftrag des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Trotzdem tritt diese Beh\u00f6rde vor allem durch Demokratie sch\u00e4digende  Skandale, wie  Finanztransaktionen an Neonazis in Erscheinung.  F\u00fcr die Ermittlung und Verfolgung von Straftaten aller Art sind die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig,  deren bestehendes Handlungsinstrumentarium als ausreichend eingesch\u00e4tzt  wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine gute Pflege ist Grundvoraussetzung f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t im Alter. Dazu ben\u00f6tigen wir gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft. Bedingung sind jedoch gute Sprachkenntnisse. Um solche Menschen zu gewinnen, wollen wir das Image aber auch die Verg\u00fctung der Pflegeberufe verbessern. Th\u00fcringen profitiert von der Vielfalt der Menschen, die bei uns leben und arbeiten m\u00f6chten. Um Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, m\u00f6chten wir eine lebendige Willkommenskultur weiterentwickeln und f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels brauchen wir einen offenen Arbeitsmarkt. F\u00fcr DIE LINKE sind hohe Qualit\u00e4tsstandards in der Pflege wichtig, nicht, wer diese Leistungen erbringt. Voraussetzung daf\u00fcr sind eine tarifgerechte Bezahlung aller Pflegekr\u00e4fte und gute Sprachkenntnisse, um sich mit den Menschen verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen. Wir brauchen ausreichend Pflegefachkr\u00e4fte und die \u00dcberarbeitung der Ausbildungsinhalte. Wir wollen, dass Pflegenden mehr Respekt und Anerkennung entgegengebracht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung guter Pflege ist die Anwerbung von ausl\u00e4ndischen Pflegekr\u00e4ften erforderlich. Dabei ist es wichtig, dass die Pflegekr\u00e4fte \u00fcber ausreichende Sprachkenntnisse verf\u00fcgen. Weiterhin gilt es jedoch, den Fachkr\u00e4ftebedarf \u00fcberwiegend mit einheimischen Pflegekr\u00e4ften zu sichern. Die n\u00f6tigen Ausbildungskapazit\u00e4ten gew\u00e4hrleisten wir; Auszubildende und Umsch\u00fcler werden wir st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Entscheidend f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung ist tariflich bezahlte Arbeit f\u00fcr alle Pflegekr\u00e4fte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute Pflege braucht gute Pflegekr\u00e4fte. Viele Stellen in Th\u00fcringer Pflegeeinrichtungen bleiben unbesetzt, da  kaum noch examinierte Fachkr\u00e4fte zu bekommen sind. Dies gef\u00e4hrdet eine menschenw\u00fcrdige Pflege und \u00fcberlastet die Arbeitskr\u00e4fte im Freistaat. Daher brauchen wir auch gut ausgebildetes und fachlich anerkanntes Pflegepersonal aus dem Ausland, damit Th\u00fcringen Gesundheitsland bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der demografischen Entwicklung und des Fachkr\u00e4ftemangels sind wir auf Zuwanderung angewiesen. In vielen Berufen, in denen Personalmangel herrscht, wie der Pflege, sollen auch im Ausland Fachkr\u00e4fte angeworben werden k\u00f6nnen. Vergleichbare Ausbildungsstandards m\u00fcssen dabei gew\u00e4hrleistet sein. Uns ist \u00fcberaus wichtig, dass wir den Fachkr\u00e4ften gleichzeitig eine Willkommenskultur anbieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt auf eine Ausbildungsoffensive f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte in Th\u00fcringen statt auf die Anwerbung von Ausl\u00e4ndern. Pflegekr\u00e4fte m\u00fcssen besser entlohnt werden, um diesen Beruf attraktiver zu machen. Au\u00dferdem sollte das Pflegegeld erh\u00f6ht werden, um mehr h\u00e4usliche Pflege zu gew\u00e4hrleisten. Noch fehlende Pflegekr\u00e4fte sollen nur aus deutschsprachigen L\u00e4ndern angeworben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es zeitweise zu wenig Pflegekr\u00e4fte gibt, kann man befristete Vertr\u00e4ge mit Ausl\u00e4ndern (Nicht - EU) eingehen. EU - Inl\u00e4nder sind sowieso frei auf dem Arbeitsmarkt. Langfristig m\u00fcssen  angepasst an die alternde Bev\u00f6lkerung gen\u00fcgend examinierte Pflegekr\u00e4fte und fair bezahlte Fachkr\u00e4fte ihre dauerhaften Arbeitspl\u00e4tze und Wohnung in Th\u00fcringen haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Qualifizierung einheimischer Arbeitskr\u00e4fte hat Vorrang.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Bedarf an Pflegekr\u00e4ften sollte grunds\u00e4tzlich selbst gedeckt werden k\u00f6nnen. In der Anwerbung von Pflegekr\u00e4ften im Ausland sehen wir nur eine vor\u00fcbergehende L\u00f6sung. Eine h\u00f6here Verg\u00fctung und bessere Arbeitsbedingungen k\u00f6nnen die Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe f\u00fcr einheimische Fachkr\u00e4fte steigern helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass das nicht notwendig ist. Das Problem am Arbeitskr\u00e4ftemangel in diesem Bereich ist die schlechte Bezahlung und die Privatisierung der Pflege.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere sollen Imagepflegekr\u00e4fte wegen der schlechten Au\u00dfendarstellung Th\u00fcringens angeworben werden. NSU, Niedriglohnland, Nieberknecht, Matschnie  alles Namen, die unser sch\u00f6nes Bundesland beflecken und deshalb mal kr\u00e4ftig aufpoliert werden m\u00fcssten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die medizinische Versorgung muss gesichert sein. Insbesondere der Pflegesektor muss gest\u00e4rkt werden, Dabei ist es egal wer das tut. Deswegen ist die Herkunft nicht entscheidend. Die Nichtanerkennung im Ausland erworbener gleichwertiger Abschl\u00fcsse stellt jedoch eine Barriere dar, die im Zuge einer am Wohl der Einwohner orientierten Politik \u00fcberpr\u00fcft werden muss.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen ist das sicherste Bundesland. Damit dies so bleibt, werden wir auch in Zukunft alle M\u00f6glichkeiten zur Bek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t nutzen. Drogenkarrieren k\u00f6nnen so wirksam verhindert werden. Wir sprechen uns bewusst gegen die Freigabe von Drogen aus, wie es die Linke fordert. Neben der konsequenten Bek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t setzen wir auch auf pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen und eine umfassende Suchthilfe. Hierbei gilt es, Schulen, Ausbildungsst\u00e4tten und Familien zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht f\u00fcr eine gesundheitsorientierte, selbstbestimmte Drogenpolitik. Unter diesem Aspekt stehen alle Ma\u00dfnahmen der Suchtpr\u00e4vention im Vordergrund. Wir wollen die Entkriminalisierung des Drogengebrauchs vorantreiben, um einen effektiven Jugend- und Gesundheitsschutz zu erm\u00f6glichen. Verbot und Strafverfolgung des Konsums und des Besitzes von Cannabis sind als Mittel der Drogenbek\u00e4mpfung gescheitert. Stattdessen streben wir nicht-kommerzielle und regulierte Abgabeformen f\u00fcr Cannabis an.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ver\u00e4nderung der Regelungen zum Besitz von geringen Mengen Cannabis zum pers\u00f6nlichen Eigenverbrauch sind nicht geplant. Das gesundheitliche Gef\u00e4hrdungspotential durch regelm\u00e4\u00dfigen und intensiven Cannabis-Konsum darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Gleichzeitig sollten die strafrechtlichen Folgen von geringf\u00fcgigem Cannabis-Konsum nicht den Lebensweg von Menschen zerst\u00f6ren. Die SPD setzt sich deshalb f\u00fcr eine Entkriminalisierung der S\u00fcchtigen und f\u00fcr eine starke Drogenpr\u00e4vention ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch der Besitz geringer Mengen von Cannabisprodukten ist nach dem Gesetz nicht legal und strafbar. Aus Gr\u00fcnden des verfassungsrechtlichen \u00dcberma\u00dfverbotes sollte, wie bei anderen Straftaten auch, unter bestimmten Voraussetzungen (Geringf\u00fcgigkeit; geringe Mengen) der Verfolgungszwang eingeschr\u00e4nkt bleiben (\u00a7 31a BtMG).", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle Politik der Repression und Kriminalisierung von Cannabiskonsumenten ist gescheitert. Vielmehr ist die gesundheitliche Pr\u00e4vention ins \u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken. Bei weichen Drogen wie Cannabis wollen wir den Eigengebrauch und den privaten Anbau entkriminalisieren.  Wir wollen die Therapie- und Hilfsangebote verbessern. Nur ein abgestimmtes Hilfe- und Beratungssystem kombiniert mit pr\u00e4ventiven Programmen, kann helfen, Abh\u00e4ngigkeiten langfristig erfolgreich zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist zuweilen die Einstiegsdroge und f\u00fchrt wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge auch zu gesundheitlichen Sch\u00e4den. Wir haben leider bereits mit den kultivierten Drogen wie Alkohol und Nikotin gro\u00dfe Probleme und Folgekosten. Deshalb sollte mit allen Mitteln die Kultivierung weiterer Drogen verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit geht an der Realit\u00e4t vorbei. In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es Bagatellgrenzen. Au\u00dferdem ist z.B. die Droge Nummer 1 der erlaubte Alkohol ein viel weiter verbreitetes Problem.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist eine gef\u00e4hrliche Einstiegsdroge, deren Konsum schwere k\u00f6rperliche Sch\u00e4den verursachen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position erarbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass der Missbrauch von Drogen das entscheidende Kriterium ist. Dabei ist es egal, um welche Droge es sich handelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist als Pflanzengattung unschuldig. Der Besitz in jeglicher Form, z.B. als T-Shirt (aus Hanf) muss straffrei bleiben. Wer sein T-Shirt unbedingt rauchen will, soll das verdammt noch mal auch d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Politik setzt seit 40 Jahren auf  das Mittel der Prohibition und verfolgt damit das unrealistische Ziel  einer drogenfreien Gesellschaft. Kaum gesundheitsgef\u00e4hrdende Stoffe wie Cannabis bleiben verboten, w\u00e4hrend zugleich gef\u00e4hrlichere Substanzen wie Alkohol und Tabak in der  Gesellschaft akzeptiert werden. Es wird an Gesetzen festgehalten, die wenig  wirkungsvollen Jugendschutz beinhalten, Polizei und Gerichte \u00fcberlasten, sowie die B\u00fcrger wirkungslos eingesetzte Steuergelder  kosten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Umsetzung einer gesetzlichen Zivilklausel w\u00e4re in der Praxis nur schwer umsetzbar, denn die Grenzen zwischen ziviler und milit\u00e4rischer Nutzung sind oftmals flie\u00dfend, wie insbesondere Beispiele aus der Medizin zeigen. Die im Grundgesetz garantierte Freiheit der Wissenschaft w\u00fcrde dadurch erheblich eingeschr\u00e4nkt und Forscher unter Generalverdacht gestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE streitet f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Zivilklauseln in den Grundordnungen bzw. Satzungen der Hochschulen. Wir sprechen uns klar f\u00fcr ein generelles R\u00fcstungsforschungsverbot aus. Vielmehr m\u00fcssen die Hochschulen ausfinanziert werden, damit ihre wissenschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit und eine ausschlie\u00dflich friedliche und zivile Forschung und Lehre an Hochschulen und \u00f6ffentlichen Forschungseinrichtungen gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Forschung soll ausschlie\u00dflich friedlichen Zwecken dienen und dem Wohle der Gesellschaft verpflichtet sein. Die SPD begr\u00fc\u00dft es, wenn Th\u00fcringer Hochschulen im Rahmen ihrer Autonomie Regelungen treffen, die Orientierung bei ethischen Fragen der Forschung geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Abgesehen davon, dass eine Abgrenzung dar\u00fcber, was milit\u00e4rische Forschung darstellt, nahezu unm\u00f6glich ist, sind sogenannte Zivilklauseln an sich schon ein unzul\u00e4ssiger Eingriff in die grundgesetzlich garantierte Forschungsfreiheit. Es w\u00e4re aber auch grunds\u00e4tzlich moralisch fragw\u00fcrdig, einerseits die Bundeswehr in Eins\u00e4tze zu schicken, andererseits aber Forschung, die die Ausr\u00fcstung der Soldaten zu verbessern hilft zu verbieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen die friedensorientierte Forschung an den Hochschulen weiter st\u00e4rken. Insbesondere bei der Problemdefinition und Themenentwicklung von Forschungsauftr\u00e4gen seitens des Landes sollen die zivilgesellschaftlichen Akteure st\u00e4rker einbezogen werden. Kooperationen und Drittmittelprojekte mit der R\u00fcstungsindustrie und dem Milit\u00e4r lehnen wir ab. Daher setzen wir uns f\u00fcr eine gesetzlich verankerte Zivilklausel ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherung des Friedens und des eigenen Landes wird auch in diesen Zeiten und in der Zukunft notwendig sein. Deshalb ist eine stetige Weiterentwicklung vonn\u00f6ten. Auch die Bundeswehr mu\u00df mit der allgemeinen technischen und wissenschaftlichen Entwicklung Schritt halten. Vorrangig sollte es um technische und medizinische Entwicklungen gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Forschung ist grunds\u00e4tzlich neutral. Nahezu jede Technologie kann in irgendeinem Sinn auch milit\u00e4risch eingesetzt werden und viele zun\u00e4chst milit\u00e4rische Entwicklungen bringen auch zivilen Fortschritt (z.B. das Internet). Eine explizite Forschung f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke, sollte daher auch in Th\u00fcringen nicht unbedingt ausgeschlossen werden, besonders unter der Ber\u00fccksichtigung von Arbeitspl\u00e4tzen und Forschungsgeldern. Grunds\u00e4tzlich sind aber milit\u00e4rische Entscheidungen Sache des Bundes und nicht der L\u00e4nder. Hier besteht auf Bundesebene aber dringender Handlungsbedarf hin zu einer besseren Kontrolle.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Milit\u00e4rische Forschung ist notwendig f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes. Sie von den Hochschulen zu verbannen ist unsinnig.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um verteidigungsbereit zu bleiben, brauchen wir diese Forschung. Unser Land mu\u00df wehrtechnisch ein hohes Ma\u00df an Autarkie anstreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass damit nur weiter einer Militarisierung der Gesellschaft Vorschub geleistet wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Deutschland schon Krieg f\u00fchrt, dann muss das nat\u00fcrlich mit wissenschaftlicher Pr\u00e4zision geschehen (Chirurgische Kriegsf\u00fchrung). Die B\u00f6sen von den Guten zu unterscheiden, das m\u00fcssen die Studenten durch das intensive Studium von Brosch\u00fcren lernen, die von namhaften Bildungstr\u00e4gern wie Rheinmetall, Heckler&Koch oder ThyssenKrupp zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch kann das so (au\u00dfer bei eindeutigen Waffenprojekten) niemand pr\u00fcfen, denn fast jede wissenschaftliche Erkenntnis kann ebenso milit\u00e4risch genutzt werden.  In F\u00e4llen des Dual-Use liegt es in der Verantwortung der Hochschulen, eine Einsch\u00e4tzung vorzunehmen und danach zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU lehnt zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen ab. Eine Senkung der Grunderwerbssteuer ist nur mit den entsprechenden finanziellen Spielr\u00e4umen m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer in Th\u00fcringen liegt im Bundesschnitt. Die Grunderwerbssteuer ist in ihrer H\u00f6he von 5 % in acht weiteren Bundesl\u00e4ndern gegeben, so dass eine Absenkung auch mit Blick auf den Schuldenabbau nicht erfolgen sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit einem Aufkommen von \u00fcber 100 Mio.  im Jahre 2013 leistet die Grunderwerbssteuer einen wichtiger Beitrag f\u00fcr Sanierung der \u00f6ffentlichen Haushalte und schafft sowohl auf Landes- aber vor allem auch auf kommunaler Ebene neue Gestaltungsspielr\u00e4ume. Der Steuersatz entspricht mit seiner Anhebung im Jahr 2011 von 3,5 % auf 5% dem Bundesdurchschnitt und hat Land und Kommunen Mehreinahmen von 22 Mio.  verschafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat im Th\u00fcringer Landtag als einzige Fraktion gegen die Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer von 3,5% auf 5% gestimmt. Wir wollen diese Entscheidung in der n\u00e4chsten Legislaturperiode revidieren. Durch den Erwerb von Eigentum wird eine st\u00e4rkere Bindung an unser Land erreicht, der demographische Wandel durch Wegzug gestoppt und die steuerlich Belastung gerade f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beim Immobilienerwerb gesenkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer ist eine der wenigen M\u00f6glichkeiten, die Einnahmen des Freistaates zu erh\u00f6hen. Diese wieder abzusenken w\u00fcrde bedeuten, dass noch weniger Mittel f\u00fcr notwendige Investitionen in die Infrastruktur, unsere Kitas, Schulen und Hochschulen oder den Schuldenabbau flie\u00dfen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Immobilien erweisen sich als sicheres Anlageverm\u00f6gen. Dies besonders in Zeiten, in denen Spekulanten und Banken mit dem Sparverm\u00f6gen der Deutschen im internationalen Spielcasino zocken. Wer es sich leisten kann und damit erarbeitet hat, sollte nicht \u00fcber Geb\u00fchr durch die Investition in die eigene Altersvorsorge belastet werden. Zudem ist es aus Sicht der NPD angesichts der Lage auf dem Wohnungsmarkt f\u00f6rdernswert, wenn durch den Kauf von Immobilien oder Bauland Wohnungen geschaffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eigentum verpflichtet. Spekulation mit Grundst\u00fccken wird verteuert. Eigenheimerwerber oder kleine Firmen sind eher angemessen belastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das erleichtert jungen Familien den Immobilienerwerb.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerbelastung mu\u00df allgemein gesenkt werden. F\u00e4lle von Doppelbesteuerung m\u00fcssen transparent gemacht und abgebaut werden. Wir wissen aber auch, da\u00df die Einnahmen des Freistaates in den n\u00e4chsten Jahren sinken werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist allgemein gegen Privateigentum an Grund und Boden. F\u00fcr uns stellt sich die Frage, wie kann einem ein St\u00fcck dieser Erde geh\u00f6ren, auf der wir alle leben. F\u00fcr die KPD ist die Pacht die Alternative.", 
          "value": 0, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja und nein. Gem\u00e4\u00df unserer grunds\u00e4tzlichen Forderung: Steuern runter, Steuern rauf!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen ist das sicherste Land in Deutschland. Nirgendwo sonst ist die Aufkl\u00e4rungsquote der Polizei h\u00f6her. Ein entscheidender Grund daf\u00fcr ist die hervorragende Arbeit der Polizei. Sie hat gezeigt, dass sie \u00fcber die notwendige Kompetenz verf\u00fcgt, Situationen richtig einzusch\u00e4tzen und Gefahren angemessen zu begegnen. Damit sie das auch in Zukunft tun kann, braucht die Polizei politische Unabh\u00e4ngigkeit. Sie kann selbst am besten entscheiden, wann und wo Kontrollen notwendig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jede polizeiliche Ma\u00dfnahme stellt einen Eingriff dar. Das gilt auch, wenn Menschen angehalten, ihre Identit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft und ihre Sachen durchsucht werden. F\u00fcr DIE LINKE bed\u00fcrfen derartige Eingriffe immer eines konkreten Anlasses oder Verdachts. Die Benennung von Orten, an denen verdachtsunabh\u00e4ngig kontrolliert werden darf oder die Freiheit der Polizei dar\u00fcber, wann, wo und wer kontrolliert wird, ist mit dem Grundprinzip eines demokratischen Rechtsstaates nicht vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen sind ein Mittel zur vorbeugenden Straftatenbek\u00e4mpfung und Gefahrenabwehr. Die Freiheitsrechte des Einzelnen m\u00fcssen dabei gewahrt werden. Das Th\u00fcringer Polizeiaufgabengesetz schr\u00e4nkt die verdachtsunabh\u00e4ngigen Personenkontrollen in angemessenem Umfang ein. Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass es nicht zu einer uferlosen Anwendung der Befugnisse kommen kann. Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen allein auf Grund der Hautfarbe oder Herkunft einer Person lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei darf nach dem Polizeirecht nur eingreifen, wenn zumindest ein Gefahrenverdacht vorliegt. Von verdachtsunabh\u00e4ngigen Personenkontrollen ist restriktiv Gebrauch zu machen. Eine freie Entscheidung der Polizei, an welchen Orten verdachtsunabh\u00e4ngig Personenkontrollen durchgef\u00fchrt werden, geht daher zu weit. Der Gesetzgeber ist in der Verantwortung, der Polizei die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Anwendung vorzugeben ad\u00e4quat auf unvorhergesehene Gewalt- und Kriminalit\u00e4tssituationen reagieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizeiliche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich an dem Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit orientieren. Eingriffe zur Gefahrenabwehr sind grunds\u00e4tzlich nur bei konkretem Vorliegen einer Gefahr gegen einen Gef\u00e4hrder m\u00f6glich. Wirklich verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen gibt es in der Praxis kaum: Oft werden sie aufgrund von ethnischen oder sozialen Eigenschaften und anderer Auff\u00e4lligkeiten durchgef\u00fchrt. Dies bedeutet f\u00fcr Betroffene eine nicht akzeptable Einschr\u00e4nkung des Grundrechts auf Bewegungsfreiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Polizeiliche Ma\u00dfnahmen sind per se kein Willk\u00fcrakt, sondern rechtsstaatliche Mittel zur Aufrechterhaltung von Sicherheit und Ordnung. Polizeibeamte m\u00fcssen zu diesem Zweck auch pr\u00e4ventiv agieren und sollen deshalb weiterhin auch verdachtsunabh\u00e4ngig Personenkontrollen durchf\u00fchren d\u00fcrfen. Intuition und berufliche Erfahrungen der Beamten werden dazu beitragen, da\u00df auch solche Kontrollen ihren sicherheitspolitischen Zweck erf\u00fcllen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das geh\u00f6rt zu den eigenverantwortlichen Aufgaben der \u00f6ffentlichen Sicherheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Polizeibeamte k\u00f6nnen am besten beurteilen, wo solche Kontrollen sinnvoll und erfolgversprechend sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrolle kann ein wichtiges Instrument der Verbrechensprophylaxe sein. Wir vertrauen den Polizisten und ihren Erfahrungswerten und gehen davon aus, da\u00df dieses Mittel mit dem notwendigen Augenma\u00df angewendet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass damit alle einem Generalverdacht unterliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Th\u00fcringer Polizei gilt als Exekutive im Rechtsstaat unser vollstes Vertrauen. Da die Th\u00fcringer Polizei ohnehin kaum mal jemanden verd\u00e4chtigt, spielen Personenkontrollen in der Praxis sowieso keine erw\u00e4hnenswerte Rolle.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Generell sind verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen \u00e4hnlich zu sehen, wie verdachtsunabh\u00e4ngige Vorratsdatenspeicherung. Allgemein f\u00fchren verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen jedoch zu einer besonderen Kontrolle bestimmter Gruppen, z. B. solcher mit vermeintlich offensichtlichem Migrationshintergrund und damit zu einer Diskriminierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nachdem das Laden\u00f6ffnungsgesetz im Jahr 2011 im Sinne des Schutzes der Besch\u00e4ftigten \u00fcberarbeitet wurde, hat sich nach einer erneuten \u00dcberpr\u00fcfung herausgestellt, dass zunehmend der Bedarf nach einer Erweiterung der Samstagsarbeit im Einzelhandel vorhanden ist. Die CDU Th\u00fcringen will sich dem nicht verschlie\u00dfen und ist bereit, bei der Samstagsarbeit Zugest\u00e4ndnisse zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE hat zusammen mit Gewerkschaften und Besch\u00e4ftigten sehr daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass die beiden freien Samstage f\u00fcr die Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufer in Th\u00fcringen erhalten bleiben. Im Handel arbeiten \u00fcberproportional viele Frauen und Alleinerziehende, die durch st\u00e4ndige Samstagsarbeit bedeutend weniger Zeit f\u00fcr ihre Familien h\u00e4tten. Mit uns werden die zwei freien Samstage erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Th\u00fcringer Laden\u00f6ffnungsgesetz verlangt, dass zum Schutz der Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel diese mindestens 2 Samstage pro Monat frei haben m\u00fcssen. Bei der Novellierung des Laden\u00f6ffnungsgesetzes haben wir darauf geachtet, dass die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel durch Arbeit an Wochenenden nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet werden. Dies dient dem Arbeitnehmerschutz und ist ein konkreter Beitrag zu mehr Familienfreundlichkeit. Die Einkaufsm\u00f6glichkeiten der Kunden bleiben bestehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer arbeiten will, soll arbeiten k\u00f6nnen. Zudem verwehrt es den Arbeitnehmern, die samstags bevorzugt arbeiten wollen, die Umsatzbeteiligung an besonders verkaufsintensiven Samstagen und schm\u00e4lert damit direkt die Entgelte der Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel. Ein Samstagsarbeitsverbot stellt insbesondere kleinere Unternehmen in der bevorstehenden Sommerurlaubszeit oder auch  bei Krankheitsf\u00e4llen vor besondere Probleme bei der Personalplanung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Familien mehr Zeit geben und den Sonntag daf\u00fcr sch\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus wollen wir sicherstellen, dass Arbeitnehmer regelm\u00e4\u00dfig an zwei Tagen die Woche nicht arbeiten m\u00fcssen. Das muss aber nicht der Samstag sein. Arbeitnehmer sollen frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie lieber den Samstag oder den Montag zu Hause bleiben wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung des gegenw\u00e4rtigen Ladenschlu\u00dfgesetzes, welches nicht nur \u00d6ffnungszeiten, sondern auch die Samstagsarbeit regelt. Bereits jetzt sind 70 Prozent aller Besch\u00e4ftigten im Th\u00fcringer Einzelhandel nur mit Teilzeitvertr\u00e4gen ausgestattet. Tendenz steigend. Pauschalkr\u00e4fte, die ausschlie\u00dflich am Sonnabend arbeiten, w\u00fcrden diesen Trend jedoch noch weiter st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen auch an die Verk\u00e4ufer und deren Familien denken.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Kunden sind ausreichend versorgt. Wir respektieren die Familienbed\u00fcrfnisse der Verk\u00e4uferinnen/Verk\u00e4ufer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Familienleben hat Vorrang.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position erarbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass eine weitere Orientierung auf Konsum, unsere Erde zugrunde richtet. Die KPD orientiert auf die Befriedigung der materiellen und kulturellen Bed\u00fcrfnisse als Ziel der Produktion.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Am Samstag ist ja oft Fu\u00dfball oder Biergarten angesagt. In Verbindung mit Erwerbsarbeit ist die Kombination schon aus arbeitsschutzrechtlichen Gr\u00fcnden zu abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Eltern sollten weiterhin einen angemessenen Beitrag an den Kosten f\u00fcr das Schulessen leisten, denn dies tr\u00e4gt auch zur Wertsch\u00e4tzung der Lebensmittel bei. Sozial schwache Eltern sollten davon befreit werden. Beim Thema Schulessen sollte au\u00dferdem Qualit\u00e4t und Ausgewogenheit im Vordergrund stehen. Ziel muss es sein, das Bewusstsein f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung bei den Sch\u00fclern systematisch aufzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE strebt eine kostenlose Kita- und Schulversorgung sowie das Ziel an, dass wieder in den Einrichtungen gekocht wird. Das hei\u00dft nicht, dass wir morgen die Finanzen h\u00e4tten, schon s\u00e4mtliche Kosten zu \u00fcbernehmen. Aber eine Mitfinanzierung des Bundes w\u00fcrde es erm\u00f6glichen, dass das Essen als Teil des Bildungstages eines Kindes im Kindergarten und der Schule \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert und zugleich die Qualit\u00e4t des Essens gesteigert werden k\u00f6nnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein gutes Schulessen ist ein wichtiger Bestandteil einer guten Schule. F\u00fcr uns sind 3 Ziele bei der Versorgung mit Schulessen vorrangig: 1. Gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung durch ein qualitativ gutes Angebot, 2. Ein Angebot in jeder Schule, 3. Kein Ausschluss z.B. wegen Bed\u00fcrftigkeit. Mit dem Bildungs- und Teilhabepaket werden alle bed\u00fcrftigen Kinder unterst\u00fctzt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung der Eltern an den Kosten f\u00fcr die Schulverpflegung ist an sich Sache der Schultr\u00e4ger. Die Kommunen d\u00fcrfen kostenloses Schulessen bereits jetzt anbieten, m\u00fcssen das aber auch selbst finanzieren. F\u00fcr sozial schwache Familien bieten die Schultr\u00e4ger meist einen erm\u00e4\u00dfigten Beitrag. Grunds\u00e4tzlich spricht gegen ein vollst\u00e4ndig kostenloses Schulessen, dass Kinder und Jugendliche fr\u00fchzeitig verstehen sollen, dass Essen etwas wert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn die Kostenfreiheit w\u00fcnschenswert ist und angestrebt werden sollte, muss die Priorit\u00e4t darin liegen, ein qualitativ gutes und gesundes Mittagessen anzubieten. Wenn dies nicht kostenfrei zu realisieren ist, sollten Eltern an den Kosten beteiligt werden, wobei das jeweilige Einkommen ber\u00fccksichtigt werden sollte und Geringverdienende ganz von Zahlungen befreit werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt sich auch f\u00fcr eine g\u00fcnstige und gesunde Schulspeisung ein, die m\u00f6glichst vor Ort hergestellt werden soll. Es ist symptomatisch f\u00fcr die Schulpolitik des Landes, wenn das Mittagessen f\u00fcr die Schulen zum Teil morgens um 6 Uhr gekocht, mehr als 100 Kilometer transportiert und die ganze Zeit warmgehalten wird. Eine Beteiligung der Eltern an gesundem Schulessen ist daher angemessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Bildungsweg in Th\u00fcringen soll mittelfristig vollst\u00e4ndig kostenfrei sein, dazu geh\u00f6rt auch ein kostenfreies Schulessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Besseres Essen gibt es nicht zum Nulltarif.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position erarbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass das Schulessen kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollte. Gegen einen symbolischen Preis hat die KPD nichts einzuwenden. Die Realit\u00e4t sieht leider immer h\u00e4ufiger so aus, dass Kinder in diesem Land hungern.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Schulessen war schon immer das denkbar schlechteste Essen, brrr. Daf\u00fcr sollen die Eltern nicht auch noch bezahlen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Schulen m\u00fcssen es allen Kindern erm\u00f6glichen, erfolgreich einen Schulabschluss zu erreichen. Im Vordergrund stehen hierbei die Kinder und ihre individuellen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten.  Sowohl in Primarschulen als auch in der Sekundarstufe eins und zwei bietet ganzt\u00e4giger Unterricht eine Chance, den M\u00f6glichkeiten der Kinder und Jugendlichen neues Wissen zu erwerben gerecht zu werden. Hierf\u00fcr ist die kostenlose Versorgung aller Kinder mit einem hochwertigen Mittagessen notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr b\u00fcrgernahe Strukturen und gegen anonyme Gro\u00dfkreise ein. Zwangsfusionen, wie sie die linken Parteien fordern, lehnen wir ab. Die Menschen vor Ort wissen am besten, was gut f\u00fcr sie ist. Sie brauchen Ansprechpartner aus Verwaltung und Vereinen in unmittelbarer N\u00e4he. Ein Wegfall von Kreisen w\u00fcrde bew\u00e4hrte Strukturen aufbrechen. Es ist unsere Aufgabe daf\u00fcr zu sorgen, dass alle Kreise weiterhin an der positiven Entwicklung Th\u00fcringens teilhaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. Th\u00fcringen pl\u00e4diert im Rahmen der notwendigen Funktional-, Verwaltungs- und Gebietsreform f\u00fcr ein Modell der Regionalkreise, das die Landkreise mit einem erweiterten Aufgaben- und Verantwortungskatalog, einer ver\u00e4nderten Finanzierung und einem Zugewinn an Demokratie entwickeln wird. Eine blo\u00dfe Vergr\u00f6\u00dferung und Zusammenlegung der Landkreise ist daher nicht sachgerecht. Danach werden die Regionalkreise nur noch die durch das Land \u00fcbertragenen Aufgaben wahrnehmen und von ihm finanziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte will die SPD um etwa die H\u00e4lfte senken. Durch schlanke Gebiets- und Verwaltungsstrukturen wird die Handlungsf\u00e4higkeit der Kreise gesichert. Diese k\u00f6nnen dann dauerhaft gute und effektive Leistungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erbringen. Bei der Entscheidung \u00fcber die neuen Kreisgrenzen werden die B\u00fcrgerinnen und die kommunalen Gremien fr\u00fchzeitig beteiligt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei den Landkreisen sieht die FDP kein Bedarf f\u00fcr Zwangszusammenschl\u00fcsse. Es ist nach den Gebietsreformen in Sachsen und Sachsen-Anhalt nicht nachweisbar, dass gr\u00f6\u00dfere Strukturen effizienter sind. Vielmehr f\u00fchren zu gro\u00dfe Landkreise zu einem Identit\u00e4tsverlust und dem Verlust b\u00fcrgerlichen Engagements vor Ort. Wichtiger als die Zusammenlegung von Landkreisen sind f\u00fcr die FDP der Abbau von Doppelstrukturen und die Zusammenarbeit \u00fcber Kreisgrenzen hinweg.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts zuk\u00fcnftiger Herausforderungen, wie sinkende Einwohnerzahlen, sinkende Einnahmen aus dem Finanzausgleich, das Ende des Solidarpakt II,  ben\u00f6tigt Th\u00fcringen zukunftsf\u00e4hige Gebietsstrukturen. Vor Ort m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden, die den regionalen und \u00f6rtlichen Gegebenheiten gerecht werden und an deren Entwicklung und Umsetzung die B\u00fcrger mitwirken sollen. Erfahrungen in anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern best\u00e4tigen aber, dass leistungsf\u00e4hige Regionen grunds\u00e4tzlich gr\u00f6\u00dferer Strukturen bed\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Debatte um eine Neuordnung der Th\u00fcringer Landkreise geht v\u00f6llig an der Kernfrage vorbei. Diese ist f\u00fcr die Th\u00fcringer NPD nicht, wo Strukturen ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, sondern wie man am effizientesten b\u00fcrgernahe Verwaltung realisieren kann. Bezirks\u00e4hnliche Strukturen mit Gro\u00dfkreisen und -gemeinden lehnen die Nationaldemokraten ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine Zusammenlegung von oben! Auch Landkreise sind identit\u00e4tsstiftende kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften. Einsparpotenziale sollen sich durch \u00fcbergreifende Zusammenarbeit entwickeln. Gewachsene Strukturen und Leistungsf\u00e4higkeit geh\u00f6ren zusammen. Nirgends ist in der Praxis der Nutzen einer Zusammenlegung belegt, daher lehnen wir eine pauschale Zusammenlegung von Landkreisen ab. Einzelfallentscheidungen zu einer Zusammenlegung bed\u00fcrfen einer intensiven \u00f6ffentlichen Diskussion und sollten auf freiwilliger Basis m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Mit anonymen Gro\u00dfkreisen identifizieren sich die B\u00fcrger nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Gebietszuschnitt der Landkreise ist so zu w\u00e4hlen, da\u00df die Gr\u00f6\u00dfe eine ausreichende Spezialisierung des Personals erlaubt. Ist dies wie in Th\u00fcringen erreicht, leidet bei jeder weiteren Vergr\u00f6\u00dferung die B\u00fcrgern\u00e4he und es stumpfen insbesondere die Instrumente der direkten Demokratie und der Selbstverwaltung ab, ohne da\u00df, wie die bisherigen Erfahrungen mit Gebietsreformen lehren, nachhaltige Kosteneinsparungen zu erwarten sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass sich dadurch f\u00fcr die Einwohner bisher nichts verbessert hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Th\u00fcringen soll gem\u00e4\u00df unserem Wahlprogramm \u00fcberhaupt keine Landkreise mehr haben. Unserem Programm gem\u00e4\u00df wird Th\u00fcringen (mit Ausnahme des Eichsfeldes, das ausgegliedert und im Gebietstausch gegen die Insel R\u00fcgen an Mecklenburg-Vorpommern abgeschoben wird) zu einer Gro\u00dfstadt und damit zur Millionenmetropole mit Gr\u00fcng\u00fcrtel weiterentwickelt. Namensvorschlag: Erfurt", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Einer Entscheidung \u00fcber Gebietsreformen muss eine Aufgabenkritik \u00fcber Verwaltungsprozesse vorausgehen. Pauschalisierungen sind auch hier nicht sachdienlich. Vor- und Nachteile m\u00fcssen genau gegeneinander abgewogen werden und f\u00fchren dann zu Einzelfallentscheidungen, in die die betroffenen B\u00fcrger einzubeziehen sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Qualifizierung von Arbeitnehmern ist von gro\u00dfer Bedeutung. F\u00fcr die CDU steht f\u00fcr eine Bildungsfreistellung im Einvernehmen mit der Wirtschaft. Die Belastungen sollten so gering wie m\u00f6glich sein. Dabei muss ber\u00fccksichtigt werden, dass es in Th\u00fcringen vor allem kleine Firmen gibt. Die Unternehmen haben die Aufgabe bereits erkannt. Wer Fachkr\u00e4fte gewinnen und behalten will, der bildet seine Arbeitnehmer auch weiter und bietet den Freiraum dazu.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Th\u00fcringen ist heute eines von vier Bundesl\u00e4ndern, die \u00fcber kein Bildungsfreistellungsgesetz verf\u00fcgen. Bildungsfreistellung erm\u00f6glicht es Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, sich in einem breiten Verst\u00e4ndnis politisch weiterzubilden, und ist damit ein wichtiger Bestandteil einer demokratischen Arbeitswelt. Es reicht nicht, von den Menschen die Bereitschaft zu lebenslanger Fortbildung einzufordern, Politik und Gesellschaft m\u00fcssen hierf\u00fcr auch die Mechanismen und Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bildungsfreistellung garantiert Besch\u00e4ftigten den zeitlichen Freiraum, sich den Herausforderungen des lebenslangen Lernens zu stellen. Sie k\u00f6nnen dadurch ihre F\u00e4higkeiten ausbauen und berufliche Kenntnisse auffrischen. Davon profitieren alle: die Besch\u00e4ftigten, die Unternehmen und die Gesellschaft. Die SPD hat ein Bildungsfreistellungsgesetz erarbeitet. Innerhalb der ersten 100 Tage der neuen Regierung soll es beschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen bilden ihre Belegschaft schon aus eigenem Interesse weiter. Tun sie dies nicht, werden sie ihre besten Mitarbeiter verlieren und im Wettbewerb mit weiterbildenden Unternehmen nicht bestehen k\u00f6nnen. Deshalb ist ein b\u00fcrokratischer Bildungsurlaubsanspruch unn\u00f6tig und im ung\u00fcnstigsten Fall gar kontraproduktiv. Sollte der Staat dennoch einen solchen Anspruch zus\u00e4tzlich schaffen, m\u00fcsste es auch einen Ausgleich f\u00fcr die Arbeitgeber geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Lebenslanges Lernen setzt auch die M\u00f6glichkeit der Fortbildung au\u00dferhalb des Berufes bzw. des Arbeitgebers voraus. Ein Bildungsfreistellungsgesetz tr\u00e4gt dazu bei, Arbeitnehmern zu erm\u00f6glichen, an allgemeiner, politischer, kultureller und beruflicher Weiterbildung sowie an Schulungen zur Wahrnehmung des Ehrenamtes teilzunehmen. Kleinst- und Kleinunternehmen sollen \u00fcber eine Erstattungsregelung einen Ausgleich der bezahlten Freistellung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte den Firmen selbst \u00fcberlassen bleiben. In solchen Dingen darf es keinen staatlichen Eingriff geben. Die Unternehmen, die Wert auf gut ausgebildete Arbeitskr\u00e4fte legen und legen m\u00fcssen, werden dies zwangsweise vor dem Hintergrund der Fachkr\u00e4ftesituation tun m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Rahmenbedingungen sollten aber wirklich den Schwerpunkt auf BILDUNG legen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Weiterbildung ist Pr\u00e4vention gegen Arbeitslosigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass die Fort- und Weiterbildung ein wesentlicher Bestandteil der pers\u00f6nlichen Entwicklung ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Neben dem Anspruch auf Bildungsurlaub werden wir uns beispielsweise f\u00fcr Ausruhurlaub, Fernsehguckurlaub und Trinkurlaub einsetzen. Andere Urlaubsformen (max. 150) sollen aber auch m\u00f6glich bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Lernen ist ein lebenslanger Prozess, dem Rechnung getragen werden muss.  Daf\u00fcr ist es notwendig, Freir\u00e4ume und Angebote zu schaffen, um in jedem  Lebensabschnitt an Bildung zu partizipieren. Bildungsangebote sollen  dabei finanziell und zeitlich keine gro\u00dfen H\u00fcrden der Teilhabe  aufweisen. Die PIRATEN Th\u00fcringen fordern attraktive und bezahlbare  Bildungsangebote f\u00fcr alle B\u00fcrger. Die Bildungsangebote sind so zu  gestalten, dass sie auch von Arbeitnehmern und Rentnern wahrgenommen  werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung von Extremismus ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass sich Extremisten, insbesondere von rechts, in der Mitte unserer Gesellschaft ausbreiten k\u00f6nnen. Daher spricht sich die CDU Th\u00fcringen auch weiterhin f\u00fcr die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus aus. Durch  geeignete Informations- oder \u00d6ffentlichkeitsarbeit sollen Aktionen und Ideologien, die gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung gerichtet sind, vorgebeugt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die stete Auseinandersetzung mit in der Gesellschaft verankerten extrem rechten, rassistischen und nationalistischen Einstellungen ist eine notwendige Aufgabe, die in der Verantwortung zivilgesellschaftlicher Initiativen liegt. Diese bed\u00fcrfen der Unterst\u00fctzung. Hierzu geh\u00f6ren Bildungsangebote ebenso wie Informationsaustausch, die durch gef\u00f6rderte Projekte gesichert werden k\u00f6nnen. Eine F\u00f6rderung st\u00e4rkt die demokratische Kultur auch in der Auseinandersetzung mit organisiert auftretenden Neonazis.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das erfolgreiche Landesprogramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit werden wir bedarfsgerecht ausstatten und auf Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus konzentrieren. Die Mobile Beratung (MOBIT), Opfer  und Ausstiegsberatung sowie die Lokalen Aktionspl\u00e4ne in den Kommunen und die Beratung in Feuerwehr und Sport werden gesichert. Wir f\u00f6rdern Aufkl\u00e4rungs- und Bildungsarbeit zu rechtsextremen Einstellungen sowie zivilgesellschaftliches Engagement und Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von Zivilcourage.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der wichtigste Beitrag gegen Rechtsextremismus ist Aufkl\u00e4rungsarbeit und zivilgesellschaftliches Engagement. Hierzu geh\u00f6rt insbesondere die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Projekten gegen Rechtsextremismus, wie es auch durch das Th\u00fcringer Landesprogramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit erm\u00f6glicht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine konsequente F\u00f6rderung demokratischer Alltagskultur ist der beste Schutz gegen die Ausbreitung von Faschismus, Rassismus und gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. Daf\u00fcr gibt es in Th\u00fcringen ein gutes Netzwerk aus landesweit arbeitenden Tr\u00e4gern und lokalen Vereinen, Initiativen und Projekten. F\u00fcr deren engagierte Arbeit brauchen wir eine verl\u00e4ssliche Finanzierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Art. 5 des Grundgesetzes wird ein Recht auf Meinungsfreiheit garantiert. Diese Freiheit ist das Fundament einer Demokratie. Dieses darf deshalb nicht durch meinungssteuernde Projekte, vom Steuerzahler finanziert, ausgeh\u00f6hlt werden. Der Staat hat andere Aufgaben und mu\u00df dem B\u00fcrger selbst \u00fcberlassen, wie er denkt. Solche Projekte sind in Wirklichkeit nicht die Bek\u00e4mpfung extremistischer Bestrebungen, sondern Einsch\u00fcchterungsversuche gegen\u00fcber den eigenen B\u00fcrgern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur Rechtsextremismus, sondern alle extremen Tendenzen m\u00fcssen behandelt werden. Also auch radikal muslimische oder linksextreme.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Projekte sind in der Regel wirkungslos und f\u00f6rdern nicht selten indirekt den Aufbau linksextremistischer Strukturen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Steuerfinanzierte, meinungssteuernde Projekte sind weder mit der Meinungsfreiheit noch mit dem Prinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t vereinbar. Es ist Sache der B\u00fcrger, die Politik anzuleiten und nicht Sache des Staates, mit Steuergeldern den Souver\u00e4n zu belehren. Wir wenden uns gegen jede Form von Extremismus. Wir bem\u00e4ngeln, da\u00df mit Projekten gegen Rechts nachweisbar auch linksextreme Institutionen unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass der Faschismus das Schlimmste f\u00fcr unsere Nation war und ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere die Entnazifizierung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden muss zuk\u00fcnftig konsequenter betrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus ist Ausgrenzung. Daher sollten Projekte gegen jeglichen Extremismus gef\u00f6rdert werden Die  F\u00f6rderung von Akzeptanz vielf\u00e4ltiger Menschen und die Arbeit gegen  Rassismus und Diskriminierung sind gesamtgesellschaftliche Aufgaben. Zur  Unterst\u00fctzung dieser Arbeit sind ausreichende finanzielle Mittel bereit  zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G ist seit 40 Jahren eine Erfolgsgeschichte. Gute Ausbildung und ein Studium d\u00fcrfen nicht an fehlenden finanziellen Mitteln scheitern. Ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G lehnen wir jedoch ab. Eltern haben eine Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder und m\u00fcssen dieser, wenn sie dazu finanziell in der Lage sind, auch nachkommen. Die Mehrkosten f\u00fcr ein allgemeines BAf\u00f6G  belaufen sich auf mehrere Milliarden Euro im Jahr. Daher sollte es elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G weiterhin auch nur in Ausnahmef\u00e4llen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit zu studieren, darf nicht vom Einkommen der Eltern abh\u00e4ngen. Deswegen setzt sich DIE LINKE im Bund f\u00fcr ein elternunabh\u00e4ngiges, bedarfsgerechtes BAf\u00f6G f\u00fcr alle Studierenden ein. Es soll als Vollzuschuss (ohne Darlehensanteil) gezahlt werden. Die H\u00f6he ist so anzupassen, dass mindestens f\u00fcr die vergangenen 10 Jahre ein Inflationsaustausch erfolgt. Altersgrenzen sollen entfallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr ein starkes BAf\u00f6G ein. Die Aufnahme eines Studiums soll nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. Das BAf\u00f6G soll weiter ausgebaut  werden. Neben der Erh\u00f6hung der F\u00f6rders\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge kann dazu auch ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G geh\u00f6ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Schrittweise wollen wir in den n\u00e4chsten Jahren ein elternunabh\u00e4ngiges Baf\u00f6g f\u00fcr alle erreichen. Dazu muss das bestehende System entb\u00fcrokratisiert und die Freibetr\u00e4ge erh\u00f6ht werden. CDU und FDP haben diesbez\u00fcglich mit der Baf\u00f6g-Modernisierung 2010 bereits Einiges erreicht. F\u00fcr Studierende mit Beeintr\u00e4chtigung sollte das Baf\u00f6g zudem von der  Regelstudienzeit entkoppelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen das BAf\u00f6G mittelfristig unabh\u00e4ngiger vom Einkommen der Eltern gestalten. Dazu schlagen wir das Zwei-S\u00e4ulen-Modell vor, das aus einem elternunabh\u00e4ngigem Zuschuss und einem Bedarfszuschuss besteht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verselbstst\u00e4ndigung und Unabh\u00e4ngigkeit junger Menschen sollte weitgehend gef\u00f6rdert werden. Besonders dann, wenn mit einem Studium oder einer Ausbildung ein eigener Lebensweg eingeschlagen wird. Durch den Zerfall von Familien und Bindungen entspricht die Heranziehung der Eltern in vielen F\u00e4llen auch nicht der Lebenswirklichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverantwortung bei der Studienwahl und personenbezogenes BAf\u00f6G anstatt Sippenhaft. Die steuerliche Auswirkung (Kinderfreibetrag, Kindergeld) muss dann aber auch ge\u00e4ndert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die Umverteilung von unten nach oben noch vergr\u00f6\u00dfern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position erarbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass nur mit einem elternunabh\u00e4ngigen Stipendium ein Studium vern\u00fcnftig in der Regelstudienzeit zu absolvieren ist. Nebenjobs und die Last des Zur\u00fcckzahlens von BAf\u00f6G schafft Ungleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Akademikerkinder sollen Arbeiterkindern nicht gleichgestellt werden, sonst kann man sie ja auch schon umgangssprachlich nicht mehr unterscheiden. Wie der Begriff schon sagt, sollen Arbeiterkinder gef\u00e4lligst bis zum Umfallen arbeiten, damit Akademikerkinder in Ruhe die Wirkung diverser Drogen studieren k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit im Bildungsweg muss unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Lehrpl\u00e4ne sollten sich an der Lebenswelt der Sch\u00fcler orientieren und dies bedeutet f\u00fcr die Mehrheit der Sch\u00fcler das traditionelle Familienbild. Dies hei\u00dft jedoch nicht, dass der Heterogenit\u00e4t der Gesellschaft und der Vielfalt der Lebensentw\u00fcrfe nicht dennoch Rechnung getragen werden sollte. Gerade im Hinblick auf die Pr\u00e4vention von Mobbing und Diskriminierung und die Herausbildung von Toleranz ist der Umgang mit Heterogenit\u00e4t ein zentraler Bestandteil schulischer Bildung und Erziehung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das traditionelle Familienbild entspricht nicht mehr der Realit\u00e4t unserer Gesellschaft. Neben Familien mit und ohne Trauschein sind Alleinerziehende, Patchwork- und Regenbogen-Familien v\u00f6llig normal. Deshalb ist es wichtig, verschiedene Formen des Zusammenlebens, sowie sexuelle und geschlechtliche Vielfalt in den Unterricht einzubinden. Nur so k\u00f6nnen Vorurteile gegen\u00fcber homo-, trans- und intersexuellen Menschen abgebaut und die tats\u00e4chliche Gleichstellung aller Menschen bef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Lehrpl\u00e4ne an Th\u00fcringer Schulen sollten in erster Linie an den Inhalten der jeweiligen F\u00e4cher orientiert sein. F\u00fcr gesellschaftswissenschaftliche F\u00e4cher bzw. F\u00e4cher mit gesellschaftlichem Bezug gilt aus Sicht der SPD der Leitsatz: Familie ist \u00fcberall dort, wo Generationen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Das entspricht nicht zuletzt auch der gesellschaftlichen Realit\u00e4t, die immer weniger von einem traditionellen Familienbild gepr\u00e4gt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Lehrpl\u00e4ne sollten sich an der gesellschaftlichen Wirklichkeit und damit am Alltag der Kinder und Jugendlichen orientieren. Dabei muss die Vielfalt der Familienbilder angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Das sogenannte traditionelle Familienbild sollte dabei aber auch nicht benachteiligt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Lehrpl\u00e4ne m\u00fcssen sich an der Lebenswirklichkeit der Menschen orientieren. Zur Lebenswirklichkeit geh\u00f6rt, dass immer mehr Menschen au\u00dferhalb des sogenannten traditionellen Familienbildes leben. Dazu geh\u00f6ren Alleinerziehende ebenso, wie Patchwork- oder Regenbogenfamilien. Die ideologische Ausblendung der Wirklichkeit lehnen wir ab. Nur so lernen junge Menschen, dass es vielf\u00e4ltige famili\u00e4re Wirklichkeiten gibt. Vorurteile sollen dadurch abgebaut beziehungsweise verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Nationaldemokraten stehen f\u00fcr das traditionelle Familienbild, bestehend aus Mann, Frau und Kindern. Die Einflu\u00dfnahme von Lobbyisten, bestehend aus Homosexuellenverb\u00e4nden, Feministen oder gleichmacherischen Gutmenschen, auf die Traditionen unseres Zusammenlebens, lehnen die Nationaldemokraten ab. Auch in der Schule ist die Normalit\u00e4t zum Ma\u00dfstab zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Lebensentw\u00fcrfe und sexuelle Pr\u00e4gungen sollen durch Geschlechtssensible P\u00e4dagogik altersgerecht und respektvoll vermittelt werden", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist der Lebensentwurf, den die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit bevorzugt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die klassische Familie ist die nat\u00fcrliche Grundeinheit der Gesellschaft. Nur aus der Verbindung von Mann und Frau entspringen Kinder, die unserer Gemeinschaft Dauer verleihen und den Aufbau einer intakten Solidargemeinschaft erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass dies \u00fcberholte Familienvorstellungen sind, die von der Realit\u00e4t l\u00e4ngst \u00fcberholt wurden.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Vater, Mutter, Kind spielt doch jeder gerne und ist ganz einfach. Wenn jetzt auch noch Vater, zweiter Vater, Gro\u00dfvater oder Mutter, Kind, Hund gespielt werden soll, mit all den P\u00fcppchen und den Puppenkleidern, die dann gekauft werden m\u00fcssen, dann sprengt das doch jede Familienkasse.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Vorstellung einer Familie, bestehend aus Mutter, Vater, Kind(ern) hat  sich l\u00e4ngst \u00fcberholt. In unserer heutigen Gesellschaft haben sich so  vielf\u00e4ltige Lebensmodelle entwickelt.  So entsteht das Gebilde  Familie dort, wo Kinder - aber auch alte Menschen und Behinderte - in  einem vertrauensvollen Verh\u00e4ltnis betreut, erzogen und geliebt werden.  Dabei ist es nicht wichtig wie die Menschen zueinander stehen, ob sie  verheiratet, verwandt oder in einer eingetragenen Lebensgemeinschaft  leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sozialwohnungen werden nicht nach Nationalit\u00e4t, sondern nach Bed\u00fcrftigkeit vergeben. Ein Mangel an Sozialwohnungen besteht in Th\u00fcringen derzeit nicht. Vielmehr gibt es  in Th\u00fcringen ausreichend bezahlbaren Wohnraum. F\u00fcr uns bleibt es eine wichtige Aufgabe, auch weiterhin f\u00fcr eine moderate Entwicklung der Mietpreise zu sorgen und Wohnungsnot zu verhindern. Dazu muss in einigen Kommunen mehr f\u00fcr sozialen Wohnungsbau getan werden. Dies wollen wir mit 50 Mio. Euro  j\u00e4hrlich unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Bezug von Sozialwohnungen sollen allein Kriterien der Hilfsbed\u00fcrftigkeit entscheidend sein. Die ist aber absolut losgel\u00f6st von der Nationalit\u00e4t oder der Herkunft der Berechtigten. F\u00fcr DIE LINKE ist der Verfassungsgrundsatz unverr\u00fcckbar, dass jeder Mensch in der Bundesrepublik Anspruch auf ein physisches und sozio-kulturelles Existenzminimum hat, zu dem auch eine angemessene Wohnung geh\u00f6rt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sollen Bed\u00fcrftigen finanzierbaren Wohnraum bieten  unabh\u00e4ngig von Herkunft und Nationalit\u00e4t. Das richtige Mittel bei Engp\u00e4ssen auf dem Wohnungsmarkt (etwa in den Universit\u00e4tsst\u00e4dten) sind kurzfristig eine Mietpreisbremse und langfristig Investitionen in den sozialen Wohnungsbau.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Menschen in sozialer Not sind, muss ihnen geholfen werden - unabh\u00e4ngig von Herkunft, Religion oder sexueller Orientierung. Th\u00fcringen hat zudem gen\u00fcgend Sozialwohnraum, sodass jedem bei Bedarf, entsprechender Wohnraum zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen stehen allen Mitb\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung, eine Diskriminierung aufgrund des Passes lehnen wir Gr\u00fcne ab. Eine solche Praxis w\u00e4re auch nicht mit EU-Recht vereinbar. Die Vergabe von Sozialwohnungen macht sich an der Bed\u00fcrftigkeit und nicht an der Nationalit\u00e4t fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In vielen Kommunen werden bereits Wohnungen f\u00fcr Ausl\u00e4nder freigehalten und damit f\u00fcr Deutsche blockiert oder vorrangig an Ausl\u00e4nder vergeben. Die Deutschen werden damit auf dem Wohnungsmarkt zu Menschen zweiter Klasse im eigenen Land. Grunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr die NPD, da\u00df bei allen politischen Ma\u00dfnahmen Deutsche Vorrang vor Ausl\u00e4ndern haben m\u00fcssen. Die Lage auf dem Wohnungsmarkt darf nicht noch zus\u00e4tzlich durch Ausl\u00e4nder versch\u00e4rft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Pflichtaufgabe der jeweiligen Kommune und im Einzelfall zu entscheiden. Ghettobildung von unterschiedlichen Einkommensschichten oder Nationalit\u00e4ten soll m\u00f6glichst  verhindert werden, im Interesse der Gemeinschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir als junge Partei noch keine Position bearbeitet.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass alle Menschen gleich sind. Denjenigen die Unterst\u00fctzung brauchen, sollte geholfen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sollen ausschlie\u00dflich an Kommunal- und Landespolitiker vergeben werden, damit die auch mal wissen wovon sie eigentlich reden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bed\u00fcrftigkeit ist f\u00fcr alle Menschen gleich. Wenn es hier einen Mangel gibt, so muss dieser behoben werden, indem mehr Sozialwohnungen bereitgestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Sonntag ist als Tag der Arbeitsruhe grundgesetzlich gesch\u00fctzt. Diesem besonderen Schutzgebot tr\u00e4gt das Th\u00fcringer Laden\u00f6ffnungsgesetz Rechnung. Die Regelung ist arbeitnehmer- und familienfreundlich. Sie entspricht aber auch dem Interesse der Konsumenten, so vier Sonntage pro Jahr f\u00fcr den Verkauf ge\u00f6ffnet. Als Gesellschaft tun wir gut daran, nicht alles einer \u00f6konomischen Logik zu unterwerfen. Ruhe und Zeit f\u00fcr die Familie sollen weiterhin einen gesch\u00fctzten Platz haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "So sch\u00f6n ein verkaufsoffener Sonntag f\u00fcr manche sein mag, so sehr ist es eine Belastung f\u00fcr die Menschen, die an diesen Tagen zus\u00e4tzlich arbeiten m\u00fcssen. DIE LINKE sagt: Familienfreundliche Arbeitszeiten und angemessene Ruhephasen f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen sind wichtig. Wer den Einzelhandel st\u00e4rken will, muss nicht f\u00fcr l\u00e4ngere Laden\u00f6ffnungszeiten, sondern f\u00fcr bessere L\u00f6hne in Th\u00fcringen k\u00e4mpfen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Sonn- und Feiertagsruhe ist sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel als auch f\u00fcr die B\u00fcrger wichtig. Wir wollen daher Sonntagsarbeit auf ein erforderliches Minimum begrenzen. Das Th\u00fcringer Laden\u00f6ffnungsgesetz l\u00e4sst daher nur begrenzt bis zu 4 verkaufsoffene Sonntage in einer Kommune oder einem Ortsteil zu. Weitere Ausnahmen sollte es nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bed\u00fcrfnisse von Laden\u00f6ffnung am Sonntag, aber auch die mit der Sonntagsruhe verbundenen Traditionen, sind regional sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt. Der Th\u00fcringer Handel und Kommunen sollten in der Frage mehr Gestaltungsspielraum haben. Mehr Gestaltungsspielraum, um eigenverantwortlich \u00fcber einen f\u00fcnften verkaufsoffenen Sonntag aus Anlass besonderer regionaler Ereignisse, insbesondere von traditionellen Stra\u00dfenfesten, Weihnachtsm\u00e4rkten und \u00f6rtlich bedeutenden Jubil\u00e4en, entscheiden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Sonn- und Feiertage hat in der Bundesrepublik Verfassungsrang. Ein weiteres Aufweichen der Sonntagsruhe lehnen wir auch im Interesse der Arbeitnehmer ab. Vier verkaufsoffene Sonntage reichen aus. Der Sonntag soll weiterhin f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen ein Ruhetag sein, der f\u00fcr Freizeit und Familie zur Verf\u00fcgung steht.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufer haben Familien und ein eigenes Leben. Die schon jetzt oft widrigen und familienfeindlichen Arbeitsbedingungen w\u00fcrden durch weitere verkaufsoffene Sonntage nur unn\u00f6tig versch\u00e4rft. Der Sonntag sollte weitgehend ein Familien- und Ruhetag bleiben. F\u00fcr den Konsum bleibt nach der Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten bereits gen\u00fcgend Zeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Kunden sind ausreichend versorgt. Wir respektieren die Familienbed\u00fcrfnisse der Verk\u00e4uferinnen/Verk\u00e4ufer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Sonntagsruhe dient der Erholung und den Familien.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Konsum ist nicht alles. Der Mensch steht im Mittelpunkt unseres Denkens. Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df die Menschen sich wieder mehr auf sich besinnen und Ausw\u00fcchse des Materialismus kritisch sehen. Dazu bietet auch der Sonntag - als Auszeit vom Alltag - Gelegenheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass eine weitere Orientierung auf Konsum, unsere Erde zugrunde richtet. Die KPD orientiert auf die Befriedigung der materiellen und kulturellen Bed\u00fcrfnisse als Ziel der Produktion.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn an den restlichen Tagen der Woche die Gesch\u00e4fte geschlossen bleiben. So kann man effektiv den Terror bek\u00e4mpfen (Konsumterror).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Neben Bayern tilgt Th\u00fcringen in diesem Jahr die meisten Schulden. Allein Haushaltsjahr 2012/13 haben wir rund 370 Mio. Euro getilgt. Jeder getilgte Euro verringert die Zinslast, und zwar ein f\u00fcr alle mal. Nur so k\u00f6nnen langfristig generationengerecht Finanzierungsspielr\u00e4ume geschaffen werden und die Lasten gerecht verteilt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit Steuermehreinnahmen soll der Gesetzgeber verantwortungsvoll umgehen. Dies kann und soll auch ein Beitrag zur Senkung der Verschuldung sein. Ein genereller Vorrang w\u00fcrde eine Entscheidung zugunsten wichtiger und gesellschaftlich notwendiger Mehrausgaben und zukunftsrelevanter Investitionen jedoch unn\u00f6tig einschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD steht f\u00fcr eine solide Haushalts- und Finanzpolitik mit Augenma\u00df. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch der Schuldenabbau. Steuermehreinnahmen wollen wir deshalb zum Schuldenabbau und zur Finanzierung dringend notwendiger Zukunftsaufgaben, zum Beispiel f\u00fcr die Einstellung neuer Lehrer, nutzen. Die Balance zwischen Sparen und Investieren werden wir auch zuk\u00fcnftig wahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die j\u00e4hrliche Zinslast ist eine zunehmende Belastung f\u00fcr den Landeshaushalt. Der Gestaltungsspielraum f\u00fcr Investitionen wird dauerhaft eingeschr\u00e4nkt. Die FDP will einen verbindlichen Schuldenabbauplan f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre und will bis 2019 die Schuldenlast Th\u00fcringens um ca. 10% senken. Je schneller Th\u00fcringen seine Schulden abbaut, umso schneller gewinnen wir den Gestaltungsspielraum zur\u00fcck.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen nachfolgenden Generationen keinen Schuldenberg hinterlassen. Deswegen m\u00fcssen nicht nur keine neuen Schulden gemacht, sondern Alt-Schulden auch konsequent abgebaut werden. Weniger Schulden bedeuten auch weniger Zinszahlungen und damit langfristig  mehr Geld f\u00fcr notwendige Zukunftsinvestitionen. Der gro\u00dfe Investitionsbedarf bei Kitas, Schulen, Hochschulen, Infrastruktur und Sozialem muss beim Schuldenabbau gleichfalls gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schuldenberg des Freistaates Th\u00fcringen bringt auch enorme Zinsaufwendungen mit sich. Durch einen Schuldenabbau w\u00fcrden diese ebenfalls gemindert, womit dann auch wieder Mittel freigesetzt werden. Wie auch bei jeder Privatperson hat beim Land der Schuldenabbau Priorit\u00e4t zu genie\u00dfen. Wenn ungeplante Mehreinnahmen generiert werden, sollten sie in diesem Sinne verwendet werden um, die Belastung f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen zu mindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuermehreinnahmen m\u00fcssen zum gr\u00f6\u00dften Teil zur Schuldentilgung verwendet werden. Die reduzierten Belastungen aus Zins- und Tilgung k\u00f6nnen wiederum f\u00fcr weitere Investitionen verwendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das entlastet die Steuerzahler der Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind uns der zur\u00fcckgehenden Haushaltsmittel des Freistaates und damit der Bedeutung der Priorit\u00e4tensetzung und des schlanken Staates bewu\u00dft. Die Neuverschuldung ist bei null zu halten, Altschulen und Nebenhaushalte sind abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass man bei sich selber keine Schulden haben kann. Die tiefere Antwort findet man in den drei B\u00e4nden des Werks von Karl Marx Das Kapital.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Schuldenabbau ist gut. Jedenfalls besser als Braunkohlabbau. Im Sinne der Nachhaltigkeit (modernes Wort) des Abbaus m\u00fcssen Schulden aber auch regelm\u00e4\u00dfig wieder angebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Des Weiteren muss ein wesentlich sachgerechterer Umgang mit den regul\u00e4r vorgesehenen Haushaltsmitteln erfolgen (siehe Bericht Rechnungshof).", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen hat die h\u00f6chste Aufkl\u00e4rungsquote von Straftaten in ganz Deutschland. Die \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze unter strenger Beachtung des Datenschutzes senkt die Kriminalit\u00e4t und erh\u00f6ht die Sicherheit der B\u00fcrger. Gewalt und Diebst\u00e4hlen wird vorgebeugt. Laut Umfragen spricht sich eine gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrger f\u00fcr eine bessere Kontrolle von \u00d6ffentlichen R\u00e4umen aus.  Video\u00fcberwachung erg\u00e4nzt die erfolgreiche Polizeiarbeit, kann jedoch kein vollst\u00e4ndiger Ersatz f\u00fcr Polizeikr\u00e4fte vor Ort sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung schafft keine Sicherheit, sie verdr\u00e4ngt lediglich Menschen und auch Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t in nicht video\u00fcberwachte Bereiche. Die Ursachen f\u00fcr Kriminalit\u00e4t und auch Gewalt werden dabei keinesfalls bearbeitet. Die \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze ist zudem ein massiver Grundrechtseingriff, da Menschen einer permanenten Kontrolle in ihrem Alltag ausgesetzt werden. DIE LINKE lehnt dies als Schritt hin zu einem \u00dcberwachungsstaat ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung kann ein geeignetes Mittel sein, um Straft\u00e4ter abzuschrecken. Ihr gr\u00f6\u00dfter Nutzen liegt aber in der Aufkl\u00e4rung von Straftaten. Trotzdem darf Video\u00fcberwachung nicht fl\u00e4chendeckend zum Einsatz kommen. Wir haben uns immer gegen \u00fcberzogene sicherheitspolitische Forderungen ausgesprochen. Sicherheitspolitik darf die Freiheitsrechte nicht unn\u00f6tig einschr\u00e4nken. Darum bef\u00fcrworten wir Video\u00fcberwachung nur in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will keine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung. Die Erfassung allt\u00e4glichen Verhaltens unbescholtener B\u00fcrger stellt jeden Menschen unter Generalverdacht und ist mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Wir akzeptieren diese ausschlie\u00dflich an bestimmten Brennpunkten wie U-Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen. Die \u00dcberwachung muss deutlich sichtbar gemacht sein. Kameras k\u00f6nnen B\u00fcrgern in Not nicht helfen. Wir wollen Polizisten, die Kriminalit\u00e4t verhindern, statt Kameras, die Kriminalit\u00e4t nur filmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung zeichnet Verbrechen nur auf, kann sie aber nicht unterbinden. Sie ist kein Allheilmittel gegen alle Unbill dieser Welt und muss stets das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber der Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger und der informationellen Selbstbestimmung ber\u00fccksichtigen. Ihre Ausweitung muss auf der Grundlage solider wissenschaftlicher Evaluation und konkreter Nachweise von bestehenden Gefahren erfolgen. Nicht Video\u00fcberwachung schafft mehr Sicherheit, sondern nur eine b\u00fcrgernahe Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Th\u00fcringer NPD setzt bei Pr\u00e4vention und Repression von Straftaten nicht auf die \u00dcberwachung aller B\u00fcrger, sondern auf eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz von Ordnungsh\u00fctern auf der Stra\u00dfe und eine harte Justiz.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Sicherheit durch Abschreckung an kriminell auff\u00e4lligen Orten st\u00e4rken. Beweissicherung f\u00fcr Staatsanwaltschaft. Keine Pauschalbespitzelung zulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Video\u00fcberwachung erh\u00f6ht die Sicherheit der B\u00fcrger", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte die dauerhafte \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume eher eine Ausnahme darstellen. Wir erkennen aber, da\u00df es Orte mit einem hohen Gef\u00e4hrdungspotential gibt, f\u00fcr die eine zeitweise \u00dcberwachung sinnvoll erscheint. Langfristig hat die Politik daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df durch die konsequente Anwendung von Recht und Gesetz das \u00f6ffentliche Leben, auch an sensiblen Punkten, wieder in sicheren Bahnen ablaufen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist gegen \u00dcberwachung und f\u00fcr den Schutz der Privatsph\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum wird dazu f\u00fchren, dass die Menschen sich selbst besser kennen lernen und damit auch zu einer humaneren Gesellschaft beitragen. Am besten immer gleich alle Videos auf den sozialen Netzwerken posten und in Echtzeit ansehen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten, sondern zerst\u00f6rt die Privatsph\u00e4re und verst\u00f6\u00dft gegen grundgesetzlich gesch\u00fctzte Rechte. Das Geld ist falsch investiert. Gleichzeitig mit dem Aufbau von Technik wird Personal abgebaut. Genau deshalb wird weniger Menschen in Not geholfen. Eine Kamera kann niemandem helfen, eine Streife k\u00f6nnte es. Die wenigen Polizisten sind schon heute mit der Auswertung nur der vorhandenen Videoaufnahmen v\u00f6llig \u00fcberfordert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Th\u00fcringen hat die niedrigste Jugendarbeitslosigkeit in den Neuen L\u00e4ndern. Die Chancen einen Ausbildungsplatz zu finden, sind so gut wie nie. Es werden mehr Pl\u00e4tze angeboten als Bewerber zur Verf\u00fcgung stehen. Vor allem der l\u00e4ndliche Raum profitiert von dieser Entwicklung, denn ein Gro\u00dfteil der Wertsch\u00f6pfung findet dort statt. Eine zus\u00e4tzliche Subvention der Unternehmen ist daher nicht n\u00f6tig. Die CDU Th\u00fcringen will sich jedoch f\u00fcr eine Verbesserung der Mobilit\u00e4t der Auszubildenden einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum haben ebenso wie Unternehmen in der Stadt die betriebliche Notwendigkeit und gesellschaftliche Aufgabe, sich um Ausbildung zu k\u00fcmmern. Dies wird durch verschiedene Ma\u00dfnahmen und Zusch\u00fcsse gef\u00f6rdert. Wer Ausbildung im l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern will, sollte nicht Unternehmen zus\u00e4tzliche Mittel geben, sondern Auszubildende bei der Bew\u00e4ltigung der steigenden Fahrt- und Unterbringungskosten unterst\u00fctzen. Das wird DIE LINKE u.a. mit einem th\u00fcringenweiten Azubi-Ticket tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute \u00fcbersteigt in Th\u00fcringen das Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen die Zahl der Bewerber. Vor allem Betriebe in infrastrukturell schlecht ausgebauten Regionen haben Probleme, ihre Stellen zu besetzen. Wichtig ist es daher, durch gute Arbeitsbedingungen, faire Entlohnung und Unterst\u00fctzung w\u00e4hrend der Ausbildung junge Menschen zu motivieren, Ausbildungsangebote im l\u00e4ndlichen Raum anzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine staatliche Unterst\u00fctzung werden nicht automatisch mehr Ausbildungspl\u00e4tze besetzt. Stattdessen sollten Auszubildende bereits zum Beginn des n\u00e4chsten Schuljahres ein Azubi-Ticket erhalten. Zur Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels ist auch die gute Erreichbarkeit einer Berufsbildenden Schule, die den gew\u00fcnschten Ausbildungsgang anbietet, eine wichtige Rahmenbedingung. Th\u00fcringen kann so verst\u00e4rkt Anreize schaffen, dass junge Menschen f\u00fcr ihre Ausbildung in der Heimat bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Unternehmen mit guter Infrastruktur und guten Schulen unterst\u00fctzen. Die Wirtschaft muss jedoch selbst organisieren, wie die Kosten f\u00fcr Ausbildung untereinander verteilt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Th\u00fcringen ver\u00f6den ganze Landstriche. Auch weil die bisherige Politik ihre Ma\u00dfnahmen fast nur an den Ballungszentren ausrichtet. Die NPD will in allen Landesteilen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herstellen und die Landflucht eind\u00e4mmen. Wer den Schritt wagt und seine berufliche Zukunft im l\u00e4ndlichen Raum sucht und Betriebe, die durch ihr Wirtschaften den l\u00e4ndlichen Raum noch am Leben halten, sollten daher besonders gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes und Verhinderung des Wegzuges unserer Th\u00fcringer Jugendlichen ist existenzwichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, vor allem Mitnahmeeffekte zu verursachen, ohne das Problem an der Wurzel zu packen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass die Ausbildung staatlich organisiert sein sollte, damit \u00fcberhaupt nicht irgendwelche Unterschiede entstehen. Der Staat muss garantieren, dass die Ausbildung \u00fcberall auf gutem Niveau ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer vollst\u00e4ndigsten Gebietsreform aller Zeiten, die Th\u00fcringen zur Stadt und damit zur Millionenmetropole (Namensvorschlag Erfurt) mit Gr\u00fcng\u00fcrtel weiterentwickelt,  wird es ja formal keinen l\u00e4ndlichen Raum in Th\u00fcringen mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist im Interesse eines jeden Unternehmens, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunft zu haben. Dies gilt auf dem Land, wie in der Stadt. Inwieweit dies besonders zu f\u00f6rdern ist, muss im Einzelfall entschieden werden. Eine F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip ist abzulehnen. Das ist unsere allgemeine Haltung zu Subventionen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge in dezentralen Wohnungen ist weder gesetzlich geregelt, noch mit Blick auf die steigende Zahl der Fl\u00fcchtlinge in den einzelnen Kommunen zu realisieren. Im Sinne der kommunalen Selbstverwaltung, spricht sich die CDU Th\u00fcringen gleichwohl daf\u00fcr aus, dass die Kommunen, entsprechend ihrer \u00f6rtlichen Gegebenheiten, eine dezentrale Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge erm\u00f6glichen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen Fl\u00fcchtlinge in Wohnungen untergebracht werden. Anders als eine Unterbringung in Sammellagern gew\u00e4hrleistet dies, dass ihre individuellen Rechte gewahrt bleiben und ihnen ein selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glicht wird. Bei besonderen Betreuungserfordernissen ist die Einrichtung von Wohnformen des gemeinschaftlichen betreuten Wohnens vorstellbar. Allerdings nur unter den Bedingungen, dass angemessener Wohnraum und der Schutz von Pers\u00f6nlichkeit und Privatleben gesichert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD strebt generell eine dezentrale Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen in Th\u00fcringen an. Wo dies noch nicht m\u00f6glich ist, sollen die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte so ausgestaltet sein, dass ein H\u00f6chstma\u00df an Privatsph\u00e4re gew\u00e4hrleistet wird. Dies erleichtert das Einleben in Th\u00fcringen und erh\u00f6ht die Integrationschancen von Beginn an. Die Integration der Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzen wir dar\u00fcber hinaus mit einer sozialp\u00e4dagogischen Betreuung vor Ort.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften muss anst\u00e4ndigen Sozialstandards entsprechen und darf die Lage nicht Isolation und Ausgrenzung f\u00f6rdern. Durch Beratungsleistungen und fr\u00fchzeitig angebotene Sprachkurse k\u00f6nnen Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte auch einer schnellen Integration dienen. Die dezentrale Unterbringung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, kann aber dazu f\u00fchren, dass Menschen zu schnell auf sich selbst gestellt sind und die notwendigen Beratungsleistungen nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Asylsuchende sollen nicht gegen den eigenen Willen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften leben m\u00fcssen. Die Unterbringung in diesen Unterk\u00fcnften muss auf maximal sechs Monate beschr\u00e4nkt sein. Die schnelle dezentrale Unterbringung in Wohnungen soll immer angestrebt werden, wenn es die Lebenssituation der Gefl\u00fcchteten zul\u00e4sst.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte sind kosteng\u00fcnstiger. Au\u00dferdem kann man die Asylbewerber, unter denen sich ein nicht unerheblicher Anteil an Kriminellen bzw. Betr\u00fcgern befindet, besser \u00fcberwachen. Um die Unterk\u00fcnfte zu entlasten, sind schnelle Asylverfahren und schnelle R\u00fcckf\u00fchrungsma\u00dfnahmen bei Abgelehnten durchzuf\u00fchren. Dadurch werden auch die Anwohner nicht \u00fcber Ma\u00df belastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine Pauschalregelung sinnvoll. Wir wollen keine Kriege oder Katastrophen planen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge sollen vor\u00fcbergehend Schutz vor Verfolgung finden. Wer wirklich verfolgt ist, nimmt daf\u00fcr auch eine Gemeinschaftsunterkunft in Kauf. Die Solidarit\u00e4t der Einheimischen darf nicht \u00fcberstrapaziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Land gew\u00e4hrt Menschen, die an Leib und Leben bedroht sind, Asyl. Diese Menschen sind sicherlich froh dar\u00fcber, ein sicheres Gastland erreicht zu haben. Eine Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften ist nicht menschenunw\u00fcrdig.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass Fl\u00fcchtlinge in die Gesellschaft integriert werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge fl\u00fcchten ja nicht zuletzt auch aus einer Gemeinschaft. Sie wiederum in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zusammenzupferchen, widerspricht unserem humanistischen Anspruch. Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte sollte es jedoch f\u00fcr die Parlamentarier geben, die das gern mal ausprobieren wollen. Auch mit Gittern vor den Fenstern und Gro\u00dfraumdusche, aber das liegt an jedem selbst, sich entsprechend zu qualifizieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen die Ausschlie\u00dflichkeit dieser Regelung aus. Sie m\u00fcssen angemessen untergebracht werden. Das kann sowohl in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften als auch in Wohnungen geschehen, zumal Wohnungen regelm\u00e4\u00dfig auch als Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte genutzt werden, wie z.B. auch bei Studentenwohnungen mit Wohngemeinschaften \u00fcblich. Fehlende Wohnungen d\u00fcrfen nicht zu einer Abweisung von Fl\u00fcchtlingen f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Vielfalt in unserem Bildungssystem weiter st\u00e4rken und daher die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft finanziell verl\u00e4sslich und ausk\u00f6mmlich ausstatten. Sie bereichern durch individuelle und innovative Konzepte unsere Bildungslandschaft. Gemeinsam mit den Tr\u00e4gern werden wir zu Beginn der neuen Wahlperiode die Finanzierung f\u00fcr die Schulen transparent neu regeln. Wir wollen, dass die Elternbeitr\u00e4ge angemessen  und fair bleiben damit weiter Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft entstehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft muss angehoben werden. Sie sind nicht nur eine Bereicherung des staatlichen Schulwesens, sie decken vor allem im F\u00f6rderschul- und Berufsschulwesen in weiten Teilen des Landes den n\u00f6tigen Bedarf allein. Freie Tr\u00e4ger m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen, eine Gleichstellung wird jedoch durch die Th\u00fcringer Verfassung, die nur einen Zuschuss vorsieht, nach \u00a726 ausgeschlossen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlichen Schulen bilden auch in Th\u00fcringen den Kern des Schulsystems. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft erg\u00e4nzen das staatliche Angebot. Sie bereichern die Schullandschaft insbesondere dort, wo Eltern und Sch\u00fcler weltanschauliche Schwerpunkte im schulischen Leben setzen wollen. Das Land muss diese Initiativen f\u00f6rdern, nicht jedoch gleichstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Freie Schulen sind f\u00fcr uns eine Bereicherung der Schullandschaft die im Wettbewerb auch die Qualit\u00e4t der staatlichen Schulen verbessern helfen. Eine finanzielle Gleichstellung in dem Sinne, dass freie Schulen im Vergleich zu den staatlichen Schulen eine faire staatliche F\u00f6rderung erhalten, ist n\u00f6tig. Die staatliche Finanzierung muss sich dabei am tats\u00e4chlichen Aufwand der freien Schulen orientieren, den sie f\u00fcr die Aufrechterhaltung eines vergleichbaren staatlichen Angebots ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Freie Schulen sind Teil des \u00f6ffentlichen Bildungswesens und erf\u00fcllen gleicherma\u00dfen den Bildungsauftrag. F\u00fcr uns gilt: Dem Freistaat muss jedes Kind gleich viel wert sein, egal welche Schule es besucht. Daher muss die Finanzhilfe zuk\u00fcnftig so geregelt werden, dass freie Schulen allen Kindern, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern, offen stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die massive Zunahme privater Schulen um mehr als 300 Prozent seit 1996 zeigt, da\u00df sich das Bildungswesen hin zu einer vom Geldbeutel abh\u00e4ngigen Institution entwickelt. Wer gut ausgebildet werden will, geht auf eine Privatschule; der Rest besucht die staatlichen Schulen. Diese Entwicklung will die NPD bremsen und daf\u00fcr sorgen, da\u00df die staatliche Bildung besser gef\u00f6rdert und attraktiver wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung soll nicht beliebig privatisiert werden. Das staatliche Schulsystem soll eher bundesweit angeglichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Privatschulen sind eine wichtige Erg\u00e4nzung, wo das staatliche Schulsystem versagt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft f\u00f6rdern die Qualit\u00e4t und Vielfalt unserer Bildungslandschaft. Wir wollen die Privatschulfreiheit st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass der Staat das Bildungsmonopol besitzen muss. Nur so l\u00e4sst sich der Grundsatz kostenlose und gleiche Bildung f\u00fcr alle demokratisch durchsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Um Himmels willen nein! Wohin k\u00e4men wir denn, wenn Schulen auch noch finanziell unterst\u00fctzt werden? Alle Schulen sollen gleicherma\u00dfen sch\u00f6n verfallen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr jedes Th\u00fcringer Kind muss der Staat einen finanziellen Betrag f\u00fcr dessen schulische Ausbildung vorhalten. Warum wird einem Kind, welches an eine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft (mit staatlich genehmigtem Lehrplan) geht, dieser Betrag vorenthalten werden? Freie Schulen sind keine gewinnorientierten Unternehmen. Au\u00dferdem verst\u00f6\u00dft eine Ungleichbehandlung gegen das Ziel, dass der erreichbare Bildungsstand nicht von Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In der Kinderbetreuung ist Th\u00fcringen Musterland. Jede Familie soll individuell entscheiden d\u00fcrfen, wie sie die Erziehung und Betreuung ihrer Kinder gestaltet. Das Landeserziehungsgeld unterst\u00fctzt die Leistung von Eltern, die ihre kleinen Kinder zu Hause betreuen. Wir m\u00f6chten es mit dem Betreuungsgeld des Bundes so verkn\u00fcpfen, dass insbesondere Mehrkindfamilien davon profitieren. So wird es zu einer echten finanziellen Anschlussleistung an das Elterngeld.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das einkommensunabh\u00e4ngige Th\u00fcringer Erziehungsgeld belohnt die Nicht-Inanspruchnahme einer staatlichen Leistung. Es wird nur ausgezahlt, wenn Eltern ihr Kind nicht in eine Kita geben, und unterstellt, nur diese Eltern w\u00fcrden ihre Kinder selbst erziehen. Das ist schlicht Unfug. Kinder mit Landesmitteln von fr\u00fchkindlicher Bildung fern zu halten, finden wir ebenso falsch wie es die Forderung w\u00e4re, f\u00fcr die Nicht-Inanspruchnahme von Schwimmb\u00e4dern oder Theatern finanzielle Entsch\u00e4digungen zu zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Anreiz des Erziehungsgelds, Kinder von fr\u00fchkindlichen Betreuung und Bildung im Kindergarten auszuschlie\u00dfen, ist falsch. Dies mindert die Chancen von Kindern und Eltern. Benachteiligungen im Berufsleben wirken bis hin zum sp\u00e4teren Rentenbezug. Die Gelder sollten in eine gute Betreuungsqualit\u00e4t und in den Einstieg in eine Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Kitas flie\u00dfen. Davon profitieren alle Kinder. Mit der Einf\u00fchrung des Bundesbetreuungsgeldes ist das Th\u00fcringer Erziehungsgeld zudem eine Doppelf\u00f6rderung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat stellt die Infrastruktur Kindertagesst\u00e4tte bereit. Aus der Nichtinanspruchnahme eines Kindergartenplatzes ergibt sich aus Sicht der FDP nicht der Anspruch auf Zahlung eines Ausgleiches. Das Landeserziehungsgeld stellt zudem eine Doppelstruktur zum Betreuungsgeld des Bundes dar. Th\u00fcringen sollte die Mittel sparen und in ein kostenloses Vorschuljahr investieren, welches die individuellen Bildungschancen unserer Kinder verbessert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Th\u00fcringer Erziehungsgeld ist ein Instrument, das die tats\u00e4chlichen Erfordernisse von Familien nicht in den Blick nimmt. Wir wollen echte Wahlfreiheit und die bestm\u00f6gliche Bildung und Betreuung unserer Kinder in unseren Kitas. Eine zw\u00f6lfmonatige Zahlung von 150 Euro hilft Familien nicht nachhaltig, kostet dem Land aber 20 Millionen Euro j\u00e4hrlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten das Landeserziehungsgeld (welches die Linken schm\u00e4hend Herdpr\u00e4mie nennen) durch ein sozialversicherungspflichtiges M\u00fcttergehalt i.H.v. 1000 Euro netto monatlich ersetzen. Dieses dient demselben Zweck, erm\u00f6glicht aber eine bessere Wahlfreiheit und bietet mehr Sicherheit f\u00fcr Familien. Das M\u00fcttergehalt wird f\u00fcr die ersten drei Lebensjahre des jeweiligen Kindes gezahlt und erh\u00f6ht sich pro Kind um 400 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Elterngeld. Eine weitere Herdpr\u00e4mie ist staatlich nicht sinnvoll. Der Rechtsanspruch auf KITA ist gewollt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Erziehungsarbeit muss honoriert werden -- Eltern, die ihre Verantwortung selbst wahrnehmen, verdienen Anerkennung und nicht Benachteiligung zugunsten staatlich organisierter Fremdbetreuung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Th\u00fcringer Erziehungsgeld st\u00e4rkt die Autonomie der Familien. Mir m\u00f6chten, da\u00df es schrittweise, sowohl im Hinblick auf die Bezugsdauer als auch auf die H\u00f6he, ausgebaut wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass die Zeit bis zum Eintritt der Kinder in den Kindergarten einem Elternteil zu bezahlen ist. Die Erziehungszeit sollte 2 Jahre betragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Eltern, die ihr Kleinkind zu Hause betreuen, sollen das Th\u00fcringer Erziehungsgeld erhalten. Daf\u00fcr muss das Balg aber wirklich zu Hause bleiben, seinen Eltern geh\u00f6rig auf den Nerv gehen (Nachweis vom Nervenarzt gen\u00fcgt), die anderen Kinder in Ruhe lassen und nicht vor dem 45. Geburtstag von zu Hause ausziehen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollte man jemandem, der ein staatlich finanziertes Angebot ausschl\u00e4gt, daf\u00fcr auch noch eine Pr\u00e4mie zahlen?", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Opfer des SED-Unrechtsstaates k\u00f6nnen sich weiterhin darauf verlassen, dass sich die CDU f\u00fcr sie einsetzt. Dies gilt f\u00fcr den Erhalt der Opferrente, das Gedenken an das SED-Unrecht in Bildungseinrichtungen und den Einsatz f\u00fcr ehemalige H\u00e4ftlinge, die Zwangsarbeit leisten mussten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In vielen Punkten gibt es in diesem Bereich bereits heute gute Regelungen. Nachholbedarf sehen wir aber bei einigen Betroffenen, die nachweisbar aus politischen Gr\u00fcnden berufliche Nachteile hatten und denen deswegen heute nur geringe Renten zustehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Th\u00fcringen leistet seinen Beitrag zur Wiedergutmachung von DDR-Unrecht. So hat sich das Land f\u00fcr die Errichtung und finanzielle Ausstattung des Bund-L\u00e4nder-Fonds eingesetzt, aus dem Zahlungen f\u00fcr die ehemalige Heimkinder geleistet werden, die in DDR-Kinderheimen Zwang und Leid erfahren mussten. Der Fonds leistet wirksame Hilfe, die Finanzausstattung wird verbessert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Erlittenes Unrecht kennt kein Verfallsdatum. Daher wollen wir, dass die Opfer der SED- Diktatur durch  Hilfsma\u00dfnahmen und auch finanziell entsch\u00e4digt werden. Noch heute ergeben sich neue Erkenntnisse zur DDR-Diktatur (Zwangsarbeit, Medikamentenversuche usw.), sodass sowohl f\u00fcr die historische Forschung, als auch f\u00fcr erlittenes DDR-Unrecht grunds\u00e4tzlich eine Mittelerh\u00f6hung vorzusehen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "25 Jahre nach der Friedlichen Revolution warten noch immer viele Opfer auf eine angemessene Unterst\u00fctzung. Als B\u00fcrgerrechtspartei setzen wir uns daf\u00fcr ein die Opfer der SED-Diktatur finanziell st\u00e4rker entsch\u00e4digen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Auffassung, da\u00df die aktuellen Entsch\u00e4digungsleistungen angemessen sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Neue Anstrengungen sollten 24 Jahre nach der Vereinigung nicht begonnen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "SED-Opfer wurden bislang stiefm\u00fctterlich behandelt, w\u00e4hrend sich die SED-Nachfolger in Privilegien sonnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema hat unsere junge Partei noch keine Position entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass mit diesen Initiativen nur die Kriminalisierung der sozialistischen Alternative unterst\u00fctzt werden soll", 
          "value": -1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Die SED-Diktatur ist eine freie Erfindung, wahrscheinlich von Guido Knopp. In der DDR gab es, wenn \u00fcberhaupt, eine Diktatur des Proletariats. Und auch das ist nicht sicher.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Regelungen sind bereits ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Vollj\u00e4hrigkeit bedeutet, die volle Verantwortung \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren Rechte, aber auch Pflichten. Die betrifft das Abschlie\u00dfen eines Mietvertrages, das eigenverantwortliche Fahren eines PKWs oder auch das Wahlrecht. Ohne Zweifel gibt es junge Menschen zwischen 16 und 18 Jahren, die erwachsen genug sind und die notwendigen Kenntnisse haben, um diese Rechte und Pflichten verantwortungsvoll auszu\u00fcben. Vollj\u00e4hrigkeit und Wahlrecht bilden f\u00fcr die CDU eine Einheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE will mit einer Verfassungs\u00e4nderung in einem ersten Schritt das Wahlalter f\u00fcr das aktive Wahlrecht auf 16 Jahre senken. Die Absenkung soll auch f\u00fcr Formen direkter Demokratie (z.B. Volksbegehren) gelten. Jugendliche sollen m\u00f6glichst fr\u00fch selbst demokratisch mitgestalten und so auch ihre Anliegen und Interessen vertreten k\u00f6nnen. Mehr Mitbestimmung st\u00e4rkt das Engagement und Verantwortungsbewusstsein junger Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das aktive Wahlalter f\u00fcr Landtags- und Kommunalwahlen auf 16 Jahre senken. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Jugendliche mit 16 Jahren entscheiden k\u00f6nnen, wem sie ihre Stimme geben wollen. Durch gezielte Bildungsangebote in der Schule werden die Jugendlichen auf ihre erste Wahl vorbereitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist der Auffassung, dass 16-J\u00e4hrige Wahlentscheidungen treffen k\u00f6nnen. Wissenschaftliche Studien belegen, dass Jugendliche durch ver\u00e4nderte Bedingungen des Aufwachsens heute fr\u00fcher als noch vor Jahren selbst\u00e4ndig sind und eigenst\u00e4ndige Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Eine starke Demokratie zeichnet sich aber nicht allein durch das Wahlalter aus. Es ist wichtig, schulische und au\u00dferschulische politische Bildung sowie die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten weiter auszubauen und zu verbessern.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vern\u00fcnftige Entscheidungen sind keine Frage des Alters, sondern der geistigen Reife. Wichtig ist die Bereitschaft zur Auseinandersetzung mit politischen Inhalten und zur Mitwirkung an der Gemeinschaft. Das Argument, man sei erst mit dem Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit in der Lage, politische Entscheidungen zu treffen, ist \u00fcberholt. Jugendliche sollen an den entscheidenden Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft des Landes beteiligt werden und ihre eigene Zukunft mitbestimmen und mitgestalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche d\u00fcrfen heute mit 17 Jahren Auto fahren oder mit 16 Jahren Alkohol konsumieren. Man traut ihnen also zu, mit der eigenen sowie der Gesundheit anderer verantwortungsvoll umzugehen. Politisch mitentscheiden d\u00fcrfen Sie jedoch nicht. Dabei ist gerade vor dem Hintergrund des demografischen Wandels und der steigenden Politikverdrossenheit eine Einbindung Jugendlicher in Entscheidungsprozesse wichtig und geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen werden die politischen Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft am l\u00e4ngsten erleben. Die bildungsm\u00e4\u00dfige Reife und die Sozialisierung sind im Jugendalter \u00fcberwiegend hoch. Fr\u00fche Einbeziehung senkt die Politikverdrossenheit im gesamten Volk. Das passive Wahlalter - gew\u00e4hlt zu werden -  bleibt gesetzlich bei 18 Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Absenkung des Wahlalters halten wir nicht f\u00fcr sinnvoll. Die Aus\u00fcbung des Wahlrechts verlangt nach einem Mindestma\u00df an pers\u00f6nlicher Reife, die oftmals erst mit dem Abschlu\u00df der Pubert\u00e4t erlangt wird. Politische Teilhabe kann f\u00fcr unter 18-J\u00e4hrige auch auf anderem Wege verwirklicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die KPD ist der Meinung, dass mit einer Wahl ab 16, die Interessen der Jugend mehr unterst\u00fctz werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "KPD"
        }, 
        {
          "text": "Junge W\u00e4hler sind unsere Zukunft, solange sie jung sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen werden mit 14 Jahren strafm\u00fcndig und uneingeschr\u00e4nkt  religionsm\u00fcndig. Mit 16 beginnen viele Heranwachsende eine  Berufsausbildung. Ihre Lebensumst\u00e4nde werden stark durch Entscheidungen  in den Kommunen und im Land beeinflusst. Aufgrund des demographischen  Wandels und der damit verbundenen \u00dcberalterung der Gesellschaft stellen  junge W\u00e4hler inzwischen eine Minderheit dar. Deshalb m\u00fcssen die Belange  der kommenden Generationen auf besondere Weise gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-27-37"
    }
  ]
}