{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass Kinder ihre Leistung auch selbst wieder einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Daher setzen wir uns f\u00fcr verbindliche versetzungsrelevante Schulnoten ab der 3. Klasse in Verbindung mit einem Lernentwicklungsbericht \u00fcber das Lernverhalten der Kinder ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Noten sind nur Momentaufnahmen und gerade bei j\u00fcngeren Sch\u00fclern ungeeignet, die Lernentwicklung zu dokumentieren. Wir halten Berichte f\u00fcr sinnvoller, die den Sch\u00fclern und ihren Eltern deutlich machen, in welchen Bereichen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen liegen. Es bleibt dabei, dass die Schulkonferenz beschlie\u00dfen kann, in den Jahrgangsstufen 3 und 4 Notenzeugnisse mit verbaler Erg\u00e4nzung zu erteilen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grundschulen sollen selber entscheiden, ob sie Ziffernnoten vergeben wollen oder ob sie andere Zeugnisse besser finden. Viele Grundschulen wollen lieber Kompetenzzeugnisse ohne Noten vergeben die sind sehr genau und reduzieren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht auf eine Durchschnittsnote. Was passt die Schulen entscheiden selber.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In der Grundschule sollen ab der Klassenstufe 3 wieder Noten, erg\u00e4nzt um eine schriftliche Lern- und Leistungsbeurteilung, eingef\u00fchrt werden, um den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie Eltern eine sichere und transparente Orientierung \u00fcber erbrachte Leistungen zu geben und Freude an Wettbewerb und Leistung zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese sehr umstrittene Frage soll weiterhin jede Schulkonferenz beraten und entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Welche Art von Bewertung vorgenommen wird, ist den Verantwortlichen vor Ort \u00fcberlassen. Wir finden, dass man dieses vor Ort auch besser entscheiden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Entwicklungsberichte sind sehr viel detaillierter als reine Schulnoten, werden den Gesamtpers\u00f6nlichkeiten der jungen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eher gerecht und bieten vor allem f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde haben, die M\u00f6glichkeit, auch positive R\u00fcckmeldung zu bekommen, die f\u00fcr den weiteren Lernerfolg von elementarer Bedeutung sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zeugnisse haben mehr Aussagekraft. Und die Kinder wollen in der Regel auch selber wissen, 'wo sie stehen'.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Beibehaltung der Schulnoten ab Klasse 3 der Grundschule. Schulnoten sind ein bew\u00e4hrter und guter Vergleichsma\u00dfstab f\u00fcr Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer. Eine Benotung mit einer ausschlie\u00dflich schriftlichen, subjektiven Beurteilung durch die Lehrer schafft keineswegs mehr Transparenz - im Gegenteil!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind bestrebt gute Noten zu erreichen. Noten dokumentieren objektiv das Leistungsniveau und motivieren die Sch\u00fcler. Gute Noten spornen Sch\u00fcler an, diesen Weg weiter zu beschreiten. Neben Berichtszeugnissen oder Entwicklungsberichten sollen Schulen zu Notenzeugnissen ab der 3. Klasse verpflichtet werden. Zum Halbjahr des 4. Schuljahres geben die Lehrkr\u00e4fte eine Schul\u00fcbergangsempfehlung. Bei Abweichung von der Empfehlung ist eine Probebeschulung vorgesehen.'", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Schulnoten ab 3. Klasse werden im Regelfall in den Grundschulen vergeben mit verbalen Erl\u00e4uterungen. Das sollte f\u00fcr alle Grundschulen gelten, da es auch den W\u00fcnschen der Kinder entgegen kommt. Eine Schulnote ist klare Ausdrucksweise im Gegensatz zur umschriebenen Wahrnehmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten den Kids schon fr\u00fch klar machen, dass das Leben kein Ponyhof ist...", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Weg vom Notensystem. Hin zu individueller Qualifikation. Und einem modularem Kurssystem. Noten sind nie objektiv und nur eine Momentaufnahme. Der Wert eines Menschen und dessen F\u00e4higkeiten lassen sich nicht im Zahlenraum von 1 bis 6 einordnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die Planungen f\u00fcr die Hinterlandanbindung der Fehmarnbeltquerung konsequent abschlie\u00dfen und Baureife schaffen. Der Baubeginn der Fehmarnbeltquerung darf nicht an verz\u00f6gerter Planung in Schleswig-Holstein scheitern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbindung zwischen Deutschland und D\u00e4nemark bietet gro\u00dfe Chancen f\u00fcr das wirtschaftliche Zusammenwachsen Europas. Klar ist: Das Projekt darf nicht zu Lasten der Menschen in der Region gehen. Deshalb setzen wir uns weiter f\u00fcr einen breiten Dialog ein, um Konflikte zu l\u00f6sen. Auch die Belange des Umweltschutzes m\u00fcssen angemessen beachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen den Bau einer festen Fehmarnbelt-Querung, weil allein schon die Bauma\u00dfnahmen einen gravierenden Einschnitt in das sensible \u00d6kosystem Ostsee bedeuten w\u00fcrden. Au\u00dferdem sehen wir auch strukturell vom Verkehrsaufwand nicht den Bedarf eines solchen Bauvorhabens. Wir bef\u00fcrchten weiter eine Kostenexplosion, sollte das Bauvorhaben doch umgesetzt werden. Deshalb: Nein!", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die z\u00fcgige Realisierung der geplanten Querung, von der unser Bundesland erheblich profitieren wird, wollen aber auch die Interessen der Insel Fehmarn und der Anwohnerinnen und Anwohner der Bahnstrecke im Kreis Ostholstein st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Zudem sprechen wir uns f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Querung am Fehmarnsund und den Erhalt der B\u00e4derbahn in der L\u00fcbecker Bucht aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen den Bau der Festen Fehmarnbeltquerung (FFBQ) und der damit einhergehenden Hinterlandanbindung aus. Der entsprechende Staatsvertrag wurde \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcrger hinweg hinter verschlossenen T\u00fcren ausgehandelt, mit sch\u00f6n gerechneten Zahlen untermauert und gegen den Rat des Bundesrechnungshofs beschlossen. Seine Umsetzung wird trotz eines schlechten Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnisses, trotz Kostensteigerungen von \u00fcber 100% und nicht einzuhaltender Zeitpl\u00e4ne vorangetrieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber Bau oder Ausstieg aus dem Milliardenprojekt entscheiden die Vertragsstaaten Deutschland und D\u00e4nemark. Unter den Voraussetzungen, dass die Finanzierung durch den Bund erfolgt und eine ergebnisoffene B\u00fcrgerbeteiligung sowie die Wahrung von Umweltinteressen gew\u00e4hrleistet sind, ist der SSW ist bereit, diese Ma\u00dfnahme politisch mitzutragen. Es muss aber auch sichergestellt sein, dass die Bundesmittel nicht auf Kosten anderer Verkehrsprojekte in Schleswig-Holstein bereitgestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt die feste Fehmarnbelt-Querung ab. Sie kostet Milliarden und verursacht enorme Sch\u00e4den. Es wird zu einer Verschlechterung der Wasserqualit\u00e4t, zu erheblichen Einbu\u00dfen und damit Einnahmeverlusten in der Tourismusbranche kommen und zu Belastungen entlang der Trasse. Die H\u00e4fen Kiel und L\u00fcbeck werden das nachsehen haben. Ganz abgesehen von den tausenden Arbeitspl\u00e4tzen bei den F\u00e4hrbetrieben und in der Tourismusbranche, die durch den Bau der festen Fehmarnbelt-Querung gef\u00e4hrdet sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Planungen (auch von d\u00e4nischer Seite) sind schon sehr weit gediehen. Der zunehmende Verkehrsstrom kann so bew\u00e4ltigt werden. Die wirtschaftliche Zusammenarbeit mit Skandinavien verbessert sich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Beim Projekt Fehmarn-Belt-Querung sind gro\u00dfe Fehler in der B\u00fcrgerbeteiligung gemacht worden. Die Planungen sind jedoch an einem Punkt angelangt, an dem ein Abbruch gro\u00dfen wirtschaftlichen Schaden verursachen w\u00fcrde. Auch wenn wir nicht zu 100 % \u00fcberzeugt von diesem Vorhaben und der bisherigen Vorgehensweise sind, so geh\u00f6rt es zu unserem Verst\u00e4ndnis von verantwortungsvoller Politik, das Vorhaben zu Ende zu bringen und nicht die Illusion zu erwecken, es bestehe die M\u00f6glichkeit des Ausstiegs.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen den geplanten Ausbau und die Hinterlandanbindung als zukunftsweisende Infrastrukturma\u00dfnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die feste Fehmarnbeltquerung ist gedacht zum G\u00fctertransport per Eisenbahn und Kfz. Sie schafft eine schnellere und engere Verbindung zwischen den beiden Wirtschaftszentren um Hamburg und um Malm\u00f6-Kopenhagen Ein st\u00e4rkeres Zentrum Hamburg schafft auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schleswig-Holstein. \u00d6kologisch vorteilhaft ist, dass viele G\u00fcter nicht mehr per LKW transportiert werden und weniger LKWs \u00fcber die A7 fahren. Die Belange der betroffenen Bev\u00f6lkerung sind bei der Linienf\u00fchrung zu beachten.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Projekt dient der Verbesserung der Infrastruktur. Die Verbindung zu unseren skandinavischen Nachbarn ist wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die Ungleichbehandlung von \u00f6kologischer und konventioneller Landwirtschaft beenden. Wir wollen eine \u00f6koeffiziente Lebensmittelerzeugung mit einer umweltvertr\u00e4glichen und nachhaltigen Landbewirtschaftung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine nachhaltige Landwirtschaft. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige F\u00f6rderung von \u00d6kolandbau und Vertragsnaturschutz ein. Mit der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode ab 2020 muss die europ\u00e4ische Agrarpolitik an dem Prinzip \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen ausgerichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologischer Landbau f\u00f6rdert die biologische Vielfalt, die Regionalentwicklung, die nachhaltige Nutzung der Ressourcen Boden und Wasser und die Stabilisierung landwirtschaftlicher Einkommen und des Klimaschutzes. Im \u00d6kolandbau d\u00fcrfen keine Pestizide und kein Gen-Soja eingesetzt werden. Die Tiere haben mehr Platz im Stall oder sind auf der Weide. Europ\u00e4ische F\u00f6rdergelder sollen k\u00fcnftig einen noch st\u00e4rkeren Anreiz geben, sodass sich die konventionelle Landwirtschaft systematisch \u00f6kologisiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine bestimmten Bewirtschaftungsformen finanziell bevorzugen bzw. benachteiligen. Konventioneller und \u00f6kologischer Landbau m\u00fcssen gleichwertige Zweige der Landwirtschaft sein und ausgewogen gef\u00f6rdert werden. Der \u00d6kolandbau ist ein wichtiger Impulsgeber zur \u00dcberwindung des Spannungsfeldes zwischen Landwirtschaft und Verbraucherw\u00fcnschen, taugt aber wegen der begrenzten Ressource Fl\u00e4che nicht zum Massenmodell.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die B\u00e4uerliche Landwirtschaft deutlich zu verbessern. Die Umstellungspr\u00e4mien, die in den letzten Jahren in Bund und L\u00e4ndern drastisch zusammengestrichen wurden, m\u00fcssen wieder so hoch werden, dass die Umstellung zum \u00d6ko-Betrieb wirtschaftlich abgesichert ist. Daf\u00fcr sind die Fl\u00e4chen- und Mengensubventionen, die haupts\u00e4chlich Gro\u00dfbetrieben zugute kommen, zu k\u00fcrzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die regionale Lebensmittelherstellung Vorrang hat, um die bestehenden kleinen und mittleren Bauernh\u00f6fe zu erhalten. Wir brauchen insbesondere mehr Investitionen in \u00f6kologisch gef\u00fchrte Betriebe. Die nachhaltige und schonende Produktionsweise des \u00d6ko-Landbaus wirkt sich positiv auf Natur und Umwelt aus. Der Bio-Markt ist ein wachsender Wirtschaftszweig und gerade die regionalen Rohstoffe und Produkte sind nachgefragt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Erst wenn der letzte Baum gerodet, der letzte Fluss vergiftet, der letzte Fisch gefangen ist, werdet Ihr merken, dass man Geld nicht essen kann. (Weissagung der Cree). Investitionen in \u00f6kologische Landwirtschaft zahlen sich aus. Weniger Schadstoffeintrag, weniger Gift, ges\u00fcndere Nahrung, regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, tiergerechte Haltung. Daf\u00fcr steht DIE LINKE.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mehr gesunde, unbelastete Nahrungsmittel.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "'Bauernhof statt Agrarfabrik' - ist unsere Zielsetzung in der Landwirtschaft. Deswegen unterst\u00fctzen wir auch finanzielle Anreize f\u00fcr mehr \u00f6kologische Landwirtschaft. Diese Anreize d\u00fcrfen jedoch nicht zu einer Schw\u00e4chung der b\u00e4uerlichen und familiengef\u00fchrten Betriebe f\u00fchren und sollen kleine Betriebe nicht aus dem Markt dr\u00e4ngen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00d6kolandbau wird von uns als positive Erg\u00e4nzung zur konventionellen Landwirtschaft gesehen. Die zus\u00e4tzliche Subventionierung von \u00d6ko-Landwirtschaft lehnt die AfD ab. Sowohl konventionelle als auch Bio-Produkte m\u00fcssen sich am Markt bew\u00e4hren. Wir setzen uns f\u00fcr eine naturvertr\u00e4gliche, b\u00e4uerliche Landwirtschaft ein, unterst\u00fctzen die Direktvermarktung regionaler Produkte und wollen das Tierwohl deutlich st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die 5-j\u00e4hrige F\u00f6rderung eines Landwirts bei der Umstellung von bisheriger Landwirtschaft zu \u00f6kologischer Landwirtschaft ist finanziell ausreichend. Im \u00dcbrigen wird der zunehmende Verbraucherwunsch nach \u00f6kologischen Produkten den Druck auf die Landwirtschaft zur freiwilligen Umstellung auch ohne F\u00f6rderung erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Abgesehen von den \u00f6kologischen Vorteilen ist die \u00f6kologische Landwirtschaft die einzige Art der Landwirtschaft, die noch Gewinnzuw\u00e4chse verbuchen kann. Und wenn unsere Bauern mehr verdienen, brauchen sie weniger von der EU, was wiederum mehr Geld f\u00fcr andere Dinge freigibt, was zu mehr Schuldenabbau f\u00fchrt...usw.!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Oberziel muss eine rein \u00f6kologisch nachhaltige Bewirtschaftung sein. Als anf\u00e4nglicher Leistungsanreiz sind finanzielle F\u00f6rderungen sinnvoll. Generell muss aber das Subventionssystem reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In weiten Teilen Afghanistans kann man sicher leben. Zu dieser Einsch\u00e4tzung kommt auch das f\u00fcr die Einstufung der L\u00e4nder zust\u00e4ndige Ausw\u00e4rtige Amt. Jeder Asylantrag wird im Einzellfall gepr\u00fcft. Haben Menschen nach \u00dcberpr\u00fcfung in einem rechtstaatlichen Verfahren keinen Anspruch auf Asyl, m\u00fcssen sie auch nach Afghanistan zur\u00fcckkehren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Artikel 1 des Grundgesetztes lautet Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Aktuell k\u00f6nnen wir aufgrund der Sicherheitslage niemanden in W\u00fcrde nach Afghanistan abschieben. Deshalb tun wir das auch nicht. Ausgenommen davon sind nur Straft\u00e4ter und Gef\u00e4hrder.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Afghanistan herrscht Krieg. Es ist unverantwortbar, Menschen in Kriegsgebiete abzuschieben, in denen sie nicht sicher sein k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend sind die Einsch\u00e4tzungen der Bundesregierung, die dies aktuell vorsehen. Jeder Einzelfall muss genau gepr\u00fcft werden, ob dies zu verantworten ist. Einen generellen Abschiebestopp des Landes kann es gegen den Willen des Bundes auf Dauer nicht geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In Afghanistan besteht zurzeit Lebensgefahr, deshalb sind Abschiebungen inhuman.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheitslage in Afghanistan hat sich zunehmend versch\u00e4rft. Erhebungen des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks haben ergeben, dass sich die Zahl der Todesopfer in Afghanistan, insbesondere die Zahl get\u00f6teter Kinder, im vergangenen Jahr drastisch erh\u00f6ht hat. F\u00fcr den SSW gilt: Wir schicken keine Menschen in Gebiete zur\u00fcck, in denen ihnen akute Gefahr f\u00fcr Leib und Leben droht. Deshalb lehnen wir R\u00fcckf\u00fchrungen nach Afghanistan derzeit ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Afghanistan zeigt, wie sinnlos der Versuch ist, Konflikte mit Kampfeins\u00e4tzen zu beenden. In Afghanistan ist der B\u00fcrgerkrieg schlimmer denn je, viele Menschen verlassen ihre Heimat. Menschen, die vor Krieg und B\u00fcrgerkrieg fliehen, m\u00fcssen bei uns Schutz finden k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr Menschen aus anderen L\u00e4ndern, die ihnen keinerlei Perspektive f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben bieten. Wir m\u00fcssen mit friedlichen Mitteln helfen, dass sich die Situation in den Herkunftsl\u00e4ndern verbessert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Schleswig-Holstein sollte sich hier nicht im Alleingang gegen die bundesweite Richtlinie dazu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die konsequente Anwendung des geltenden Asylrechts. Rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber m\u00fcssen schnell in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, damit Kapazit\u00e4ten f\u00fcr anerkannte Asylbewerber nicht blockiert werden. Die konsequente Anwendung geltenden Rechts bedeutet auch, keine landesspezifischen Sonderwege, wie der Winter-Abschiebestopp oder der Abschiebestopp nach Afghanistan. Abschiebungen m\u00fcssen in ganz Deutschland nach den gleichen Regeln erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In weiten Teilen Afghanistans gibt es sichere Gebiete. Daher ist bis auf weiteres konsequent abzuschieben, so wie es die gesetzlichen Voraussetzungen vorschreiben. Die rechtlich gebotenen Abschiebungen in Schleswig-Holstein werden in skandal\u00f6s geringer Zahl vollzogen. Ein ideologisch motivierter und willk\u00fcrlicher Abschiebestopp wie in Schleswig-Holstein ist nicht hinnehmbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bei allen unbestreitbaren Problemen, die Afghanistan hat, betrachtet die Bundesregierung bestimmte Regionen als 'konstant ausreichend sicher'. Wen kein individueller Asylgrund vorliegt ist die R\u00fcckkehr deshalb zumutbar. Um das Land zu stabilisieren ist es wichtig, dass Afghanen das Land nicht verlassen, sondern vor Ort zum Wiederaufbau beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Nur weil auf einigen Gipfeln \u00fcber 5000 Meter NN noch niemand erschossen wurde, ist nicht automatisch alles darunter sicher!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Generell sollte nicht in Krisengebiete abgeschoben werden. Straff\u00e4llig gewordene Asylbewerber sollten allerdings unabh\u00e4ngig davon umgehend in ihr Heimatland abgeschoben werden. Dies sollte f\u00fcr jeden Asylbewerber gelten. Eine wichtige Voraussetzung ist, dass bei Einreise umfassend in Muttersprache \u00fcber die Regeln bei uns und die Konsequenzen des Zuwiderhandelns informiert wird. Dabei ist der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu wahren, jedoch hat auch Gastfreundschaft seine Grenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen den Kommunen mehr Eigenverantwortung und Entscheidungsfreiheit geben. Freiwilligen Zusammenschl\u00fcssen von Kommunen stehen wir nicht im Weg. Zwangsfusionen zu Gro\u00dfgemeinden wird es mit uns nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine zwangsweise Gemeindegebietsreform durch Gesetz ab. Freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von Gemeinden werden wir auch weiterhin f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Schleswig Holstein hat eine sehr kleinteilige Gemeindestruktur. Wir wollen Gemeinden dabei unterst\u00fctzen, zu fusionieren, wenn sie beispielsweise allein wichtige Aufgaben nicht mehr wahrnehmen k\u00f6nnen. Dabei setzen wir auf finanzielle Anreize und Freiwilligkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich h\u00e4lt die FDP die Schaffung leistungsf\u00e4higerer Einheiten auf der Ebene der \u00c4mter und Gemeinden f\u00fcr sinnvoll. Ehrenamtlich verwaltete Gemeinden d\u00fcrfen aber nicht gegen den Willen der Menschen vor Ort zusammengelegt werden. Hier setzt die FDP auf freiwillige Zusammenschl\u00fcsse. Diese sollten von Seiten des Landes jedoch finanziell gef\u00f6rdert werden. Gleichzeitig sollte das Land eine zentrale Beratungs- und Koordinierungsstelle schaffen, die entsprechende Fusionsprozesse begleitend ber\u00e4t.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der Einwohner einer Gemeinde und lehnen Zwangsfusionen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der Herausforderungen vor denen die kommunale Selbstverwaltung steht, vergr\u00f6\u00dfert sich die L\u00fccke zwischen den heutigen Anspr\u00fcchen der Menschen sowie der Unternehmen an \u00f6ffentliche Dienstleistungen, und den bestehenden ineffektiven Strukturen mit 1.100 Kommunen. Der SSW setzt sich daher f\u00fcr eine Kommunalreform ein, die durch gr\u00f6\u00dfere Kommunen die wirtschaftlichen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten verbessert und den Einfluss der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf die kommunalen Entscheidungen st\u00e4rkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Gemeinden sind der Ort, in dem die Menschen sich zu Hause f\u00fchlen. Eine Zusammenlegung spart kaum Geld, es geht aber viel Gemeinsinn und Identit\u00e4t verloren. Zusammenlegungen von Gemeinden in SH soll es unserer Meinung nur dann geben, wenn die Gemeinden es selbst wollen. Dazu ist auch die Durchf\u00fchrung einer Abstimmung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger n\u00f6tig. Fusionen von oben lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zusammenlegung soll nur erfolgen, wenn die Gemeinden es wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Gemeindegebietsreform. Durch die Bildung von Amtsverwaltungen k\u00f6nnen auch kleine Gemeinden wirtschaftlich existieren. Ebenso wollen wir keine Kreisgebietsreform und keine Abschaffung der kreisfreien St\u00e4dte. Die Menschen identifizieren sich mit diesen Gliederungen, sie schaffen Zugeh\u00f6rigkeits- und Heimatgef\u00fchle. Dieses ist gerade in Zeiten der Globalisierung wichtig, um aus der lokalen Verwurzelung die Kraft f\u00fcr die globalen Herausforderungen ziehen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD will politische Aufgaben, Zust\u00e4ndigkeiten und Entscheidungen weitm\u00f6glichst dezentralisieren, soweit kein \u00fcber\u00f6rtlicher Regelungsbedarf besteht. Bestehende \u00c4mterstrukturen sollen erhalten bleiben, um eine b\u00fcrgernahe Verwaltung zu gew\u00e4hrleisten. Das Selbstverwaltungs- und Selbstbestimmungsrecht der Kommunen soll beibehalten und gest\u00e4rkt werden. Die Benachteiligung l\u00e4ndlicher Gemeinden bei der Finanzverteilung wollen wir beenden, um ihnen ihre Handlungsf\u00e4higkeit zur\u00fcckzugeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Drei kommunale Ebenen (Gemeinden, Verwaltungsgemeinschaften, Kreise) sind zu viel. Statt Gemeinden zu vergr\u00f6\u00dfern sind Kreise als die am weitesten vom B\u00fcrger entfernte Ebene aufzul\u00f6sen, kommunalen Aufgaben auf die Gemeinden zur\u00fcck zu verlagern und Landesaufgaben wieder durch das Land in 3-4 Beh\u00f6rden effizient abzuwickeln. Politische Entscheidungen werden wieder dichter beim B\u00fcrger vor Ort gef\u00e4llt, wo er auch direkt Einfluss nehmen kann und wieder mehr direkte Demokratie erf\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wenn alles eins wird, gibt es nie wieder so legend\u00e4re Spiele wie Holzbein Kiel gegen S\u00fcderbrarup (Br\u00f6sel berichtete)!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Keine erzwungenen Gebietsreformen. Die Selbstverwaltung (wie z.B. die Gemeindevertretung) ist ein hohes Gut. Am Ende von Fusionen wird nichts gespart, nur die Distanz zwischen den Menschen und der Politik wird gr\u00f6\u00dfer. Ein zukunftsf\u00e4higes Modell sind kleine, selbstbestimmte Gemeinden, die durch eine professionelle Verwaltung in Amtsform begleitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Als CDU stehen wir f\u00fcr die rechtliche Gleichstellung homosexueller Paare. Bei der Adoption steht f\u00fcr uns nicht die sexuelle Orientierung der Eltern, sondern ausschlie\u00dflich das Kindeswohl im Vordergrund.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr die volle rechtliche Gleichstellung homosexueller Paare ein, dazu geh\u00f6rt neben der Ehe z. B. auch das Recht auf Adoption.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Auffassung, dass gleichgeschlechtliche Paare Kinder ebenso liebevoll und f\u00fcrsorglich aufziehen k\u00f6nnen, wie Mann und Frau. Menschen lieben sich, auch unabh\u00e4ngig von der Geschlechtlichkeit. Und sie k\u00f6nnen auch in verschiedenen Ehemodellen Kindern eine ihnen gem\u00e4\u00dfe Umgebung bieten und ihnen eine altersgem\u00e4\u00dfe Erziehung angedeihen lassen. Deshalb ein klares Ja zum Adoptionsrecht gleichgeschlechtlicher Paare.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Diskriminierung gleichgeschlechtlicher Paare beenden, wozu selbstverst\u00e4ndlich auch das Thema gemeinsames Adoptionsrecht geh\u00f6rt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Pflichten sehen immer noch ungleichen Rechten gegen\u00fcber, so auch im Adoptionsrecht. Das wollen wir \u00e4ndern. Wir setzen uns f\u00fcr ein gleichberechtigtes und chancengerechtes Leben f\u00fcr alle ein. Das bedeutet auch, dass gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften gleichberechtigt als Familie und damit als erziehende Eltern anzuerkennen sind. Wir wollen die vollst\u00e4ndige Gleichstellung nicht-heterosexueller Partnerschaften in s\u00e4mtlichen Rechtsbereichen erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW setz sich weiterhin f\u00fcr eine vollkommene Gleichstellung der gleichgeschlechtlichen Partnerschaften in Deutschland ein. Dazu geh\u00f6rt die \u00d6ffnung der Ehe, das Adoptionsrecht f\u00fcr homosexuelle Paare und die Beseitigung aller weiteren Ungleichbehandlungen, die noch existieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Kein Mensch darf wegen seiner sexuellen Orientierung benachteiligt werden. Deshalb sollen auch gleichgeschlechtliche Paare die gleichen Rechten und Pflichten haben wie andere Paare.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn in einer Einzelpr\u00fcfung die Adoption bef\u00fcrwortet wird, soll auch f\u00fcr Homosexuelle eine Adoption m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen unser Land weltoffen und liberal erhalten. Fremdenfeindlichkeit und Diskriminierung von religi\u00f6sen, nationalen und sexuellen Minderheiten haben zwischen Nord- und Ostsee keinen Platz. F\u00fcr uns sind alle Schleswig-Holsteiner gleich an Rechten und Pflichten, auch im Bereich des Adoptionsrechts.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bekennt sich zum Leitbild der traditionellen Familie.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist einzig und allein das Wohl des Kindes. Diesem dient es, wenn es in einer Familie mit Mutter und Vater aufw\u00e4chst. Solange eine ausreichende Zahl von geeigneten Adoptiveltern vorhanden ist, sollten diese gleichgeschlechtlichen Paaren immer vorgezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen Liebe - und es ist ihnen egal, ob von Mama & Papa, Mama & Mama oder Papa & Papa!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die sexuelle Orientierung sagt nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t der Eltern aus. In einer offenen Gesellschaft hat jeder Mensch das Recht auf Familie. Bevor Erwachsene mit Vorurteilen weiter hier\u00fcber diskutieren, sollten besser die Waisenkinder gefragt werden. Die Geborgenheit und Liebe einer Familie k\u00f6nnen auch gleichgeschlechtliche Paar geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden b\u00fcrokratische H\u00fcrden und Belastungen f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft abbauen. Angesichts des geltenden Mindestlohnes auf Bundesebene werden wir den Landesmindestlohn aufheben und uns f\u00fcr Erleichterungen bei den Anforderungen zum gesetzlichen Mindestlohn einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Tariftreue- und Vergabegesetz sorgt daf\u00fcr, dass bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen ein Mindestlohn von 9,99 Euro gezahlt werden muss. Dadurch ist sichergestellt, dass bei Auftr\u00e4gen des Landes die ausf\u00fchrenden Arbeitnehmer/innen nicht schlechter bezahlt werden als Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes. Den Mindestlohn im Rahmen des Tariftreuegesetzes werden wir fest an die unterste Lohngruppe des \u00f6ffentlichen Dienstes binden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land hat auch in dieser Beziehung eine politische Vorbildfunktion. Wenn das Land den Mindestlohn untergr\u00e4bt, dann tun das andere auch. Und mit welchem Recht sollte die Politik ihnen das dann verbieten? Das Land muss sich schon an geltendes Recht halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Landesmindestlohn sollte mit Blick auf den gesetzlichen Mindestlohn des Bundes wieder abgeschafft werden, um B\u00fcrokratie abzubauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Landesmindestlohn ist erforderlich, weil der Bundesmindestlohn nicht existenzsichernd ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW will, dass das Land weiterhin gute Arbeit f\u00f6rdert. Jede Arbeitnehmerin und jeder Arbeitnehmer muss in Schleswig-Holstein von seinem Lohn bzw. Gehalt leben k\u00f6nnen. Das Land muss weiterhin in den Bereichen, in denen es selber die Lohn- und Arbeitsbedingungen gestalten kann, vorangehen. Schleswig-Holstein hat mit seinem Tariftreuegesetz, das insbesondere mittleren Unternehmen faire Wettbewerbsbedingungen sichert, eine Vorreiterrolle in diesem Bereich eingenommen. Daran halten wir fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Landtagsfraktion der LINKEN hat schon 2011 einen Landesmindestlohn gefordert. Damals ist dieser noch von allen anderen Fraktionen abgelehnt worden. Wir wollen den jetzigen Mindestlohn auf 12 Euro erh\u00f6hen. Erst dann wird Altersarmut verhindert. Wir brauchen gerechte L\u00f6hne f\u00fcr gute Arbeit, gerade auch in SH. Hier arbeiten \u00fcber 43% der Menschen in atypischen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse und unsichere, schlecht bezahlte Arbeit nehmen leider immer weiter zu.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gerechte Entlohnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben keine Veranlassung die bew\u00e4hrte Praxis beim Landesmindestlohn in Frage zu stellen. Das System funktioniert und sollte beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD will, dass Arbeitnehmer gutes Geld f\u00fcr gute Arbeit erhalten, von dem sie leben k\u00f6nnen. Der Mindestlohn erlaubt eine Existenz jenseits der Armutsgrenze und die Finanzierung einer kleinen Altersversorgung. Der Landesmindestlohn fungierte als Wegbereiter zu einem bundesweiten Mindestlohn. Nachdem dieser nun eingef\u00fchrt ist, will die AfD, dass langfristig die Doppelstrukturen und die parallele B\u00fcrokratie des Landesmindestlohnes abgebaut werden, um Steuergelder zu sparen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen haben einen Vorteil durch die Staatsauftr\u00e4ge. Der gegen\u00fcber dem Mindestlohn des Bundes leicht erh\u00f6hte Mindestlohn des Landes vermindert zus\u00e4tzlich die Belastung der Sozialkassen. Es ist ein legitimes Mittel des Staates zur Durchsetzung seiner Politik.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Was denn bitte sonst? Sonst w\u00e4re das Land doch blo\u00df der gr\u00f6\u00dfte Zuh\u00e4lter des Nordens...", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Mindestlohn ist Mindestlohn. Der Staat hat die Pflicht bei seinen Auftragnehmern darauf zu achten und Vorbild zu sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Auftrag des Landes Schleswig-Holstein organisiert die NAH.SH GmbH den Schienenpersonennahverkehr (SPNV) und koordiniert ihn mit dem Busverkehr. Seit dem Jahr 2001 setzt die NAH.SH GmbH im SPNV in Schleswig-Holstein konsequent ein Wettbewerbskonzept um. An diesem im Grundsatz bew\u00e4hrten Verfahren werden wir nichts \u00e4ndern. Davon einmal abgesehen gibt es in Deutschland auch \u00fcberhaupt keine Staatsbahn mehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe der Bahnstrecken erfolgt nach Ausschreibung anhand klarer Kriterien. F\u00fcr uns ist entscheidend, dass Betreiber die geforderten Leistungen auch zuverl\u00e4ssig und zu angemessenen Konditionen erbringen. Dies kann auf \u00f6ffentliche wie private Betreiber unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe zutreffen. Wir achten auf ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine weitere Ausschreibung f\u00fcr private Betreiber unserer Bahnstrecken. Wir wollen dadurch die Dienstleistungsqualit\u00e4t unserer Bahnstrecken erh\u00f6hen, f\u00fcr eine bessere Vertaktung des Fahrplans und f\u00fcr gute L\u00f6hne bei den Angestellten der Unternehmen sorgen. Unser Stichwort ist hier: Vielfalt statt Einfalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Betrieb der einzelnen Bahnnetze wird in Schleswig-Holstein im Bereich des Nahverkehrs bereits seit vielen Jahren \u00f6ffentlich ausgeschrieben und jeweils an den Betreiber mit dem attraktivsten Angebot vergeben. Dieser Wettbewerb ist im Interesse der Kunden und der Steuerzahler fortzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, dass Bahnstrecken reaktiviert o. ausgebaut werden. Wo es technisch m\u00f6glich ist, sollten Bahnstrecken reaktiviert werden um den B\u00fcrgern der betroffenen Regionen eine bessere Anbindung zu sichern. Wir gehen davon aus, dass sich die Reaktivierung bestimmter Strecken wirtschaftlich lohnt. Zuk\u00fcnftig sollen Strecken nicht mehr stillgelegt und zur\u00fcckgebaut, sondern als ruhend definiert werden. Privaten Investoren sollte es m\u00f6glich sein, die Strecke zu betreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Schieneninfrastruktur, die in \u00f6ffentlicher Hand ist, sollte dies auch bleiben. Genauso wie bei den Stra\u00dfen, sollte der Staat weiterhin uneingeschr\u00e4nkten Zugriff auf die Schieneninfrastruktur haben, damit sichergestellt ist, dass ein umfangreiches und bezahlbares Angebot aufrechterhalten werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Personenverkehr geh\u00f6rt in die \u00f6ffentliche Hand und darf nicht weiter dem freien Markt \u00fcberlassen werden. Reibungsloser Bahnverkehr kann nur mit ausreichend Personal und ohne Profitorientierung gew\u00e4hrleistet werden. Durch die Privatisierung gibt es keine vern\u00fcnftige Abstimmung zwischen Nah- und Fernverkehr, Fahrtzeiten verl\u00e4ngern sich und das Personal wird schlechter bezahlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist im Einzelfall zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Privatisierung der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge entschieden ab. Gerade in einem l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Bundesland, wie Schleswig-Holstein, stellt der \u00f6ffentliche Personennahverkehr einen wesentlichen Teil der Daseinsvorsorge dar. Wir wollen nicht, dass durch Privatisierung ganze Landesteile abgeh\u00e4ngt werden oder eine Zwei-Klassen-Gesellschaft in der Mobilit\u00e4t zwischen Stadt und Land entsteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage gibt es keine Beschlusslage innerhalb der AfD Schleswig-Holstein.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Bahnstrecken f\u00fcr den Regionalverkehr sollten grunds\u00e4tzlich ausgeschrieben werden. Den Zuschlag erh\u00e4lt der g\u00fcnstigste und zuverl\u00e4ssigste Anbieter; unabh\u00e4ngig von der Rechtsform des Anbieters.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Die Deutsche Bahn ist eines der wenigen Unternehmen weltweit, dass bereits durch seine blo\u00dfe Aufgabenstellung \u00fcberfordert ist, daher brauch sie dringend Hilfe von au\u00dferhalb!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die leidvollen Erfahrungen an der Westk\u00fcste beweisen, dass die Privatisierung nicht funktioniert. Pendlerchaos und Autozugdesaster sprechen B\u00e4nde. Bahnstrecken sind eine Allgemeingut. Sie geh\u00f6ren wie alle andere Infrastruktur konsequent in \u00f6ffentliche H\u00e4nde. Der wirtschaftliche Vorteil f\u00fcr das Land ist ein gro\u00dfer Nachteil f\u00fcr die Menschen und Unternehmen vor Ort.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Landarzt attraktiver zu gestalten. Daher sollte bereits im Studium und auch w\u00e4hrend der Weiterbildung durch verschiedene Ma\u00dfnahmen die Attraktivit\u00e4t des Landarztberufes erh\u00f6ht werden. Eine eigene Landeskinderregelung f\u00fcr Allgemeinmediziner, wie es der auf Bundesebene beschlossene Masterplan Medizinstudium 2020 als M\u00f6glichkeit vorsieht, soll gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um die medizinische Versorgung besonders im l\u00e4ndlichen Raum zu sichern, werden wir neu entwickelte und bew\u00e4hrte Konzepte st\u00e4rken. Dabei spielt die Lotsenfunktion der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte eine wichtige Rolle. Wir werden die allgemeinmedizinische Ausbildung des haus\u00e4rztlichen Nachwuchses vorantreiben. Au\u00dferdem pr\u00fcfen wir, wie die \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit auf dem Land f\u00fcr junge Medizinerinnen und Mediziner attraktiver gestaltet werden kann. Ein Stipendium ist ein denkbares Modell.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wollen wir die medizinische Versorgung der l\u00e4ndlichen Gebiete in der Zukunft gew\u00e4hrleisten, wie es die Pflicht der Politik ist, m\u00fcssen wir Anreize f\u00fcr junge Medizinerinnen und Mediziner schaffen, sich auf dem Land mit ihrer Praxis niederzulassen. Eine Hilfestellung im Studium durch ein Stipendium ist aus unserer Sicht ein echtes Angebot. Durch ein Stipendium mit dieser Auflage motivieren wir junge Menschen zu der Entscheidung, eine Landpraxis aufzubauen und erm\u00f6glichen gleichzeitig jungen Menschen mit nicht ausreichenden finanziellen M\u00f6glichkeiten das Medizinstudium, bek\u00e4mpfen also gleichzeitig die Sozialauswahl im medizinischen Bereich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das macht aus unserer Sicht relativ wenig Sinn. Das Medizin-Studium ist in Schleswig-Holstein geb\u00fchrenfrei. Wir setzen auf mehr Studienpl\u00e4tze, die St\u00e4rkung der Allgemeinmedizin in der Ausbildung und die F\u00f6rderung von entsprechenden Strukturen im l\u00e4ndlichen Raum.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zur Gesundheitsinfrastruktur geh\u00f6rt zwingend die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Fach\u00e4rzten. Deshalb wollen wir durch gesetzliche Regelungen und Anreize eine Kurskorrektur in der \u00c4rzteversorgung zwischen Ballungsr\u00e4umen und l\u00e4ndlichen Regionen erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wegen des demografischen Wandels werden wir nicht zuletzt auf dem Land vor Schwierigkeiten bei der \u00c4rzteversorgung gestellt. Diese k\u00f6nnen aber nicht im Alleingang von Schleswig-Holstein gel\u00f6st werden, da es ein bundesweites Problem ist. Wir brauchen viele gemeinsame Ma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern, um die \u00c4rzteversorgung auf dem Land zu sichern. Dazu geh\u00f6ren auch gezielte finanzielle Anreize f\u00fcr Land\u00e4rzte und Land\u00e4rztinnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die gesundheitliche Versorgung auf dem Land wird immer dramatischer. Kliniken und Geburtsstationen schlie\u00dfen, Land\u00e4rzt/innen werden immer weniger. Wir m\u00fcssen gegensteuern, die l\u00e4ndlichen Regionen attraktiver machen, durch einen guten \u00d6PNV, durch ein gutes regionales Kultur- und Freizeitangebot. Und die Gesundheitsversorgung muss endlich wieder verbessert werden. Da ist ein Stipendium ein kleiner aber hilfreicher Schritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Land\u00e4rzte m\u00fcssen direkt besser gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00c4rztemangel auf dem Land muss gestoppt werden. Wir wollen eine wohnortnahe und fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung in ganz Schleswig-Holstein erhalten. L\u00e4ndliche Regionen m\u00fcssen gezielt gest\u00e4rkt werden, damit kein Ungleichgewicht zwischen Stadt und Land entsteht. Wir wollen den \u00c4rztemangel insbesondere auf dem Land bek\u00e4mpfen, indem wir die Arbeitsbedingungen und Arbeitsvoraussetzungen der \u00c4rzte vor Ort verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD Schleswig-Holstein setzt sich daf\u00fcr ein, dass durch finanzielle, ideelle und organisatorische Anreize \u00c4rzte gewonnen werden, die im l\u00e4ndlichen Raum praktizieren wollen. Im l\u00e4ndlichen Raum zeichnet sich ein zunehmender \u00c4rztemangel in der ambulanten, aber auch in der station\u00e4ren Versorgung ab. Zunehmende B\u00fcrokratisierung, Unterfinanzierung und fehlende Attraktivit\u00e4t sind die Gr\u00fcnde, dass immer weniger niedergelassene \u00c4rzte auf dem Lande arbeiten m\u00f6chten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00e4rztliche Versorgung ist von entscheidender Bedeutung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, ebenso wie gut erreichbare Schulangebote, polizeiliche Pr\u00e4senz und eine funktionierende Infrastruktur.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Sollten sie aber sp\u00e4ter als Landarzt auch im ZDF praktizieren, m\u00fcssen sie 50% dieser F\u00f6rderung zur\u00fcckzahlen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein solches System der Bindung macht auch f\u00fcr weitere medizinische und nicht medizinische Bereiche Sinn: Hebammen, Pflegekr\u00e4fte und auch Lehrer oder Erzieher. So wird die Zukunft des Landlebens sicher gemacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass sich die Menschen in unserem Land sicher f\u00fchlen. An belebten \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten werden wir die Video\u00fcberwachung ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Auffassung, dass die Regelungen des Landesverwaltungsgesetzes \u00fcber die Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen ausreichend sind. Eine Ausweitung der \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen kann nur auf Basis dieser Kriterien erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Landesdatenschutzgesetz erlaubt bereits Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, soweit und solange konkrete Gefahren dies erforderlich machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In einem bestimmten Ma\u00dfe kann Video\u00fcberwachung sinnvoll sein (wie z.B. an Bahnh\u00f6fen). Wir setzen aber vor allem auf mehr Polizeibeamte auf den \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, die sich konkret um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00fcmmern und wollen keine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung, die die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einschr\u00e4nken w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende pauschale Video\u00fcberwachung z.B. auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen oder im \u00f6ffentlichen Nahverkehr dient nur einer gef\u00fchlten Sicherheit. Sie erh\u00f6ht weder Aufkl\u00e4rungsquoten, noch verhindert sie Straftaten. St\u00e4ndige Beobachtung greift unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Privatsph\u00e4re der Menschen ein und f\u00fchrt zu einem angepassten Verhalten. Wir lehnen eine Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Fl\u00e4chen und R\u00e4ume strikt ab. Wir setzen uns stattdessen f\u00fcr wirksame Ma\u00dfnahmen der Kriminalpr\u00e4vention ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum muss im jeweiligen Einzelfall auf seine tats\u00e4chliche Wirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung f\u00fchrt nicht zu mehr Sicherheit. Kameras verhindern keine Straftaten und gef\u00e4hrden das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. Vielen Menschen ist es unangenehm, von Kameras beobachtet zu werden. Viele lehnen es ab, dass ihre pers\u00f6nlichen Daten gesammelt werden und m\u00f6glicherweise an Dritte gelangen. Wir werden uns gegen die Ausweitung von Video\u00fcberwachung einsetzen sei es auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen oder bei Demonstrationen und politischen Versammlungen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung ist sicherlich zur Terrorabwehr und Verbrechensbek\u00e4mpfung sinnvoll. Um aber die Pers\u00f6nlichkeitsrechte zu sch\u00fctzen, d\u00fcrfen diese Videoaufzeichnungen aber nur im Verdachtsfall und unter strengen Auflagen ausgewertet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum hat eine pr\u00e4ventive Wirkung und kann bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten (T\u00e4tererkennung und Dokumentation) behilflich sein. Wichtig ist aber, diese nicht als Ersatz f\u00fcr eine gute personelle Ausstattung der Polizei zu sehen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass Videokameras keinen Streifenpolizisten vor Ort ersetzen. Wir fordern daher die Beibehaltung aller Polizeidienststellen, auch im l\u00e4ndlichen Raum. Es braucht mehr Polizeipr\u00e4senz vor Ort.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich hierf\u00fcr im Interesse der Gefahrenabwehr und zum Schutz unserer B\u00fcrger vor immer dreisteren \u00dcbergriffen im \u00f6ffentlichen Raum aus. Gleichwohl muss der Datenschutz unbescholtener B\u00fcrger absolut gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Pauschale Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze ohne erkennbaren Grund ist vergleichbar mit Schleierfahndung und im \u00dcbrigen nicht bezahlbar wegen des zus\u00e4tzlichen \u00dcberwachungspersonals vor den Monitoren. Nur bei \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen mit offensichtlichem Gef\u00e4hrdungspotenzial und bei Brennpunkten ist gezielte fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung angebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben ein Herz f\u00fcr Flitzer!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer nichts zu verheimlichen hat, der st\u00f6rt sich auch nicht an Videoaufzeichnungen. Video\u00fcberwachung kann Verbrechen verhindern. Straftaten k\u00f6nnen dadurch leichter und schneller aufgekl\u00e4rt werden. Das Video muss als Beweismittel zugelassen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Rahmen des Greening bestehen bereits Verpflichtungen - weiter gehende werden abgelehnt. Ein Landwirt - das beinhaltet schon seine Berufsbezeichnung - muss auch wirtschaften. Das hei\u00dft, er muss von den Ertr\u00e4gen seiner Fl\u00e4chen leben. Wenn die Gesellschaft Forderungen an ihn erhebt, die sein Einkommen schm\u00e4lern, so geht das nur, wenn sie auch bereit ist ihm den entstehenden Ertragsausfall auch auszugleichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Bienen und viele andere Insekten sind das Nahrungsangebot und damit die Artenvielfalt in der Kulturlandschaft dramatisch zur\u00fcckgegangen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass Landwirtschaft, \u00f6ffentliche Hand und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer durch verpflichtende und freiwillige Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bienen beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Bienen geht es schlecht und das ist f\u00fcr unsere Natur, in der sie eine extrem wichtige Rolle spielen, ein ganz schlechtes Zeichen. Das Aussterben der Bienen w\u00e4re eine Katastrophe und es ist eigentlich verwunderlich, dass man landwirtschaftlichen Betrieben hier etwas vorschreiben muss. Durch unseren grunds\u00e4tzlichen Einsatz f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau versuchen wir auch etwas f\u00fcr die Bienen zu tun. Wir wollen die \u00f6kologischen Anbaufl\u00e4chen im Land von 5% weiter erh\u00f6hen, am besten in der kommenden Legislatur verdoppeln. Und nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch Sonderregelungen wie das Gebot, Bl\u00fchstreifen vorzuhalten, umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf Anreize und Freiwilligkeit statt auf Verordnungen. Eigentum ist zu respektieren und darf nicht wie Allgemeingut behandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Damit Felder und B\u00e4ume Fr\u00fcchte tragen, brauchen wir neben dem Wind vor allem Bienen und andere Insekten. Ihr Schutz ist besonders wichtig, da sie ma\u00dfgeblichen Einfluss nicht nur auf die Ertr\u00e4ge, sondern auf die Artenvielfalt insgesamt haben. Hierzu setzten wir auf kostenlose Informationen und Schulungen f\u00fcr Landwirte, die deutliche Reduktion von Pflanzenschutzmitteln, das Anlegen von Bl\u00fchwiesen sowie Programme im Rahmen des Vertragsnaturschutzes.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein massives Problem, dass die Bienen aufgrund der fehlenden Bl\u00fcharten in der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che stark gef\u00e4hrdet sind. Wenn es nicht gelingt, die Bienenbest\u00e4nde zu halten, und diese Insekten aussterben, h\u00e4tte dies nach Ansicht von Forschern fatale Folgen f\u00fcr den Menschen. Studien zufolge w\u00fcrde ein Aussterben der flei\u00dfigen Pflanzenbest\u00e4uber zu j\u00e4hrlich 1,4 Millionen zus\u00e4tzlichen Todesf\u00e4llen f\u00fchren, weil weniger Obst, Gem\u00fcse und Getreide geerntet werden k\u00f6nnte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Landwirtschaftliche Betriebe sollen zu Ma\u00dfnahmen verpflichtet werden, die zum Schutz der Bienen beitragen. Die Situation der Bienenbest\u00e4nde ist dramatisch, die Ursachen liegen offensichtlich zu einem gro\u00dfen Teil in der Schadstoffbelastung durch die traditionelle Landwirtschaft. Bienen sind f\u00fcr ein intaktes \u00d6kosystem unersetzlich. Deshalb muss auch die Produktionsweise in der Landwirtschaft umweltvertr\u00e4glicher werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bienen sind f\u00fcr unsere Natur sehr wichtig und durch Krankheiten, Pestizide usw. zunehmend bedroht. Die Bauern sollten f\u00fcr ihre Schutzma\u00dfnahmen ggf. entsch\u00e4digt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Gro\u00dfteil der Nahrungsmittelproduktion auf der Welt ist von den Bienen abh\u00e4ngig. Daher unterst\u00fctzen wir ein bienenfreundliches Schleswig-Holstein. Eine Verpflichtung der landwirtschaftlichen Betriebe zur Schaffung von Bl\u00fchstreifen muss im Gegenzug auch eine angemessene Verg\u00fctung f\u00fcr den entstehenden Aufwand beinhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bienen sind unverzichtbare Tiere im gesamten \u00d6kosystem. Ihre Bedeutung f\u00fcr die nat\u00fcrlichen Kreisl\u00e4ufe kann nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden. Deshalb m\u00fcssen wir der fortschreitenden Bl\u00fctenarmut in der von Landwirtschaft gepr\u00e4gten Natur entgegenwirken. Hierzu sind vermehrt 'Bienen-Habitate' zu schaffen und an geeigneten Standorten auszuweiten (bspw. \u00f6kologisch vielf\u00e4ltige Blumenwiesen).", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bienen sind erforderlich f\u00fcr die Existenz wildlebender Pflanzen als auch f\u00fcr die Nutzpflanzen in der Landwirtschaft. In Schleswig-Holstein gibt es vor allem durch die zunehmenden Monokulturen von Energiepflanzen f\u00fcr Biogasanlagen immer weniger nutzbaren Lebensraum f\u00fcr Bienen und andere Insekten. Verpflichtende Ma\u00dfnahmen der landwirtschaftlichen Betriebe zum Schutz der Bienen (wie Reduzierung natursch\u00e4dlicher Monokulturen oder Errichtung von Bl\u00fchstreifen) sind auch im Interesse der Landwirte.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wer jedes Jahr Milliarden von der EU abkassiert, kann auch was f\u00fcr weniger privilegierte Lebewesen tun. Wir wollen ja nicht gleich, dass unsere Bauern Schulen bauen, aber ein paar Bienenst\u00f6cke m\u00fcssen auf jeden Fall drin sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bienen sind eine Grundlage unseres Lebens. Und Honig ist lecker und gesund. Auch zuk\u00fcnftige Generationen haben ein Recht auf eine intakte Umwelt. Das ist unsere Verantwortung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die Ungleichbehandlung bei der Lehrerbesoldung beenden und auch die Besoldung der Grundschullehrer schrittweise auf A13 anheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben damit begonnen, die Bezahlung der Gemeinschaftsschullehrer anzugleichen. Die Gerechtigkeitsl\u00fccke bei den Grundschullehrkr\u00e4ften konnten wir noch nicht schlie\u00dfen. Das ist aber unser Ziel. Wenn der finanzielle Spielraum daf\u00fcr vorhanden ist, werden wir im Gleichklang mit anderen Bundesl\u00e4ndern auch die Besoldung der Grundschullehrkr\u00e4fte an die weiterf\u00fchrenden Schulen anpassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja. Viele Lehrkr\u00e4fte haben aber nicht die gleichen Ausbildungszeiten. F\u00fcr Lehrkr\u00e4fte in Gemeinschaftsschulen haben wir schon Lohngleichheit erzielt, an Grundschulen noch nicht. Kein Bundesland zahlt A 13 f\u00fcr Grundschullehrkr\u00e4fte solange wir nicht genug Lehrkr\u00e4fte haben, stellen wir lieber mehr Lehrkr\u00e4fte und Sozialarbeiter/innen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Benachteiligung der Grundschullehrerinnen und -lehrer bei der Besoldung muss aufgehoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "'Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit!' Daher setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass alle Lehrer mindestens nach A13 besoldet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu einer guten Bildung f\u00fcr unsere Kinder geh\u00f6rt, dass auch diejenigen Lehrkr\u00e4fte, die sie in den ersten Jahren an das Lernen heranf\u00fchren, gerecht entlohnt werden. Wir wollen die Grundlagen so legen, dass im Laufe der Wahlperiode die Geh\u00e4lter der Grundschullehrer an die Geh\u00e4lter ihrer Kolleginnen und Kollegen an weiterf\u00fchrenden Schulen auf Gehaltsstufe A13 angepasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Grundschullehrer/innen genauso bezahlt werden wie ihre Kolleg/innen an Gemeinschaftsschulen und Gymnasien. Es ist ein Irrglaube, dass die Verantwortung und die Belastung an den Grundschulen geringer sind als bei anderen Schulformen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auch andere bildungsrelevante Berufe wie z.B. Sozialp\u00e4dagog/innen, Erzieher/innen und sozialp\u00e4dagogische Assistent/innen besser bezahlt werden. Das m\u00fcssen uns unsere Kinder wert sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "An Gymnasiallehrer werden insgesamt h\u00f6here Anforderungen gestellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die gleiche Besoldung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer aller Schularten f\u00fcr den richtigen Weg. Unterschiede f\u00fchren dazu, dass einige Schularten attraktiver sind und somit zu Ungunsten der anderen Schularten guten Lehrernachwuchs abziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich f\u00fcr eine differenzierte Lehrerausbildung, je nach Schulform aus. Linke Bildungspolitik ist Gleichmacherei-Politik Sie versucht aus ideologischen Gr\u00fcnden durch die Hintert\u00fcr die Ausbildung von Gymnasiallehrern zu nivellieren und schlie\u00dflich abzuschaffen. Daher sprechen wir uns f\u00fcr eine differenzierte Bezahlung je nach Ausbildung und Schulart aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Lehrkr\u00e4fte verschiedener Schularten haben eine unterschiedlich hohe wissenschaftliche Ausbildung und in der Schule eine auch unterschiedlich anspruchsvolle Sacharbeit zu leisten. Die Bezahlung sollte entsprechend der Leistung erfolgen, um den Leistungsanreiz f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte mit einer hohen wissenschaftlichen Ausbildung zu erhalten, in den Schuldienst zu gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte schon Unterschiede geben, aber nicht so gro\u00dfe!", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist unabh\u00e4ngig vom erzielbaren Abschluss immer gleich wichtig und gleichwertig zu entlohnen. Wer unsere Zukunft bildet, muss eine leistungsgerechte Bezahlung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Finanzielle Hilfen f\u00fcr Wirtschaftsbereiche (Subventionen) sind immer schwierig. Dennoch muss es auch hinsichtlich von Unterst\u00fctzungszahlungen Gerechtigkeit geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um die Folgen der im Jahr 2016 beschlossenen Fangquotenk\u00fcrzung in der Ostsee abzufedern, erhalten Berufsfischer f\u00fcr die vor\u00fcbergehende oder endg\u00fcltige Stilllegung ihrer Fahrzeuge finanzielle Unterst\u00fctzung. Auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode wird Fischern eine ausk\u00f6mmliche Pr\u00e4mie f\u00fcr die zeitweise Stilllegung ihrer Boote angeboten, wenn zur Sicherung der Fischbest\u00e4nde die Fangquoten soweit gesenkt werden, dass ihre Existenz dadurch gef\u00e4hrdet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Fischerei geh\u00f6rt zu Schleswig-Holstein. Es ist besser, Fisch aus der Ostsee oder Nordsee zu essen, als von industriellen Hochseeflotten. Wenn es allerdings keine Fische mehr gibt, gibt es auch keine Fischerei mehr. Die Quote sch\u00fctzt also auch die Fischerei, die auch eine kulturelle und sozio\u00f6konomische Bedeutung f\u00fcr das Land hat. In Jahren, in denen au\u00dfergew\u00f6hnliche nat\u00fcrliche Ereignisse eine massive Erh\u00f6hung der Quote notwendig machen, sind finanzielle \u00dcberbr\u00fcckungshilfen richtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dies sehen wir nicht als Aufgabe des Landes an. Die deutschen Fischereiinteressen in der EU m\u00fcssen aber mit mehr Nachdruck vertreten werden als bisher. Wir setzen uns f\u00fcr faire Rahmenbedingungen f\u00fcr die Fischerinnen und Fischer ein, um die Fischerei in Schleswig-Holstein zu erhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Da die EU die Fangquoten festlegt, steht sie selbst in der Verantwortung f\u00fcr die Folgen. Eine unterschiedliche Entsch\u00e4digung auf Ebene der Bundesl\u00e4nder bzw. Regionen w\u00fcrde zudem wettbewerbsverzerrend wirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Quoten f\u00fcr Fischerinnen und Fischer werden von der EU festgelegt und von daher sollte sie auch die Verdienstausf\u00e4lle bezahlen. Wir wollen dennoch die handwerklichen Fischer im Land unterst\u00fctzen. Sie betreiben eine nachhaltige Fischerei und sind f\u00fcr Schleswig-Holstein auch aus kulturhistorischer und touristischer Sicht wertvoll. Deshalb wollen wir die regionalen Fischereiunternehmen bei ihren Investitionen in Kutter f\u00f6rdern, damit sie der internationalen Konkurrenz standhalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen unsere Umwelt f\u00fcr die Zukunft bewahren. Deshalb braucht es einen noch besseren Schutz f\u00fcr die Fische, zurzeit insbesondere f\u00fcr den Dorsch. DIE LINKE will insbesondere die industrielle Gro\u00dffischerei einschr\u00e4nken, kleine Familienbetriebe m\u00fcssen finanziell entlastet werden, damit sie weiter existieren k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr dauerhafte oder vor\u00fcbergehende Stilllegungen. Die Einbeziehung der Freizeitfischer in die Fangquoten ist ein richtiger Schritt der EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Fangquoten sind aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden sinnvoll. Die Existenz der Fischerei sollte aber nicht gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Erhalt des Berufstands der Fischer in Schleswig-Holstein ist uns ein gro\u00dfes Anliegen. Wir wollen eine F\u00f6rderung des nachhaltigen Fischfangs und einen verantwortungsvollen Umgang mit den Meeren. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir die finanzielle Entsch\u00e4digung f\u00fcr Verdienstausf\u00e4lle. Wir wollen die Fischerinnen und Fischer als Verb\u00fcndete und nicht als Gegner f\u00fcr die Gesundung der Fischpopulationen gewinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert eine gr\u00f6\u00dfere Beteiligung der Fischer an der Fangmengenbegrenzung. Die Fischereiberufsverb\u00e4nde sollen bei der Festlegung der Fangmenge den Wissenschaftlern gleichgestellt werden. Langfristig strebt die AfD die Aufhebung der bisher v\u00f6llig wirkungslosen Fangquoten an. Wichtiger w\u00e4re eine Vergr\u00f6\u00dferung der Maschenweiten in den Schleppnetzen und die Verringerung der Schleppgeschwindigkeit, um die erheblichen Beifangmengen zu reduzieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzhilfe sollte nur \u00fcbergangsweise gezahlt werden, um unbillige H\u00e4rten auszugleichen w\u00e4hrend der Umstellung der Fischerei oder der Suche und Aufnahme einer neuen Besch\u00e4ftigung.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Fangquoten kommen ja nicht von ungef\u00e4hr und das kann nicht auch noch belohnt werden...", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Fangquoten sind die Konsequenz der \u00dcberfischung. Der Verursacher tr\u00e4gt nun auch die Folgen, aber als solidarische Gemeinschaft m\u00fcssen wir den Wandel zur nachhaltigen Fischerei auch finanziell begleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Beim Kauf einer Immobilie ist das Land der gr\u00f6\u00dfte Preistreiber. Aktuell kostet der Kauf einer Wohnung oder eines Hauses in Schleswig-Holstein fast doppelt so viel Steuern wie in Bayern. Mit einer Senkung der Grunderwerbsteuer werden vor allem junge Familien entlastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer geh\u00f6rt zu den wenigen Steuern, deren H\u00f6he das Land selbst festlegen kann. Schleswig-Holstein ben\u00f6tigt die Einnahmen zur Konsolidierung des Haushaltes.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Statt die Grunderwerbssteuer zu senken, wollen wir mit dem Geld lieber Bildung und Infrastrukturinvestitionen vornehmen. Auch die Kommunen w\u00fcrden dadurch Einnahmen in Millionenh\u00f6he verlieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Immobilienerwerb und somit die Verm\u00f6gensbildung bei jungen Familien f\u00f6rdern. Dies dient der sozialen Absicherung vor allem sp\u00e4ter im Alter. Deshalb werden wir den erstmaligen Erwerb einer selbstgenutzten Wohnimmobilie bis zu einem Wert von 500.000 Euro von der Grunderwerbsteuer befreien.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die letzte Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer haben wir abgelehnt, um die Errichtung bezahlbaren Wohnraums nicht zu gef\u00e4hrden. Eine Absenkung bed\u00fcrfte nun jedoch Einsparungen an anderer Stelle.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer ist eine der wenigen Einnahmequellen des Landes und sollte daher nicht gesenkt werden, sondern auf dem jetzigen angemessenen Niveau bleiben. Einzig beim sozialen Wohnungsbau k\u00f6nnten wir uns eine Absenkung der Grunderwerbsteuer vorstellen, weil es hier einen sehr gro\u00dfen Bedarf gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer ist eine der wenigen Steuern, die das Land eigenst\u00e4ndig erheben kann. Das Gemeinwesen, auch das Land Schleswig-Holstein, braucht Steuern, um Bildung zu finanzieren und den sozialen Ausgleich herstellen zu k\u00f6nnen. Neben der Grunderwerbsteuer m\u00fcssen auch wieder andere Landessteuern in den Blick genommen werden. Die Erbschaftsteuer ist anzuheben und die Verm\u00f6gensteuer muss endlich wieder erhoben werden. Beides sind Landessteuern \u00fcber die der Bund bestimmt. Druck machen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Damit Grundst\u00fccke f\u00fcr Familien bezahlbar bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine Senkung der Grunderwerbssteuer fehlt dem Land aktuell der finanzielle Spielraum. Wir wollen die Grunderwerbssteuer daher auf ihrem jetzigen Niveau halten. Mit uns wird es jedoch keine weiteren Erh\u00f6hungen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Selbst genutzter Wohnraum soll von der Grunderwerbsteuer befreit werden. Es ist in sich widerspr\u00fcchlich, wenn der Staat einerseits f\u00fcr Bezieher kleiner Einkommen Wohngeld gew\u00e4hrt, den sozialen Wohnungsbau mit erheblichen Mitteln bezuschusst, andererseits aber die lebenslange Selbstversorgung des B\u00fcrgers mit einer eigenen Wohnung steuerlich mit der Grunderwerbssteuer belastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eigentumserwerb sollte jungen Familien nicht durch den Staat erschwert werden. In einer Zeit der Nullzinspolitik der EZB ist Eigenheimbau und Eigentumserwerb eine wichtige Form der Altersvorsorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Das muss von Kommune zu Kommune individuell geregelt werden! Einige k\u00f6nnen sich das leisten, aber andere brauchen jeden Euro!", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte eine Staffelung in Abh\u00e4ngigkeit der Nutzung erfolgen. Warum hat der Erwerb eines selbstgenutzten Eigenheims den gleichen Grunderwerbsteuersatz wie der Kauf eines Zweithauses? Der Hauskauf zum Nestbau muss g\u00fcnstiger sein als der Erwerb einer Luxusferienwohnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die zunehmende Zersplitterung kommunaler Vertretungsk\u00f6rperschaften stellt ein Problem dar. Hierdurch werden wichtige Entscheidungen auf kommunaler Ebene erschwert und die Handlungsf\u00e4higkeit kommunaler Gebietsk\u00f6rperschaften eingeschr\u00e4nkt. Die CDU setzt sich deshalb f\u00fcr eine Sperrklausel in H\u00f6he von vier Prozent ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Sperrklausel soll die Arbeitsf\u00e4higkeit der kommunalen Parlamente sichern. Die letzten Jahre haben gezeigt, dass wir dieses Instrument dringend brauchen, um die zahlreichen Mini-Fraktionen zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Politik auf kommunaler Ebene ben\u00f6tigt das Engagement der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort. Eine Sperrklausel w\u00fcrde vielen von ihnen verunm\u00f6glichen, sich auf kommunaler Ebene zu W\u00e4hler*innen-Gemeinschaften zusammenzuschlie\u00dfen. Wir wollen solches Engagement auf kommunaler Ebene f\u00f6rdern. Deshalb lehnen wir eine Sperrklausel ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir w\u00fcrden die aktuelle Regelung beibehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In politischer Hinsicht leisten die ohne Sperrklausel gew\u00e4hlten Kommunalparlamente hervorragende Arbeit, nicht zuletzt weil sie pluralistischer besetzt sind. Einzelmitglieder oder kleinere Fraktionen sind im Regelfall ein Gewinn f\u00fcr ein Parlament, weil sie frischen Wind und neue Ideen einbringen. In der kommunalen Praxis arbeiten sie verbreitet sehr konstruktiv und ernsthaft an kommunalen Themen mit", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW ist generell gegen die Einf\u00fchrung von Sperrklauseln, weil sich dadurch der demokratische Wille der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht eins zu eins in den Parlamenten widerspiegelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesverfassungsgericht hat auf Antrag der LINKEN die Sperrklausel in SH gekippt. Sperrklauseln sind per se undemokratisch, da der W\u00e4hler/innenwille nicht vollst\u00e4ndig im Parlament abgebildet wird. Um Rechte aus Parlamenten rauszuhalten, hilft nur Bildung. Es ist auch nicht so, dass viele kleine Parteien im Parlament die kommunalpolitische Arbeit erschweren. Schwer ist die Arbeit in den Kommunen deshalb, weil sie vom Land nicht das Geld bekommen, was sie f\u00fcr ihre Aufgaben ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kleine Parteien und W\u00e4hlervereinigungen k\u00f6nnen wichtige Argumente in die Diskussionen einbringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Kommunalwahl ist eine Sperrklausel nicht notwendig. Selbst bei Landtagswahlen muss man die aktuelle H\u00fcrde hinterfragen. Wir wollen auf Landesebene die Absenkung der Sperrklausel von 5 % auf 2 % (wie in D\u00e4nemark). So \u00f6ffnen wir das System f\u00fcr Vielfallt und eine differenziertere Parteienlandschaft. Das Bespiel D\u00e4nemark zeigt: Von Instabilit\u00e4t oder Handlungsunf\u00e4higkeit, den beiden Argumenten f\u00fcr die hohen H\u00fcrden in Deutschland, kann keine Rede sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD will die Wahlrechtsfreiheit bei der politischen Willensbildung nicht durch Sperrklauseln auf kommunaler Ebene beeintr\u00e4chtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zur Bek\u00e4mpfung der Politikm\u00fcdigkeit und zur st\u00e4rkeren Beteiligung der B\u00fcrger an politischen Entscheidungen sollte es keine Sperrklausel geben. Dazu geh\u00f6rt auch, dass sowohl die H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide gesenkt werden als auch kommunale Entscheidungen von den Kreisen auf die Gemeinden vor Ort verlagert werden als auch die Wahlperiode des Landtages wieder auf 4 Jahre gesenkt wird, um die Politiker eher als bisher an die Endlichkeit ihres Mandats und die Umsetzung des W\u00e4hlerwillens zu erinnern.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie lebt vom Mitmachen - und ganz nebenbei: wer k\u00f6nnte sich schon eine Gemeindevertretung ohne SPD vorstellen?!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich keine Sperrklausel bei allen Wahlen. Demokratie bedeutet Vielfalt, die sich auch in den Parlamenten ohne H\u00fcrden wiederfinden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zu unserer Bundeswehr. Die Bundeswehr soll auch zuk\u00fcnftig \u00fcber ihren verfassungsrechtlichen Auftrag und ihren Einsatz f\u00fcr unsere Gesellschaft an Schulen informieren und f\u00fcr den Soldatenberuf werben d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine einseitige Werbung der Bundeswehr an Schulen lehnen wir ab. Das hei\u00dft nicht, dass wir der Bundeswehr den Zugang zu Schulen generell verwehren wollen. Bei einem Besuch muss aber sichergestellt werden, dass auch Kontakte zu Vereinigungen hergestellt werden, die der Bundeswehr und Kriegseins\u00e4tzen kritisch gegen\u00fcberstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr kann im Rahmen von Berufsmessen f\u00fcr den Soldatenberuf werben, nicht aber im Unterricht.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP bekennt sich ohne Wenn und Aber zur Bundeswehr, die ein ganz wichtiger Garant daf\u00fcr ist, dass wir in Frieden und Freiheit leben k\u00f6nnen. Die Bundeswehr ist mittlerweile eine Freiwilligenarmee und sollte gerade deshalb selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit haben, an Schulen \u00fcber die verschiedenen Karrierewege innerhalb der Truppe informieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der schulischen Berufsorientierung soll die Bundeswehr wie jede andere Berufsgruppe auch \u00fcber Ausbildungs- und Karrierem\u00f6glichkeiten informieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "'Werben f\u00fcr das T\u00f6ten' hat nichts an den Schulen zu suchen. Schon jetzt bricht die Bundesrepublik internationale Vereinbarungen, in dem unter 18-j\u00e4hrige Jugendliche in der Bundeswehr 'dienen'. Wir brauchen nicht mehr Werbung f\u00fcr den Krieg auf der Erde sondern viel mehr Werbung f\u00fcr den Frieden, f\u00fcr friedliche Konfliktl\u00f6sungen, f\u00fcr ein solidarisches Miteinander. Das Leben ist zu kostbar, um es auf einem Schlachtfeld zu opfern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Bundeswehr sollte an den Schulen nicht gesondert geworben werden. Die Bundeswehr kann sich jedoch im Rahmen der Berufsberatung zusammen mit anderen Berufen auch in Schulen vorstellen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist zurzeit eine Berufsarmee. Sie ist auf junge Menschen angewiesen, die sich freiwillig zum Dienst f\u00fcr die Verteidigung unsere freiheitliche Gesellschaft verpflichten. Deswegen muss sie auch die M\u00f6glichkeit haben, f\u00fcr den Beruf des Soldaten werben zu d\u00fcrfen. Wir wollen ihr daher dieselben Rechte und Pflichten einr\u00e4umen, die privatwirtschaftliche Unternehmen haben, wenn sie sich in Schulen im Rahmen von Veranstaltungen zur Berufsorientierung vorstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr wird von erheblichen Nachwuchssorgen geplagt. Junge Menschen sollten daher wieder an den Dienst an unserem Land herangef\u00fchrt werden. Auch soll die Bundeswehr wieder in das Zentrum der Gesellschaft zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, der B\u00fcrger in Uniform soll wieder gelebte Tradition werden. Jugendoffiziere der Bundeswehr sollen weiterhin und ohne Beschr\u00e4nkung an Schleswig-Holsteins Schulen \u00fcber die Streitkr\u00e4fte informieren d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Soldaten dient mit seiner T\u00e4tigkeit dem Gemeinwohl und setzt hierf\u00fcr sogar sein Leben ein. Es ist ein ehrenwerter und f\u00fcr unser Gemeinwesen notwendiger Beruf. Ebenso wie Jugendliche die Chance erhalten, sich eine Vorstellung von verschiedenen Berufen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst durch Praktika zu machen, sollte das Milit\u00e4r ein sachgerechtes Bild ihres Berufes in der Schule vermitteln k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Nicht mit uns! Metzger gehen doch auch nicht in St\u00e4lle und erz\u00e4hlen dem lieben Vieh, als was es mal enden wird...", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wie jeder andere Arbeitgeber darf sich die Bundeswehr nur im Rahmen von Berufsinformationsveranstaltungen als einer von vielen pr\u00e4sentieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU ist der Ansicht, dass alle B\u00fcrger sich bei der Gestaltung ihrer Lebensweise frei entfalten und ihren individuellen Lebensentwurf umsetzen k\u00f6nnen. Wir treten f\u00fcr eine tolerante Gesellschaft ein und lehnen jegliche Form von Diskriminierung ab. Es darf in den Schulb\u00fcchern jedoch nicht der Eindruck entstehen, als ob eine Vater-Mutter-Kind-Familie etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist Familie dort, wo Menschen dauerhaft Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Die Vielfalt unserer Gesellschaft muss auch in Unterrichtsmaterialien aufgegriffen werden. Laut Schulgesetz geh\u00f6rt es zu den wichtigsten Aufgaben der Schule, Toleranz und Offenheit zu vermitteln. Die Schule soll daher wie es im Schulgesetz verankert ist - vermitteln, dass es neben der traditionellen Familie sehr unterschiedliche Formen des Zusammenlebens gibt, die nicht besser oder schlechter als andere sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land gibt es viele unterschiedliche Familienmodelle: Alleinerziehende, homosexuelle Partnerschaften, Kinderlose und Patchworkfamilien. Wir finden, dass in Schulb\u00fcchern die Realit\u00e4t unserer Gesellschaft abgebildet werden soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Uns ist wichtig, dass in den Schulb\u00fcchern ein realistisches Bild von unserer Gesellschaft vermittelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulb\u00fccher in Schleswig-Holstein sollen gleichrangig alle Formen des Zusammenlebens vermitteln.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Familie gibt es heute in ganz vielen Modellen und daher sollte nicht vorrangig das so genannte traditionelle Familienbild vermittelt werden. Vielmehr muss vermittelt werden, wie in den verschiedenen Formen dauerhaft Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernommen wird. Die verschiedenen Familienmodelle sind eine S\u00e4ule des sozialen Lebens. Um diese S\u00e4ule zu st\u00e4rken, ist es erforderlich, dass unabh\u00e4ngig von dem gew\u00e4hlten Familienmodell die selbstbestimmte Vereinbarkeit von Familie und Beruf m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist da, wo Kinder sind. Patchworkfamilien und Alleinerziehende sind heute eher die Regel als die Ausnahme. Diese Realit\u00e4t soll auch bei der Bildung der Kinder Rechnung getragen werden. Eine differenzierte Sichtweise in den Schulb\u00fcchern hilft auch, Verst\u00e4ndnis und Toleranz f\u00fcr andere Lebensmodelle zu wecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Den allermeisten Kindern ist ja dieses Bild einer Familie vertraut. Es gibt ihnen Sicherheit. Es besteht daher kein Anlass, andere Familienbilder besonders in den Vordergrund zu r\u00fccken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Schulb\u00fccher sollen vorrangig das traditionelle Familienbild vermitteln, da dies den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in der Gesellschaft entspricht. Andere Lebensmodelle d\u00fcrfen nicht verschwiegen oder negativ bewertet werden, aber auch nicht mehr Raum einnehmen, als in der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bekennt sich zur traditionellen Familie. Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes. In der Polarit\u00e4t von Mann und Frau sehen wir das Wohl des Kindes am besten aufgehoben. Mutter und Vater sorgen in dauerhafter gemeinsamer Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die traditionelle Familie mit Vater, Mutter, Kind ist die kleinste nat\u00fcrlich gewachsene soziale Einheit und f\u00fcr Kinder zum Erlernen von unterschiedlichen geschlechterspezifischen Verhaltensmustern hilfreich. Sie ist Ma\u00dfstab von davon abweichende Familienformen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Statistisch gesehen stammen s\u00e4mtliche Massenm\u00f6rder des 20. Jahrhunderts aus eben solchen Familienkonstellationen, wir weigern uns daher, es als einzig sicheres Familienbild anzuerkennen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wissen und Bildung geh\u00f6ren in die Schulb\u00fccher. Vorurteile und Rollenbilder in die Geschichtsb\u00fccher. Jeder definiert Familie anders. Am Ende z\u00e4hlen nur Liebe, Geborgenheit und Gemeinschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Sportart muss motorischen Aktivit\u00e4ten entsprechen. Eine eigenmotorische Leistung fehlt beim so genannten E-Sport. Zudem ist die CDU der Ansicht, dass der DOSB als f\u00fcr den Sport zust\u00e4ndiger Dachverband die fachlichen Kompetenzen einem nationalen Fachverband zuweist und diesen entsprechend anerkennt. Dies ist beim E-Sport nicht der Fall. Schach genie\u00dft als Gr\u00fcndungsmitglied des damaligen Deutschen Sportbundes einen Sonderstatus.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Sport werden grundlegende Werte des gesellschaftlichen Miteinanders vermittelt: Toleranz und Respekt, Solidarit\u00e4t und Fairness. Deshalb f\u00f6rdern wir ihn finanziell. Der E-Sport ist bisher noch nicht vom Deutschen Olympischer Sportbund anerkannt. Sollte sich das \u00e4ndern, werden wir auch ihn in die F\u00f6rderung aufnehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Teil unseres Wahlprogramms ist, dass professionell organisierte E-Sport-Turniere (Videospiele) unter die staatliche Sportf\u00f6rderung fallen sollen. Dies begreifen wir als ersten Schritt in Richtung der Anerkennung von E-Sport als regul\u00e4re Sportart. Ziel ist die gesellschaftliche Integration von E-Sport in das Gemeinwesen, sowohl was die Kreativphase (Spieleentwicklung) betrifft als auch die Aus\u00fcbung in Vereinen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sportvereine werden in der Regel ja nicht direkt vom Land gef\u00f6rdert, sondern eher die Sportst\u00e4tten der Kommunen, die von Sportvereinen genutzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "eSport (auch E-Sport oder E-Sports) bezeichnet den sportlichen Wettkampf zwischen Menschen mittels verschiedener Computerspiele. Der eSport sollte gesellschaftlich als Sport anerkannt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr viele junge Leute ist der 'E-Sport' genauso wichtig wie der Sport in den Sportvereinen. Deshalb sollte dieser in Zukunft auch genauso gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "E-Sport-Vereine, welche die Anforderungen herk\u00f6mmlicher Sportvereine erf\u00fcllen sollen ein gleiches Anrecht auf F\u00f6rderung haben. Die Entscheidung ob ein Verein f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist, muss aufgrund objektiver Anforderungskriterien getroffen werden und darf nicht auf Grundlage pers\u00f6nlicher Einsch\u00e4tzungen oder konservativer Vorstellungen von Vereinswesen getroffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Untersuchungen zeigen, dass die Gesundheit von Kindern durch \u00fcberm\u00e4\u00dfiges Spielen am PC und Smartphone leidet (insbesondere Bewegungsmangel). Daher muss das Land den Schwerpunkt auf die Bewegungs-Sportarten legen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Computerspiele sind aus unserem heutigen Leben nicht mehr wegzudenken. Vor allem f\u00fcr die j\u00fcngeren Generationen sind sie fester Bestandteil ihrer Freizeitgestaltung geworden. Die kreative Leistung, die dahinter steckt, ist damit schon l\u00e4ngst Teil unseres heutigen Kulturguts geworden. Wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn sich E-Sportler in Vereinen zusammenschlie\u00dfen und ihrem Sport gemeinschaftlich nachgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich f\u00fcr k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t, ob einzeln oder in der Gemeinschaft, f\u00fcr das k\u00f6rperliche Wohlbefinden aus. Sport f\u00f6rdert die individuelle Gesundheit, vermittelt soziale Kompetenzen und st\u00e4rkt das Selbstbewu\u00dftsein. In der Natur betrieben, sorgt Sport zudem f\u00fcr eine Verbundenheit zu Flora und Fauna und sensibilisiert f\u00fcr Umweltfragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute gilt die Zeit, die Jugendliche vor dem Fernseher oder Computer verbringen, als gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Gesundheit. Dies w\u00fcrde durch F\u00f6rderung von Computerspielen noch verst\u00e4rkt. Es stellt sich dann schon viel eher die Frage nach einer F\u00f6rderung von sportlicher Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb von Sportvereinen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinn\u00fctzige Vereine sollten grunds\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden. Selbst Fu\u00dfball war anf\u00e4nglich in Deutschland nicht popul\u00e4r und wurde als 'Fu\u00dfl\u00fcmmelei' verp\u00f6nt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zu unserem bestehenden Asyl- und Fl\u00fcchtlingsrecht. Jeder, der in seinem Herkunftsland unter Verfolgung und Diskriminierung leidet, genie\u00dft besonderen Schutz. Abgelehnte und ausreisepflichtige Personen m\u00fcssen unser Land jedoch auch wieder verlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Grundrecht kennt keine Begrenzung. Deshalb lehnen wir eine solche Regelung ab. Sie widerspricht dem Grundgedanken unserer Verfassung und stellt die W\u00fcrde des Menschen in Frage. Stattdessen setzen wir uns lieber daf\u00fcr ein, dass Menschen gar nicht erst fl\u00fcchten m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land gibt es das Grundrecht auf Asyl, zu dem wir vollumf\u00e4nglich stehen. Dieses w\u00fcrde durch eine Obergrenze ausgesetzt. Not von Menschen wird nicht durch Obergrenzen gemildert, sondern durch eine echte Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. Wir sehen uns in dieser Problematik voll in der Verantwortung, aus der wir uns nicht herausstehlen k\u00f6nnen und wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen weiterhin unseren humanit\u00e4ren Beitrag leisten, dabei d\u00fcrfen die Leistungsf\u00e4higkeit unserer staatlichen Strukturen und unserer Gesellschaft jedoch nicht \u00fcberbeansprucht werden. Eine starre Obergrenze ist aus unserer Sicht nicht umsetzbar. Die EU-Au\u00dfengrenzen m\u00fcssen besser \u00fcberwacht werden und es muss klare Kriterien zur Einreise geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verfolgten und Fl\u00fcchtlingen in Not vor\u00fcbergehend Schutz zu bieten, ist ein Gebot der Menschlichkeit und in internationalen Vertr\u00e4gen garantiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unsere humanit\u00e4re Pflicht, Fl\u00fcchtlinge vor Krieg, B\u00fcrgerkrieg und Vertreibung zu sch\u00fctzen und sie aufzunehmen. Der SSW setzt sich aber daf\u00fcr ein, dass die Fl\u00fcchtlinge die Europa erreichen, gerecht innerhalb der EU-Staaten verteilt werden. Es kann auf Dauer nicht angehen, dass nur wenige L\u00e4nder fast alle Fl\u00fcchtlinge aufnehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Menschen fl\u00fcchten nicht aus Spa\u00df aus ihren Heimatl\u00e4ndern, sie nehmen nicht aus Spa\u00df die lange und gef\u00e4hrliche Reise in die westlichen europ\u00e4ischen L\u00e4nder auf sich. Wir m\u00fcssen Menschen in Not helfen. Das ist eine wichtige Erkenntnis und Lehre aus dem Faschismus. Nach 1933 konnten viele Verfolgte nicht aus Deutschland fliehen, da viele L\u00e4nder die Aufnahme begrenzt haben. Es geht um Menschenleben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wie Bundespr\u00e4sident Gauck sagte, muss es hier gewisse Begrenzungsstrategien geben d\u00fcrfen, damit einerseits das Land und die B\u00fcrger nicht \u00fcber ihre Leistungsf\u00e4higkeit beansprucht werden und andererseits auch den wirklich Bed\u00fcrftigen geholfen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesetzliche Begrenzung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme ist mit dem Grundrecht auf Asyl nicht vereinbar. Eine Begrenzung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme l\u00e4sst sich aber durch die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen in den Herkunftsregionen erreichen. Hierzu haben wir bereits zu Beginn der Fl\u00fcchtlingskrise konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle deutsche Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik kann so nicht weitergef\u00fchrt werden. Die unzutreffende Bezeichnung Fl\u00fcchtling f\u00fcr fast alle Menschen, die widerrechtlich nach Deutschland einreisen, um hier dauerhaft zu bleiben, ist Ausdruck einer total gescheiterten Politik. Zwischen Asylsuchenden und Wirtschaftseinreisenden muss eine klare Trennung vollzogen werden. Tats\u00e4chlich Verfolgte sollen Hilfe erhalten. Um dies gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, fordern wir Minuszuwanderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist keine starre sondern eine atmende Obergrenze einzuf\u00fchren in Abh\u00e4ngigkeit von Unterbringungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen sowie der zeitnahen Integrationsf\u00e4higkeit von Land und Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer bedroht ist, verdient Schutz. Die Organisation und die Erfassung m\u00fcssen gr\u00fcndlich und einheitlich erfolgen. Straff\u00e4llig gewordene Asylbewerber sollten unabh\u00e4ngig davon in ihr Heimatland abgeschoben werden. Dies sollte f\u00fcr alle Asylbewerber gelten. Voraussetzung ist, dass bei Einreise umfassend in Muttersprache \u00fcber die Regeln bei uns und die Konsequenzen des Zuwiderhandelns informiert wird. Der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist zu wahren, jedoch hat auch Gastfreundschaft seine Grenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Kontakt der Politik zu B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und auch zu Interessenvertretern ist wesentlicher Bestandteil der politischen Arbeit. Der Zugang zu Abgeordneten und Fraktionen ist hierbei nicht beschr\u00e4nkt. Ein entsprechendes Register h\u00e4tte daher keine Aussagekraft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegensatz zum Deutschen Bundestag, gibt es im Landtag keine Hausausweise f\u00fcr Vereine und Verb\u00e4nde. Somit gibt es keine Grundlage auf der ein solches Register erstellt werden k\u00f6nnte.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Transparenz in deutschen Parlamenten ist sehr wichtig, weswegen wir das Lobbyregister im Deutschen Bundestag bef\u00fcrworten. F\u00fcr den schleswig-holsteinischen Landtag brauchen wir jedoch alternative L\u00f6sungen f\u00fcr mehr Transparenz, da der Zugang zum Landeshaus grunds\u00e4tzlich jedem gestattet ist und es keine Lobbyistenausweise wie im Bundestag gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr sehen wir keine Notwendigkeit und wir k\u00f6nnen auch nicht erkennen, wie dies \u00fcberhaupt auch nur halbwegs sinnvoll umgesetzt werden k\u00f6nnte. Das Landeshaus ist zum Gl\u00fcck ein sehr offenes Haus, das jedes Jahr von einer f\u00fcnfstelligen Besucherzahl aufgesucht wird. Es macht keinen Sinn, jeden Vereinsvertreter, der das Landeshaus besucht, in einer \u00f6ffentlichen Liste zu ver\u00f6ffentlichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Damit f\u00fcr die B\u00fcrger klar ersichtlich ist, wer die Politik im Land beeinflusst, wollen wir ein verpflichtendes Lobbyistenregister auf Landesebene einf\u00fchren, in dem alle Verb\u00e4nde und Vertreter aufgef\u00fchrt werden, die Einfluss auf Gesetzgebungsprozesse oder deren Ausgestaltung durch Verordnungen haben,", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung einer solchen Liste, sofern mit dieser, wie auch im Fall des Bundestags, weder Rechte noch Pflichten verbunden sind und sie damit ausschlie\u00dflich der Transparenz dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will, dass sich Lobbyisten und die finanzielle Ausstattung ihrer T\u00e4tigkeit in einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Datenbank registrieren m\u00fcssen. Zudem soll die Beteiligung Externer an Gesetzesentw\u00fcrfen zwingend kenntlich gemacht werden. Wir wollen auch, dass Gesetzesentw\u00fcrfe gleichberechtigt allen Interessierten zug\u00e4nglich gemacht werden und keine Lobbygruppen einen privilegierten Zugang erhalten. In vielen L\u00e4ndern sind solche Regeln bereits Normalit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Einfluss gewisser Lobby-Verb\u00e4nden auf die Politik wird immer wieder deutlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Lobbyeinfluss auf die Politik muss gesenkt werden, dazu kann ein Lobbyregister einen wichtigen Beitrag leisten. Der Mensch und das Gemeinwohl m\u00fcssen im Mittelpunkt der Politik stehen und nicht einzelne Lobbyinteressen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Volksvertreter ihre volle Arbeitskraft der parlamentarischen Arbeit widmen. Daher unterst\u00fctzen wir ein Lobbyisten-Register das vorbildlichen Regelungen anderer Demokratien standh\u00e4lt. Ziel ist, den Lobbyismus zu kontrollieren, die Transparenz der Nebent\u00e4tigkeiten herzustellen und die Arbeitsqualit\u00e4t des Parlaments zu sichern. Die Arbeit von Organisationen, die sich die Kontrolle des Lobbyismus zum Ziel gesetzt haben, begr\u00fc\u00dfen wir insoweit ausdr\u00fccklich.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Lobbyisten k\u00f6nnen als sachkompetente Interessenvertreter f\u00fcr die Politik hilfreich sein, um realistische, umsetzbare Gesetze zu machen. Es sollte aber immer \u00f6ffentlich nachvollziehbar sein, wer Einfluss auf ein Gesetz genommen hat, um die Gefahr rein interessengebundener Gesetze und Regelungen von vornherein zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Und mindestens einmal im Quartal sollten sie Rechenschaft \u00fcber ihr Tun und \u00fcber an bestimmten Orten 'vergessene' schwarze Koffer ablegen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Klar! Vollste Transparenz.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht f\u00fcr die Soziale Marktwirtschaft. Dabei ist darauf zu achten, dass als Folge sozialpolitischer Ma\u00dfnahmen nicht die Eigenverantwortung und -initiative der B\u00fcrger durch einen Versorgungsstaat gel\u00e4hmt wird. Bei Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens w\u00e4ren aber genau solche negativen Auswirkungen auf vorhandene Leistungsanreize zu bef\u00fcrchten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bisher gibt es neben Modellprojekten kein tragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen. Wir stehen auf dem Standpunkt, dass soziale Leistung nach Bed\u00fcrftigkeit und nicht pauschal verteilt werden sollten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen uns auf Bundesebene f\u00fcr ein wissenschaftlich begleitetes Modellprojekt zum bedingungslosen Grundeinkommen einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will die soziale Sicherung dahingehend reformieren, dass die verschiedenen Sozialleistungen in einem B\u00fcrgergeld zusammengefasst werden. Das B\u00fcrgergeld soll aber nicht bedingungslos gezahlt werden. Die Allgemeinheit darf schon erwarten, dass sich jeder um seinen Lebensunterhalt bem\u00fcht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten, dass jeder seine wirtschaftlichen und sozialen Potenziale frei entfalten kann. Daher setzen wir uns f\u00fcr L\u00f6sungen ein, die eine sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe individuell und bedingungslos garantieren und dabei auch wirtschaftliche Freiheit erhalten und erm\u00f6glichen. Wir wollen Armut verhindern, nicht Wohlstand. Diese Idee einer neuen, fairen und tats\u00e4chlich sozialen Gesellschaft wollen wir durch die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn der Gedanke eines bedingungslosen Grundeinkommens aus Sicht des SSW sympathisch klingt, gibt es noch keinerlei Erfahrung, wie sich die Einf\u00fchrung auf den Arbeitsmarkt und die zuk\u00fcnftige wirtschaftliche Entwicklung auswirken w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Hartz IV-Gesetzgebung st\u00fcrzt viele Menschen in Armut, dr\u00fcckt die L\u00f6hne und zwingt Betroffene in sinnlose 1-Euro-Jobs. In SH arbeiten inzwischen mehr als 43% der Besch\u00e4ftigten in atypischen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Das bedingungslose Grundeinkommen und andere Grundsicherungskonzepte sind eine Antwort auf die heutigen Probleme. Dazu ist eine Umverteilung von oben nach unten n\u00f6tig, Steuergerechtigkeit, die Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer und eine sozial gerechte Erbschaftssteuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind in Deutschland das Armutsrisiko Nr.1. Eltern sollten f\u00fcr ihre Erziehungsleistung ein Erziehungsgehalt bekommen. Au\u00dferdem muss das Kindergeld erh\u00f6ht werden. Solange dies nicht geschieht, w\u00e4re ein 'Grundeinkommen' wenigstens eine Verbesserung der finanziellen Lage von Familien und Alleinerziehenden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Durch die fortschreitende Automatisierung in der Wirtschaft, die gerne als Industrie 4.0 bezeichnet wird, ist die Frage eines Grundeinkommens wieder aktuell. Bisher sind die Modelle dazu nicht praxistauglich. Wir wollen, dass an diesen Ideen weiter mit m\u00f6glichst vielen gesellschaftlichen Akteuren gearbeitet und gedacht wird. Die Einf\u00fchrung bereits jetzt voranzutreiben, halten wir f\u00fcr verfr\u00fcht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage gibt es (noch) keinen programmatischen Beschluss.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sozialhilfe sollte zu einem Grundeinkommen weiterentwickelt werden, wobei die Sozialhilfe \u00fcbergangsweise so auszugestalten ist, dass beim Hartz4-Empf\u00e4nger 60% des Hinzuverdienstes netto verbleibt und nur 40% davon zur K\u00fcrzung der Harzt4-Leistung f\u00fchrt. Das hilft dem Hartz4-Empf\u00e4nger und dem Staat. Heute f\u00fchrt der gesamte Hinzuverdienst zur K\u00fcrzung der Hartz4-Leistung, so dass netto bis auf 100 Euro nichts zus\u00e4tzlich verbleibt. Es besteht gegenw\u00e4rtig kein Anreiz zur Arbeitsaufnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Wenn und Aber!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist grunds\u00e4tzlich gut, da B\u00fcrokratie abgebaut wird und menschenunw\u00fcrdige Situationen vermieden werden. Es muss aber ein Geben und Nehmen sein. Daher wollen wir ein bedingtes Grundeinkommen. Gemeinschaft funktioniert nur, wenn alle sich beteiligen. Es gibt kein Grundrecht auf Faulheit. Genauso wenig d\u00fcrfen Alte, Kranke und Schwache mit Auflagen geg\u00e4ngelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen gerechte Mieten f\u00fcr Mieter und Vermieter. Wirkungslose und preissteigernde Instrumente wie die Mietpreisbremse werden wir aufheben. Wir werden den sozialen Wohnungsbau unterst\u00fctzen und durch die Senkung der Grunderwerbsteuer den Bau neuer Wohneinheiten f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse und die Kappungsgrenze helfen die Explosion der Mietpreise aufzuhalten. Langfristig m\u00fcssen aber deutlich mehr gebaut werden. Wir planen mindestens 5000 bezahlbare Wohnungen jedes Jahr.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Menschen brauchen einen bezahlbaren Wohnraum. Deshalb wollen wir die Mietpreisbremse in Zukunft nicht abschaffen, sondern konsequenter umsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse hat sich als wirkungslos und teilweise sogar kontraproduktiv erwiesen. Der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber beim Bauen und Wohnen ist leider ausgerechnet der Staat, deshalb setzen wir stattdessen auf eine Kostenbremse mit moderaten Steuern und Abgaben und weniger b\u00fcrokratischen Auflagen, die den Wohnraum bisher k\u00fcnstlich verknappen und das Bauen und Wohnen unn\u00f6tig verteuern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Piraten setzen uns f\u00fcr bezahlbaren Dauerwohnraum in St\u00e4dten und Tourismusgebieten ein. Einwohner solcher Gebiete d\u00fcrfen nicht durch \u00fcberh\u00f6hte Mieten oder Wohnraummangel aus ihrer Heimat gedr\u00e4ngt werden. Wir fordern eine wirksame Kappungs- und Mietpreisbremse f\u00fcr die Insel- und B\u00e4dergemeinden, das Hamburger Umland und die Universit\u00e4tsst\u00e4dte Flensburg, Kiel und L\u00fcbeck samt ihrem Umland.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn hierdurch nicht alle Probleme gel\u00f6st werden, ist die Mietpreisbremse ein gutes Instrument, um die steigenden Mieten unter Kontrolle zu halten. Sie tr\u00e4gt damit zum Ziel des SSW bei, ausreichend bezahlbare Wohnungen in Schleswig-Holstein zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr eine wirksame Mietpreisbremse ein. Steigende Mieten werden f\u00fcr Studierende, Auszubildende, Familien und Menschen mit geringem Einkommen immer mehr zu einem existenziellen Problem. Der Landtag muss der Mietpreisbremse in allen Regionen Schleswig-Holsteins ohne Ausnahme Geltung verschaffen. DIE LINKE will au\u00dferdem den \u00f6ffentlichen Wohnungsbau ausbauen, um das Profitstreben im Wohnungssektor zur\u00fcck zu dr\u00e4ngen. Wir brauchen 50.0000 neue Sozialwohnungen bis 2022.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Grunde soll es keine Mietpreisbremse geben. Nur in Ballungszentren kann sie bei stark steigenden Mieten sinnvoll sein. Am besten ist immer durch ein vergr\u00f6\u00dfertes Angebot (sozialer Wohnungsbau) eine \u00fcberh\u00f6hte Mietpreissteigerung zu vermeiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Viele Entscheidungen k\u00f6nnen vor Ort besser getroffen werden, als in der Landeshauptstadt. Deswegen wollen wir, dass die St\u00e4dte und Gemeinden eine Mietpreisbremse einf\u00fchren d\u00fcrfen, wenn die vor Ort f\u00fcr sinnvoll gehalten wird. Eine landesweite und einheitliche Mietpreisbremse lehnen wir ab. Wir wollen die St\u00e4dte und Gemeinden au\u00dferdem dabei unterst\u00fctzen, ihre noch in \u00f6ffentlicher Hand befindlichen Wohnungsgesellschaften halten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse der CDU/SPD Koalition verspricht den Mietern einen scheinbaren Schutz vor steigenden Mietpreisen. Doch bereits vor Einf\u00fchrung bewirkte sie das Gegenteil und weitere fragw\u00fcrdige Wirkungen sind absehbar. Seit Ank\u00fcndigung der Mietpreisbremse rollt eine Mieterh\u00f6hungswelle durch Deutschland. Bereits heute kommt ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb zu Lasten der sozial schwachen Mieter auf. Der Staat sollte sich auf seine Kernkompetenzen beschr\u00e4nken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zielgerechte Wohngelderh\u00f6hung ist bessere Hilfe f\u00fcr Geringverdienende. Pauschale Mietpreisbremse f\u00fchrt zu einem unheilvollen Teufelskreis. Denn Mietpreise sind abh\u00e4ngig von den Herstellungskosten und von Angebot und Nachfrage. Bei konstanten Preisen und steigenden Kosten werden keine Mietwohnungen mehr gebaut und angeboten, sobald die Mietpreise nicht mehr die Kosten deckend. Wohnungssuchende finden keine Wohnungen mehr in der N\u00e4he ihrer Arbeitsst\u00e4tte, was wieder den Preisdruck erh\u00f6ht.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen der gesetzlichen Mietpreisbremse funktionieren nur bedingt. Am Ende hilft nur mehr Wohnraum in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft zu bauen, um auch am freien Markt die Preissteigerung einzud\u00e4mmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Frauen und M\u00e4nner die gleichen Karrierebedingungen zu jedem Zeitpunkt ihres Berufslebens vorfinden. Mit Quotierungen, die nur das Geschlecht und nicht die Bef\u00e4higung in den Vordergrund stellen, ist niemandem geholfen. Wir lehnen solche Quotierungen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Quote der weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4fte im \u00f6ffentlichen Dienst erh\u00f6hen. Daher gilt seit dem 1. Juli 2014 die geschlechterparit\u00e4tische Gremienbesetzung in Landesbeteiligungen. Diesen Weg werden wir fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl Frauen mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung stellen, sind sie in F\u00fchrungsgremien unterrepr\u00e4sentiert. Erfahrungen aus der Politik und anderen L\u00e4ndern zeigen, dass Quoten das ver\u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Diskriminierungen jeder Art treten wir entschieden entgegen, aber die Auswahl von F\u00fchrungspersonal in den landeseigenen Betrieben sollte allein nach Qualifikation und nicht nach Geschlecht oder anderen Kriterien erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diskriminierung beginnt mit Unterscheidung. Wir stehen f\u00fcr eine uneingeschr\u00e4nkte Gleichberechtigung der Geschlechter. Dies bedeutet insbesondere, dass bei der Besetzung von Positionen ausschlie\u00dflich die Qualifikation der Bewerber und nicht deren Geschlecht ausschlaggebend sein darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass in allen Politikbereichen konsequent die Gleichstellung der Geschlechter angestrebt wird. Dazu geh\u00f6ren die Erf\u00fcllung von ausgewogenen Geschlechterquoten, gleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit, flexible Arbeitszeitmodelle f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, verl\u00e4ssliche Kinderbetreuung f\u00fcr alle Altersgruppen und Bedingungen in Ausbildung und Studium, die es jungen Frauen und M\u00e4nnern erm\u00f6glichen, eine Familie zu gr\u00fcnden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Gleichstellung ist in den letzten Jahren einiges erreicht worden. Es ist aber noch viel zu tun. Wir brauchen gleichen Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit. So wird die Leitung einer Station im Krankenhaus noch schlechter entlohnt als die Leitung einer Autowerkstatt. Und es gibt immer noch viel zu wenig Frauen in F\u00fchrungsgremien, sowohl in der Wirtschaft also auch bei landeseigenen Unternehmen. Hier werden Frauen immer noch strukturell benachteiligt. Deshalb sind Quoten leider noch n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Besetzung sollte allein nach Qualifikation erfolgen (bei Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner).", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote lehnen wir im \u00f6ffentlichen Dienst wie auch in allen anderen gesellschaftlichen Bereichen ab. Das Geschlecht darf keine Rolle bei der Einstellung haben - weder positiv noch negativ.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Quotenregelungen sind abzuschaffen, weil sie ideologisch motiviert sind. Quoten sind grunds\u00e4tzlich kein geeignetes Mittel, um die Gleichberechtigung von Frau und Mann zu erreichen. Positionen in Firmen sind nach Leistung und Qualifikation zu besetzen, nicht nach Geschlecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Erfolg der deutschen Wirtschaft beruht im Wesentlichen auf dem Leistungsprinzip. Jede Abweichung davon - besonders im F\u00fchrungsbereich - vermindert die Leistungsf\u00e4higkeit und damit den Wohlstand.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir gegen alles, dass Frauen quasi 'als behindert' abstempelt, aber trotzdem sollten, wenn m\u00f6glich, in F\u00fchrungsgremien alle m\u00f6glichen Geschlechter gerecht vertreten sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Geschlecht ist kein Qualifikationsmerkmal.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aktuell sind alle in Schleswig-Holstein lebenden EU-B\u00fcrger ab dem 16. Lebensjahr bei Kommunalwahlen wahlberechtigt. Wir sehen keinen Grund, dies zu \u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt, arbeitet und Steuern zahlt, sollte auch an Wahlen teilnehmen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns ist das ein wichtiger Integrationsschritt. Deshalb sammelt unsere Landesregierung Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine entsprechende Bundesratsinitiative.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein umfassendes Wahlrecht der dauerhaft bei uns wohnenden Menschen ein. Wer hier lange lebt und Steuern zahlt, soll auch mitentscheiden d\u00fcrfen. Auf kommunaler Ebene, genauso wie bei Landtags- und Bundestagswahlen. Das geht nur \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir w\u00fcrden das Wahlrecht bei Kommunalwahlen auf EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausschluss von Nicht-EU-B\u00fcrgern von der Teilnahme an kommunalen Wahlen und Abstimmungen stellt ein nicht zu rechtfertigendes demokratisches Defizit dar und ist au\u00dferdem ein Integrationshemmnis.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Prinzip tritt der SSW daf\u00fcr ein, dass Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die einige Jahre in Schleswig-Holstein gelebt haben, an Kommunalwahlen teilnehmen d\u00fcrfen. Denn auch dies dient der Integration dieser Menschen in unsere Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Jede*r mit Wohnsitz und Lebensmittelpunkt in Schleswig-Holstein soll auch hier w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Es ist unverst\u00e4ndlich warum Menschen, welche in Schleswig-Holstein leben, wohnen und arbeiten von der politischen Teilhabe ausgeschlossen werden sollten. DIE LINKE Schleswig-Holstein setzt sich f\u00fcr ein Wahlrecht auch auf Landes- und Bundesebene f\u00fcr alle Menschen die hier leben ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung sollte weiter die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen aktuell keinen Handlungsbedarf, den Kreis der Wahlberechtigten bei den Kommunalwahlen auszuweiten. Die bestehenden Regelungen haben sich bew\u00e4hrt, sie erlaubt auch EU-B\u00fcrgern zu w\u00e4hlen und gew\u00e4hlt zu werden und ist damit bereits sehr liberal.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt das kommunale Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder ohne deutschen Pass strikt ab. Unser Grundgesetz setzt ein Staatsvolk voraus. W\u00e4hlen darf nur derjenige (mit Ausnahme des Kommunalwahlrechts f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder), der zu diesem Staatsvolk geh\u00f6rt. Die Zugeh\u00f6rigkeit zum Staatsvolk definiert sich durch die Staatsb\u00fcrgerschaft. Der obige Vorschlag entwertet die Staatsb\u00fcrgerschaft und bef\u00f6rdert die Aufl\u00f6sung des Staatsvolkes.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht soll entscheidend an die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft gekoppelt sein. Auf kommunaler Ebene haben auch EU-Ausl\u00e4nder das Wahlrecht, wenn sie ihren Erstwohnsitz in der entsprechenden kommune haben. Diese Regelung sollte beibehalten, aber auf keinen Fall auf jeden hier lebenden Ausl\u00e4nder ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft bei uns wohnt, sollte auch entscheiden d\u00fcrfen, wer seine Steuergelder f\u00fcr ihn oder sie verschleudert!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch soll an seinem Hauptwohnsitz an jeder Wahl teilnehmen d\u00fcrfen. Sie oder er lebt in der Gemeinschaft, also darf sie oder er diese auch mitbestimmen und mitgestalten. Die Teilhabe an Demokratie darf nicht vom Ausweis abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Cannabis ist eine Droge mit hoher Suchtgefahr, die zu gro\u00dfen gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fchren kann. Wir werden den Besitz von Cannabis nicht legalisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine fortschrittliche Drogenpolitik und lehnen die Kriminalisierung von Cannabis-Konsum ab. Wir setzen allerdings auf eine bundesweite Regelung im Umgang mit Drogenkonsumentinnen und -konsumenten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Drogenpolitik der Bundesregierung ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und kontraproduktiv. Besitzer*innen von geringen Mengen Cannabis werden strafrechtlich verfolgt, w\u00e4hrend Drogen wie Alkohol und Tabak legal erstanden und beworben werden d\u00fcrfen. Diese von Doppelmoral gepr\u00e4gte Drogenpolitik wollen wir beenden. Ziel gr\u00fcner Drogenpolitik ist ein verantwortungsbewusster Umgang mit Drogen. W\u00e4hrend andere weiterhin auf Verbots- und Bevormundungspolitik setzen, wollen wir die Pr\u00e4ventionsarbeit st\u00e4rken und den Markt endlich staatlichen Regeln unterwerfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden uns auch f\u00fcr die kontrollierte Freigabe von Cannabis im Rahmen eines Modellversuchs einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine repressionsfreie Drogenpolitik und wollen ein Ende der gescheiterten Prohibition. Wir fordern die objektive Bewertung aller psychoaktiven Substanzen alleine anhand ihres Gefahrenpotentials - in erster Linie f\u00fcr Dritte. Die derzeitige nicht faktenbasierte Bevormundung Erwachsener beim verantwortungsvollen Umgang mit Rausch- und Genussmitteln widerspricht unserer Grund\u00fcberzeugung und unserem Verst\u00e4ndnis von einer m\u00fcndigen Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW setzt sich f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Entkriminalisierung des Cannabis-Konsums ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr die Legalisierung von Cannabis f\u00fcr vollj\u00e4hrige ein und fordert den staatlich organisierten Anbau und Verkauf. So kann der Schwarzmarkt bek\u00e4mpft werden und der Einsatz von giftigen Streckmitteln verhindert werden. Wir planen die Einf\u00fchrung eines Grenzwertes \u00e4hnlich der Promillegrenze im Fahrerlaubnisrecht. DIE LINKE steht f\u00fcr die Entkriminalisierung von Konsument/innen aller Drogen. Statt Geld f\u00fcr Strafverfolgung aufzuwenden muss die Pr\u00e4vention im Mittelpunkt stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Untersuchungen haben gezeigt, wie gesundheitssch\u00e4dlich Drogen (insbesondere f\u00fcr Jugendliche) sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Legalisierung von Cannabis, au\u00dfer f\u00fcr den engen Rahmen der medizinischen Zwecke. Wir sehen in Cannabis eine Einstiegsdroge, die nicht verharmlost werden darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Verwendung von Cannabis als Heilmittel ist unter strengen gesetzlichen Auflagen zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Drogen sollten \u00fcberhaupt nicht konsumiert sondern der Konsum weitgehend verhindert werden im Hinblick auf die Gefahren f\u00fcr Gesundheit und Gesellschaft. Das gilt grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die nicht minder gef\u00e4hrliche Droge Alkohol. Alkohol l\u00e4sst sich als eine in unserem Kulturkreis gesellschaftlich akzeptierte Droge leider nicht mehr verbieten, wie zahlreiche Beispiele in anderen Staaten gezeigt haben. Weitere, die Situation verschlimmernde Drogen sollten aber keinesfalls zugelassen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Ja maaan! Peace!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Generelle Freigabe von Cannabis. Es gibt keinerlei wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr ein Verbot.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden beim Bau neuer Windkraftanlagen den Abstand zu Einzelh\u00e4usern auf 500 Meter erh\u00f6hen. Bei Siedlungen werden wir den Abstand zur Wohnbebauung auf 1200 Meter erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Abst\u00e4nde von Windkraftanlagen m\u00fcssen die Belastung der Anwohner und die Ziele der Energiewende gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigen. Statt des nach dem baurechtlichen R\u00fccksichtnahmegebots notwendigen Mindestabstandes von 250m, haben wir in den Regionalplan-Entw\u00fcrfen daher Abst\u00e4nde von 400m bei Splittersiedlungen bzw. 800m bei geschlossenen Siedlungsbereichen vorgesehen. Au\u00dferdem gilt: Die dreifache H\u00f6he der Windkraftanlage muss als Abstand immer eingehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen m\u00fcssen heute au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften einen Mindestabstand in H\u00f6he der dreifachen H\u00f6he der Anlage, mindestens aber von 400m einhalten. Innerhalb geschlossener Ortschaften liegt der Abstand beim F\u00fcnffachen der H\u00f6he und bei mindestens 800m. Noch gr\u00f6\u00dfere Abst\u00e4nde w\u00fcrden ein Erreichen der Welt-Klimaschutzziele unm\u00f6glich machen oder massive Eingriffe in die Natur nach sich ziehen. Regelungen wie in Bayern bedeuten, dass es keine Energiewende gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden uns auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, dass die L\u00e4nder auch die konkreten Abst\u00e4nde bei Windr\u00e4dern selbst festlegen k\u00f6nnen. Zum Innenbereich sollen die Abst\u00e4nde dann grunds\u00e4tzlich das 7-fache der Gesamth\u00f6he, mindestens aber 1000 Meter betragen. Im Au\u00dfenbereich soll ein Abstand vom 4-fachen der Gesamth\u00f6he des Windrades gelten, mindestens aber 500 Meter. Die Mindestabst\u00e4nde sollen k\u00fcnftig auch bei der planerischen Ausweisung von Windvorranggebieten gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Energiewende in Einklang mit dem B\u00fcrgerwillen bringen. Und zwar nicht nur um betroffenen B\u00fcrgern zu helfen, sondern auch weil wir glauben, dass das Projekt Energiewende ohne die Beteiligung und die Akzeptanz der Menschen nicht gelingen wird. Das Nein einer Gemeinde zu neuen Windkraftanlagen muss von der Landesplanung akzeptiert werden. Pauschal h\u00f6here Mindestabst\u00e4nde auch zu akzeptierten B\u00fcrgerwindparks bef\u00fcrworten wir hingegen nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Mindestabstand von Windkraftanlagen zu Wohngeb\u00e4uden vergr\u00f6\u00dfert wird, erreicht das Land seine klimapolitischen Ziele nicht. Der Ausbau der Windenergie muss weiter vorangebracht werden, weil er f\u00fcr die Energiewende entscheidend ist und f\u00fcr die Wirtschaftskraft unseres Landes eine gro\u00dfe Rolle spielt. Gleichzeitig nehmen wir aber ernst, dass sich Menschen durch Windkraftanlagen bel\u00e4stigt f\u00fchlen und Angst um ihre Gesundheit haben. Wir wollen daher die Windenergie im Land ma\u00dfvoll ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien ein. Dazu geh\u00f6rt die Windkraft. Wir wollen die Akzeptanz von Windkraftanlagen erh\u00f6hen und die Menschen vor Ort am Gewinn der Anlagen beteiligen. Es gibt Regionen, die vertragen mehr Windkraftanlagen, andere nicht. Die Landesplanung ist viel zu schematisch, um den unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten vor Ort differenziert gerecht werden zu k\u00f6nnen. Das schafft nur Unruhe und zeigt, dass Kiel manchmal sehr weit weg ist von den Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn die Gesundheitsgefahren umstritten sind, sollte der Abstand zu Wohngebieten m\u00f6glichst gro\u00df sein. Es ist entsprechend jeder Einzelfall unter Beteiligung der betroffenen B\u00fcrger zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine dezentrale Energiewende mit den B\u00fcrgern. Wer die B\u00fcrger als Motor der Energiewende nicht verlieren will, muss deutlich gr\u00f6\u00dfere Abst\u00e4nde von Windkraftanlagen zur Wohnbebauung vorschreiben. Schleswig-Holstein sollte angesichts der Anzahl der Windkraftanlagen die striktesten Abstandsregelungen in Deutschland haben. Wir fordern daher die Einf\u00fchrung der 10H-Abstandsregelung in Schleswig-Holstein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zur Lebensqualit\u00e4t geh\u00f6rt f\u00fcr die AfD auch ein harmonisches Landschaftsbild. Viele B\u00fcrger empfinden den ungebremsten Ausbau der Windenergie auf dem Lande als st\u00f6rend. Daneben haben Windkraftanlagen erhebliche negative Folgen f\u00fcr Flora -und Fauna. Weitere Anlagen sollten nur noch mit Zustimmung der Anlieger erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind Windkraftanlagen zuk\u00fcnftig auf See zu errichten. Die Genehmigung neuer Anlagen an Land darf nur noch in Ausnahmef\u00e4llen als Ersatz bestehender Anlagen erfolgen. Dabei ist zum Schutz der Anwohner die 10H-Abstandsregel zwingend einzuhalten; d.h. eine Windenergieanlage muss den 10-fachen Abstand der Nabenh\u00f6he zu Wohnh\u00e4usern aufweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Es kann niemandem zugemutet werden, dass st\u00e4ndig Windm\u00fchlenfl\u00fcgel durch seinen Vorgarten kreisen. Wir fordern daher einen Mindestabstand von vielen, vielen Kilometern. Aber zumindest bis zum n\u00e4chsten Dorf!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Abst\u00e4nde m\u00fcssen auf Basis von wissenschaftlichen Fakten ermittelt werden. Generell sollte die Bev\u00f6lkerung vor Ort \u00fcber die Aufstellung von Windkraftanlagen selbst entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU wird sich nicht in die internen Angelegenheiten der Industrie- und Handelskammer einmischen. Das ist Aufgabe der zahlenden Mitglieder und nicht der Politik. Die IHK ist und bleibt f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Ansprechpartner.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Industrie- und Handelskammern erf\u00fcllen als Selbstverwaltungseinrichtung der gewerblichen Wirtschaft wichtige gesetzliche Aufgaben, beispielsweise bei der Organisation der betrieblichen Ausbildung und im Sachverst\u00e4ndigenwesen. Als Vertreter der Gesamtinteressen der gewerblichen Wirtschaft wirken sie ausgleichend. Dadurch haben sie sich als Partner f\u00fcr Wirtschaft und Politik bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Industrie- und Handelskammern nehmen wichtige Aufgaben z.B. im Bereich der Ausbildung oder auch der Beratung wahr und m\u00fcssen deshalb von ihren Mitgliedern auch entsprechend finanziell ausgestattet werden. Wir pl\u00e4dieren aber f\u00fcr die Beitragsentlastung von kleineren und mittleren Unternehmen, die \u00fcber Einsparungen von nicht notwendigen Projekten finanziert werden k\u00f6nnten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr die Abschaffung der Zwangsmitgliedschaft in einer Industrie- und Handels-, Landwirtschafts- oder Handwerkskammer ein. Eine freiwillige Mitgliedschaft bleibt von diesem Ziel unber\u00fchrt. Rechtsanwalts-, Notar- und \u00c4rztekammern sind von diesem Ziel nicht erfasst.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW tritt nach skandinavischem Vorbild f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von Unternehmen ein, die dann auf diesem Wege ihre Interessen vertreten k\u00f6nnen. Zwangsmitgliedschaften von Unternehmen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Industrie- und Handelskammer singt landauf, landab das Lied von der freien Marktwirtschaft ohne sich selbst dem Wettbewerb zu stellen. Die j\u00fcngste Wahl zur Industrie- und Handelskammer in Hamburg hat gezeigt, dass bei vielen Unternehmen sehr gro\u00dfer Unmut \u00fcber die Zwangsmitgliedschaft und vor allem \u00fcber die Zahlung von Zwangsbeitr\u00e4gen f\u00fcr die Industrie- und Handelskammer herrscht. DIE LINKE setzt auf Freiwilligkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es muss einen Zusammenschluss der Unternehmen geben, in dem z.B. die Berufsausbildung junger Leute einheitlich geregelt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Gerade f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige ohne Angestellte und f\u00fcr kleine Unternehmen ist der Kostenfaktor der IHK-Mitgliedschaft h\u00e4ufig gr\u00f6\u00dfer als der Nutzen. Die IHK sollen mit Leistung und Qualit\u00e4t ihre Mitglieder gewinnen und nicht durch Zwang zugeteilt bekommen. Schleswig-Holstein k\u00f6nnte hier bundesweiter Vorreiter werden und gemeinsam mit allen betroffenen Akteuren ein zeitgem\u00e4\u00dfes und modernes Kammersystem ohne Zwang ins Leben rufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Zwangsmitgliedschaften in der Berufsgenossenschaft, den Handwerks- sowie Industrie- und Handelskammern sieht die AfD als freiheitliche Partei kritisch und strebt Freiwilligkeit an, wo immer sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Interessenvertretung der Unternehmen erfolgt bereits durch die Arbeitgeberverb\u00e4nde. Die bisher wahrgenommenen staatlichen Aufsichtsaufgaben sind besser beim Land aufgehoben. Dadurch wird auch ein Interessenkonflikt zwischen Eigeninteresse und Allgemeinwohl verhindert.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ja jetzt modern, sowas zu fordern, aber mal ganz ehrlich...echt jetzt??? Handelskammern sind doch wichtig - und alles was wichtig ist, kostet in der Regel nun mal Geld!", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Keine Zwangsmitgliedschaften.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden unsere Landwirte unterst\u00fctzen und das Vertrauen in ihre Arbeit st\u00e4rken. Eingriffe des Staates werden wir beschr\u00e4nken und beim Natur- und Umweltschutz auf Vertrauen, Zusammenarbeit und Anreize setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Knicks sind ein wichtiger Bestandteil unserer Kulturlandschaft und haben eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Arten- und Biotopschutz. Um die Knicklandschaft zu erhalten, ist die fachgerechte Pflege unerl\u00e4sslich. Mit der Novellierung des Landesnaturschutzgesetzes haben wir deshalb den Knickschutz verbessert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Knicks sind ein wichtiger Lebensraum f\u00fcr bis zu 9.000 Tier- und Pflanzenarten, darunter viele gesch\u00fctzte Pflanzen und Tiere. Zudem dienen Knicks dem Schutz der \u00c4cker, des Klimas und der B\u00f6den und sie pr\u00e4gen das Landschaftsbild in Schleswig-Holstein. F\u00fcr die Bewirtschaftung der Felder sind sie jedoch oft hinderlich und w\u00fcrden ohne Schutz abgeholzt werden. Es braucht auch rechtliche Bestimmungen, um einen Schutz der Knicks zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat sich gegen \u00fcberzogene Auflagen wie den Knickerlass und das Dauergr\u00fcnlanderhaltungsgesetz eingesetzt. Wir setzen auf Freiwilligkeit statt auf Verordnungen. Eigentum ist zu respektieren und darf nicht wie Allgemeingut behandelt werden. Eigentums- und produktionsfeindliche Nutzungsbeschr\u00e4nkungen wie die Knick- und die Gew\u00e4sserrandstreifenb\u00fcrokratie wollen wir entsch\u00e4rfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzliche Vorgaben zur Knickpflege stellen sicher, dass der Knickbestand grunds\u00e4tzlich nicht verringert wird und die Funktionen der Knicks durch eine fachgerechte Knickpflege erhalten bleiben. Knicks sind Lebensraum f\u00fcr viele Tierarten und ein identit\u00e4tsstiftendes Merkmal der Schleswig-Holsteinischen Kulturlandschaft. Sie haben nicht nur einen hohen \u00f6kologischen Wert, sie sind auch Ausdruck einer historisch gewachsenen Kulturlandschaft. Mit einer L\u00e4nge von 68.000 Kilometern stellen die Knicks einen einzigartigen Biotopverbund dar, der wesentlich zum Erhalt der Artenvielfalt beitr\u00e4gt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Knicks in Schleswig-Holstein haben eine Jahrhunderte lange einzigartige Tradition. Sie sind insbesondere im H\u00fcgelland und auf der Geest ein pr\u00e4gendes Element unserer Kulturlandschaft und haben eine wichtige Funktion f\u00fcr Flora, Fauna und Artenschutz. Sie sind Landschafts- und Strukturelemente mit einer wichtigen Funktion f\u00fcr die Biotopvernetzung. Die Erfahrung zeigt: dort wo der Knick einmal weg ist, kommt er nicht wieder.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "'Only after the last tree has been cut down / Only after the last river has been poisoned / Only after the last fish has been caught / Then will you find that money cannot be eaten.' (Wei\u00dfsagung der Cree). Es gibt den Knick-Erlass auf Grund der Tatsache, dass in der Vergangenheit einige wenige Landwirtinnen und Landwirte nicht umweltgerecht mit den Knicks umgegangen sind. Als wichtiger Teil des \u00d6kosystems sind Knicks unbedingt zu sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die landestypische 'Knick-Landschaft' Schleswig-Holsteins soll erhalten bleiben. Zur Erhaltung und Pflege muss ein guter Kompromiss zwischen dem Umweltministerium und den Landwirten gefunden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr den Erhalt einer fl\u00e4chendeckenden und b\u00e4uerlich strukturierten Landwirtschaft und die St\u00e4rkung der Familienbetriebe. Immer st\u00e4rkere Regulierungen bringen gerade die kleineren landwirtschaftlichen Betriebe in Schwierigkeiten. In Sachen Knick-Pflege haben die Landwirte in Schleswig-Holstein enorme Kompetenz aufgebaut, sodass man ihnen die Entscheidung, wie sie die Wallhecken am Feldrand beschneiden, guten Gewissens \u00fcbertragen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Bevormundung der Landwirte durch den Gesetzgeber ist nicht hinnehmbar. Es werden Vorschriften gemacht, die an der Realit\u00e4t vorbei gehen. Nicht nur, dass der Landwirt eine Winkelberechnung t\u00e4tigen muss, wie er zu schneiden hat, auch ein Randstreifen ist frei zu lassen. Dieser Streifen betr\u00e4gt 50 cm vom Knick, w\u00e4chst mit der Zeit aber auf gut einen Meter an. Diesen Streifen darf der Landwirt nicht beackern; dieses kommt einer Enteignung gleich und ist daher abzuschaffen", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Landwirte haben ein Eigeninteresse am sinnvollen Erhalt von Knicks als Windschutz f\u00fcr Getreide und Vieh. Staat soll nur Grenzen setzen, um Extremverhalten zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Knicks m\u00fcssen weiterhin streng nach Hasen- und Froschverordnung getrimmt werden, um den Arterhalt zu sichern!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Knickerlass b\u00fcrokratisiert Dinge, die \u00f6kologisch bewusste Landwirte von selbst beherzigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung von G9 an allen Gymnasien geben wir unseren Kindern wieder mehr Zeit f\u00fcr Bildung, gesellschaftliches Engagement und pers\u00f6nliche Entwicklung. Dar\u00fcber hinaus schaffen wir wieder eine echte Durchl\u00e4ssigkeit zwischen Gymnasien und Gemeinschaftsschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Schleswig-Holstein gibt es fl\u00e4chendeckend die Wahlfreiheit zwischen G8 und G9, weil Gymnasien und Gemeinschaftsschulen \u00fcberall gut erreichbar sind. Diese Struktur wurde in einem ausf\u00fchrlichen Bildungsdialog mit breiter Akzeptanz entwickelt. Diesem gemeinsam vereinbarten Schulfrieden f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Wir wollen kein Chaos durch erneute Struktur\u00e4nderungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Von 2012 bis 2014 gab es einen Bildungsdialog in Schleswig-Holstein. Nach viel Hin und Her wurde beschlossen: Wir haben G9 an Gemeinschaftsschulen und beruflichen Schulen sowie an 15 Gymnasien, die sich daf\u00fcr entschieden haben. An 85 Gymnasien gibt es G8. Das sollte so bleiben. Das ewige Gefummel an Schulstrukturen bringt uns nicht weiter. Mehr Wahlfreiheit in der Oberstufe, bessere Lernbedingungen und entspanntere Lernumgebung darauf setzen wir.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich daf\u00fcr aus, dass die Gymnasien zuk\u00fcnftig wieder selbst dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen sollen, ob das Abitur nach acht oder neun Jahren abgelegt werden soll. Auch beide Wege an einer Schule (GY) wollen wir wieder erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Schulstrukturreformen aus ideologischen Gr\u00fcnden ab. Unsere Schulpolitik wird sich darauf konzentrieren, wie Sch\u00fcler besser auf ihr Leben vorbereiten werden k\u00f6nnen. Die wichtige Frage ist f\u00fcr uns, was unsere Kinder wie lernen sollen und nicht die Schulorganisation bzw. Art der Differenzierung beim Lernen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen heute selbst entscheiden, ob sie G9 an der Gemeinschaftsschule oder G8 am Gymnasium bevorzugen - bei gleichwertigem Abschluss. Diese Regelung hat sich bew\u00e4hrt. Die Gymnasien haben sich gut auf G8 eingespielt, und auch die Oberstufen an den Gemeinschaftsschulen sind ein Erfolg. Wir brauchen keine neuen Strukturdebatten, sondern endlich Schulfrieden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Viele Bundesl\u00e4nder gehen wieder auf G9 zur\u00fcck. Durch die Verk\u00fcrzung der Schulzeit bleibt wenig Luft f\u00fcr au\u00dferschulische Aktivit\u00e4ten, die f\u00fcr die Entwicklung der Jugendlichen wichtig sind. Keine Zeit f\u00fcr Sport, Freizeit, Ehrenamt, zus\u00e4tzlicher Druck in den Schulen. Das alles f\u00fchrt bei vielen zur \u00dcberforderung, psychischen Stress und auch zu schlechteren Lernerfolgen. P\u00e4dagogisch spricht nichts f\u00fcr G8. Letztlich ist G8 eine riesige Sparma\u00dfnahme zu Gunsten des Haushalts und zu Lasten der Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Viele Sch\u00fcler (Eltern und Lehrer) beklagen die starke Belastung. Die zus\u00e4tzliche Stoffmenge soll in Nachmittagsstunden, in denen die Sch\u00fcler ohnehin weniger konzentriert sind und z.B. Zeit f\u00fcr Sport und Hobbies haben sollten, bew\u00e4ltigt werden. Darunter leidet auch die Entwicklung der Pers\u00f6nlichkeit unserer Jugendlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen 'Mehr Zeit zum Lernen', deswegen werden wir die vollst\u00e4ndige R\u00fcckkehr zu G9 durchsetzen. Auch ein Gymnasialsch\u00fcler braucht nicht nur gen\u00fcgend Zeit, das Gelernte zu verinnerlichen und zu vertiefen, sondern auch Zeit, um pers\u00f6nlich zu reifen und sich zu entwickeln. Durch das blo\u00dfe Verordnen per Gesetzt, wie bei G8, wird sich ein junger Mensch in seiner Pers\u00f6nlichkeit keinesfalls schneller entwickeln, oder besser lernen k\u00f6nnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wie die bundesweit einheitlich festgelegten Bildungsziele am besten erreicht werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Schulen vor Ort mit Blick auf die vorherrschenden Gegebenheiten entscheiden. Die AfD strebt keine generelle Wiedereinf\u00fchrung von G9 an. Die Eigenverantwortung der Schulen muss gef\u00f6rdert werden. Als Beispiel ist die Wahlfreiheit der Schulen zu nennen, ob diese das Abitur nach dem Modell G8 oder G9 anbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Entschlackung des Stoffes und sinnvolle Anpassung der Lehrpl\u00e4ne ist bis heute noch nicht erfolgt. F\u00fcr Hochbegabte, die den Lehrstoff schneller erfassen, sollten besondere Schulen oder Internate eingerichtet werden. Eine generelle K\u00fcrzung der Schulzeit bis zum Abitur sollte erst wieder nach sachgem\u00e4\u00dfer Aufbereitung des Lehrstoffes und Vorbereitung der Gymnasien erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wir w\u00fcrden sogar eher zu G10 oder mehr tendieren, denn wozu die armen Kinder schon so fr\u00fch aus der Schule jagen? Damit sie ein Jahr fr\u00fcher bei der ArGe auftauchen? Au\u00dferdem ist die Kindheit die sch\u00f6nste Zeit und die sollte man so lange wie m\u00f6glich genie\u00dfen k\u00f6nnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "G8 war ein Flop mit Ansage. Es wurde in Schleswig-Holstein eingef\u00fchrt, als andere Bundesl\u00e4nder es schon wieder abgeschafft haben. Eine glatte 6 f\u00fcr die Landesregierung. Der Lehrplan hat gelitten. Die Bildung ist zu kurz gekommen. F\u00fcr den p\u00e4dagogischen Auftrag ist keine Zeit mehr. So d\u00fcrfen wir unser Zukunft nicht verspielen. Der Leistungsdruck f\u00fcr Lehrer und Sch\u00fcler ist derart enorm, dass nur die R\u00fcckkehr zu G9 Abhilfe schafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit einem Tilgungsplan wird die CDU daf\u00fcr sorgen, dass die Schulden des Landes in der gleichen Zeitspanne zur\u00fcckbezahlt werden, in der sie aufgenommen wurden. Neben den offen ausgewiesenen Schulden am Kreditmarkt besteht dar\u00fcber hinaus eine verstecke Verschuldung durch den aufgelaufenen Sanierungsstau bei Infrastruktur, Krankenh\u00e4usern und Hochschulen. Den Abbau dieses Sanierungsstaus durch h\u00f6here Investitionen verstehen wir ebenfalls als Teil des Schuldenabbaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Durch den Abbau von Schulden wird die Zinsbelastung des Landes gesenkt. Das schafft finanzielle Spielr\u00e4ume in der Zukunft. Deshalb haben wir die Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse der vergangenen Jahre mehrheitlich f\u00fcr den Schuldenabbau verwendet. Gleichzeitig wurden vor allem in Bildung und die notwendige Sanierung der Infrastruktur investiert. Auch in Zukunft werden wir \u00dcbersch\u00fcsse sowohl f\u00fcr den Schuldenabbau als auch f\u00fcr Investitionen einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten f\u00fcnf Jahren konnte der Haushalt saniert werden. Nun m\u00fcssen die Altschulden abgebaut werden. Das gilt auch f\u00fcr die Betonschulden. Eine 50:50-Aufteilung der Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse f\u00fcr den Schuldenabbau und die Sanierung der Infrastruktur, beispielsweise Hochschulen, Krankenh\u00e4user oder Stra\u00dfen, ist unsere Leitlinie.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der dritth\u00f6chsten Pro-Kopf-Verschuldung unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern bleibt der Schuldenabbau ein wichtiges Ziel f\u00fcr das Land. Dieser Anteil soll 25% der \u00dcbersch\u00fcsse betragen, bis die Pro-Kopf-Verschuldung auf den Durchschnittswert der Fl\u00e4chenl\u00e4nder gesenkt wurde. Wir werden eine sinnvolle Mischung aus Schuldentilgung und Investitionen in Bildung und die Infrastruktur des Landes vornehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Schleswig-Holstein zum Vorreiter in Deutschland f\u00fcr eine nachhaltige Staatsfinanzierung machen, indem wir die Schuldenbremse durch einen Schuldenstopp erg\u00e4nzen: Wir wollen in der Landesverfassung festschreiben, dass Schleswig-Holstein seine Schulden bis 2050 schrittweise zur\u00fcckzahlen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Schuldenabbau ist wichtig, aber wir m\u00fcssen jetzt Investitionen in die Zukunft des Landes t\u00e4tigen. Der SSW hat f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre Kernforderungen - insbesondere im sozialen Bereich - mit einem Gesamtvolumen von ca. 272 Millionen Euro. Die Gesamtkosten des SSW-Wahlprogrammes belaufen sich auf rund 300 Millionen Euro. Alle hier\u00fcber hinausgehenden Mittel werden wir f\u00fcr den Schuldenabbau verwenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht in die Zukunft investiert, hat keine Zukunft. Wir brauchen kostenfreie Bildung von der Krippe bis zur Uni, wir brauchen billigen oder kostenlosen \u00d6PNV auch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden, \u00f6ffentlichen Wohnungsbau und vieles mehr. Das kostet Geld, sichert aber die Zukunft des Landes. Deshalb ist DIE LINKE f\u00fcr eine h\u00f6here aber gerechte Erbschaftsteuer und die Erhebung der Verm\u00f6gensteuer. Das schafft Spielraum f\u00fcr die Zukunft. Beides sind Landessteuern, die vom Bund erhoben werden. Druck machen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulden belasten zuk\u00fcnftige Generationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten 10 Jahren wurden die kommunale Ebene, Polizei, Justiz, Infrastruktur und Bildung in Schleswig-Holstein auf Verschlei\u00df gefahren. Das Land muss seine Kernaufgaben wieder anst\u00e4ndig finanzieren. Die Menschen in Schleswig-Holstein zahlen genug Steuern, um einen funktionierenden Staat erwarten zu k\u00f6nnen. Bevor der Schuldenabbau weiter betrieben werden kann, muss die Handlungsf\u00e4higkeit des Landes in den genannten Bereichen wiederhergestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "'Spare in der Zeit, dann hast du in der Not'. Unsere Altvorderen hatten bereits kluge Handlungsmaxime, die auch heute noch ihre Berechtigung haben. Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse sollen mit Augenma\u00df zum Schuldenabbau verwendet werden, unter der Ma\u00dfgabe notwendige Investitionen nicht zu vernachl\u00e4ssigen. Wir d\u00fcrfen aber nicht die Zukunft unserer Kinder verfr\u00fchst\u00fccken indem wir heute unbegrenzt auf Kredit leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bei dem gegenw\u00e4rtigen Schuldenberg sind Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse komplett zur Schuldentilgung zu verwenden, wenn nicht unabweisbare Pflichtaufgaben des Bundes und der EU zu Ausgabenerh\u00f6hungen f\u00fchren. Die bisherige Politik zu Lasten k\u00fcnftiger Generationen kann nur verhindert werden, wenn das Land sogar per Landesverfassung verpflichtet wird, einen bestimmten Anteil seiner Ausgaben zur Schuldentilgung zu verwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Und sobald wir unsere Schulden los sind, bauen wir endlich Achter- statt Stra\u00dfenbahnen, mit denen wir alle viel fr\u00f6hlicher zur Arbeit fahren!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Erst muss der Investitionsstau in Schleswig-Holstein behoben werden. Zukunftsma\u00dfnahmen m\u00fcssen angepackt und umgesetzt werden. Hier einige Beispiele: Rader Hochbr\u00fccke - Reparieren statt blitzen. Bahnstrecken - Elektrifizierung statt Dieselsmog. Westk\u00fcstenautobahn - Ausbau A23 bis Nieb\u00fcll. Krankenh\u00e4user - F\u00f6rderung des regionalen Erhaltes statt Zentralisierungswahn. Schulen - Geld f\u00fcr Bildung ist eine echte Investition in die Zukunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Anonymisierte Bewerbungsverfahren sind nicht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Stellenbesetzungsverfahren geeignet. Ob eine solche Eignung vorliegt, ist im Einzelfall zu pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Wahlperiode hat der Landtag auf Antrag der Regierungskoalition beschlossen, f\u00fcr eine moderne, vielf\u00e4ltige Verwaltung in Schleswig-Holstein allen Menschen in Schleswig-Holstein die gleichen Chancen auf Zugang zum \u00f6ffentlichen Dienst zu erm\u00f6glichen. Ein Teil der neuen Regelungen sieht vor, dass die Landesverwaltung auf Bewerbungsfotos verzichtet. Ob ausschlie\u00dflich anonyme Bewerbungsverfahren angewendet werden k\u00f6nnen, wird derzeit gepr\u00fcft.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Anonymisierte Ausschreibungen sind sinnvoll und sollten mehr eingesetzt werden. Wir sehen sie jedoch als Erg\u00e4nzung.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dazu haben wir bisher keine Position formuliert. Wir sprechen uns gegen Form der Diskriminierung aus und gehen auch davon aus, dass im \u00f6ffentlichen Dienst diskriminierungsfrei eingestellt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen anonymisierte Bewerbungsverfahren in der Verwaltung, um m\u00f6glicher Diskriminierung aufgrund von Geschlecht, Herkunft, Nationalit\u00e4t, Aussehen, Alter oder weiterer nicht-einstellungsrelevanter Merkmale vorzubeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu \u00f6ffentlichen Stellen darf nur von der Eignung uns der Bef\u00e4higung abh\u00e4ngen. Deshalb machen Bewerbungsverfahren, die dieses sicherstellen Sinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Alle Untersuchungen belegen, dass durch anonymisierte Bewerbungsverfahren mehr Gerechtigkeit hergestellt wird. Diskriminierungen von gesellschaftlichen Gruppen, die von den Personalverantwortlichen gar nicht bewusst begangen werden, k\u00f6nnen so ausgeschlossen werden. Wichtig ist, dass der jahrzehntelange Kahlschlag im \u00f6ffentlichen Dienst beendet wird. Wir brauchen eine handlungsf\u00e4hige Verwaltung in den Kommunen und im Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Pers\u00f6nlichkeit des Bewerbers ist ein wichtiges Kriterium.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein anonymisiertes Bewerbungsverfahren im \u00f6ffentlichen Dienst halten wir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Der \u00f6ffentliche Dienst kann nicht isoliert vom Rest des Arbeitsmarktes betrachtet werden und muss sich bei der Ausgestaltung von Bewerbungsverfahren auch an der g\u00e4ngigen Praxis in der Wirtschaft orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Mensch ist keine anonyme Ansammlung von Daten und Fakten. Er ist ein h\u00f6chst individuelles Wesen mit unterschiedlichsten Eigenschaften, die man nicht normiert auf Papier festhalten kann. Die Individualit\u00e4t macht uns Menschen aus. F\u00fcr jeden Personaler ist es deshalb nicht unwichtig, wie alt, wessen Geschlechts und welcher Herkunft ein Bewerber ist. Sp\u00e4testens, wenn man sich gegen\u00fcber sitzt, f\u00e4llt eine Entscheidung, die nichts mit den zuvor anonymisierten Daten zu tun haben mu\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte das Leistungsprinzip gelten und jeder unabh\u00e4ngig von Geschlecht, Hautfarbe oder Religionszugeh\u00f6rigkeit die gleiche Chance haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Es kostet ein Haufen Geld, aber wenn es denn hilft...", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies f\u00f6rdert die Entscheidung nach Qualifikation und nicht nach Geschlecht, Alter, Ethnie, Familienstand, Religionszugeh\u00f6rigkeit oder sexueller Orientierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU wird an der bestehenden B\u00e4derregelung festhalten, aufgrund der Einigung zwischen den Betroffenen gibt es hier aktuell keinen Handlungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuellen Regeln sind ausreichend. Der freie Sonntag ist wichtig f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Ausnahmen m\u00fcssen gemeinsam vereinbart werden. F\u00fcr die touristisch gepr\u00e4gten Regionen ist das im Interessenaustausch zwischen Kirchen, Kammern, Gewerkschaften und Verb\u00e4nden gelungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer Auffassung ist der freie Sonntag eine zivilgesellschaftliche, kulturelle und soziale Errungenschaft, die es zu achten gilt. Er bietet die M\u00f6glichkeit einen Tag in der Woche Pause zu machen, abzuschalten vom t\u00e4glichen Allerlei. \u00d6ffnungen am Sonntag sollen die Ausnahme bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Sonntags\u00f6ffnungszeiten flexibler als bisher gestalten, um den Tourismus zu f\u00f6rdern, die Freizeitgestaltung der Verbraucher zu verbessern und die Innenst\u00e4dte zu beleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Wiederherstellung der B\u00e4derregelung in der bis 2013 geltenden Fassung, die weiter reichende \u00d6ffnungszeiten an Sonn- und Feiertagen in den touristisch gepr\u00e4gten Orten Schleswig-Holsteins erlaubte. Jenseits dieser Regelung schlie\u00dfen wir uns aus familienpolitischen und gesundheitlichen Gr\u00fcnden dem Grundsatz an, dass der Sonntag nur in Ausnahmef\u00e4llen zu einem Arbeitstag werden soll. Eine entsprechende Verg\u00fctung mit Sonntagszuschlag setzen wir dabei voraus.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach Art. 140 GG ist der Sonntag als Tag der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung gesetzlich gesch\u00fctzt. Die Sonntags\u00f6ffnungsregelung ist mit Gewerkschaften und Kirchen vereinbart und sollte nicht ge\u00e4ndert werden. Ansonsten k\u00f6nnten Klagen drohen, die dazu f\u00fchren, dass am Sonntag gar nicht mehr ge\u00f6ffnet werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten Jahren ist das Leben immer st\u00e4rker dereguliert worden. Arbeitszeiten wurden ausgedehnt, auch Samstag und Sonntag sind f\u00fcr viele inzwischen normale Arbeitstage. Dies geht einher mit langen Laden\u00f6ffnungszeiten. Dabei wird es immer schwieriger, Zeit zu finden, um sich mit Freunden zu treffen, eben weil alle zu unterschiedlichen Zeiten arbeiten. Ein freier Sonntag f\u00fcr m\u00f6glichst viele gibt Zeit, sich zu treffen, gemeinsame Unternehmungen zu planen, gemeinsam zu leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitnehmer sollten am Sonntag Zeit f\u00fcr die Familie haben. Durch die langen \u00d6ffnungszeiten gibt es in der Woche genug Einkaufszeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Als Bekenntnis zur sozialen Marktwirtschaft setzen wir auf den Wettbewerb, auf die Tarifautonomie und das Leistungsprinzip. Der Schutz des Eigentums und die unternehmerische Entscheidungsfreiheit genie\u00dfen f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert. Deshalb sollte jeder Unternehmer selber entscheiden d\u00fcrfen, ob er am Sonntag l\u00e4nger \u00f6ffnen m\u00f6chten, oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In der sozialen Marktwirtschaft werden die Konditionen durch das freie Spiel der Kr\u00e4fte (im gesetzlichen Rahmen) am Markt ausgehandelt. Verbraucher und Konsumenten - der m\u00fcndige B\u00fcrger - entscheiden, ob das Angebot angenommen wird. Auf die Interessen der Kleinladenbesitzer ist R\u00fccksicht zu nehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen sollte die Gelegenheit gegeben werden, den regionalen Besonderheiten des Standorts Rechnung zu tragen. Auch eine Form der Wettbewerbsverbesserung gegen\u00fcber dem Online-Handel.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir schon von Touristen \u00fcberrannt werden, m\u00fcssen wir auch versuchen, jeden m\u00f6glichen Euro aus ihnen herauszukitzeln. Und da viele von ihnen am Sonntag hier auftauchen, bieten wir mit sonntags ge\u00f6ffneten Gesch\u00e4ften ihnen eine bequeme M\u00f6glichkeit, gleich mit dem Geldausgeben zu beginnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gesch\u00e4fte d\u00fcrfen die \u00d6ffnungszeiten flexibel gestalten. Jedoch muss es f\u00fcr Familien und Partnerschaften ein garantiertes Recht auf einen gemeinsamen freien Tag pro Woche geben. Wir wollen Kinder und Familien. Dann m\u00fcssen wir auch Zeit f\u00fcr die Familie und Familienleben erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zur Freiheit von Lehre und Forschung. Wissenschaftler und Studenten sollen selbst entscheiden, in welchen Bereichen geforscht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Technische Innovationen k\u00f6nnen meist zivil und milit\u00e4risch verwendet werden. Eine strikte Trennung ist deshalb schwer. Grunds\u00e4tzlich sind unsere Hochschulen dem Gedanken der Friedensf\u00f6rderung verpflichtet. Eine Grenze f\u00fcr die Forschung ist da, wo Ergebnisse ausschlie\u00dflich zur Bedrohung menschlichen Lebens eingesetzt werden. Um das zu kontrollieren haben wir die Einrichtung von Ethik-Kommissionen vorgeschrieben.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Forschungsverbote. Die Grenzen von Forschung m\u00fcssen an den Hochschulen immer neu ausgelotet werden. Reine Milit\u00e4rforschung sollte es an schleswig-holsteinischen Hochschulen aber nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesverteidigung ist und bleibt eine wichtige staatliche Aufgabe. Dazu bekennt sich die FDP. Zudem ist die Freiheit der Forschung im Grundgesetz vorgesehen und eine sinnvolle Abgrenzung zwischen 'ziviler' und 'milit\u00e4rischer' Forschung w\u00e4re ohnehin kaum m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot w\u00e4re mit der im Grundgesetz verankerten Wissenschaftsfreiheit nicht vereinbar. Aber: Die Beteiligung von Wissenschaft und Forschung sowie \u00f6ffentlichen Einrichtungen wie Hochschulen f\u00fcr die milit\u00e4rische Nutzung bzw. Zielsetzung muss offengelegt werden. Hier muss klar benannt werden, welche Partner beteiligt sind und was das genaue Ziel des Projektes ist. Die Finanzierung und die Stellenpl\u00e4ne m\u00fcssen vollst\u00e4ndig offengelegt werden, damit Abh\u00e4ngigkeiten erkennbar sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den SSW muss eine Demokratie wehrhaft sein. Diesem Grundsatz muss die Forschung auch entsprechen. Deshalb ist eine Nutzung von Forschungsergebnissen f\u00fcr die Bundeswehr auch ohne weiteres zul\u00e4ssig. Die Weitergabe dieser milit\u00e4risch nutzbaren Forschungsergebnisse oder der Verkauf von Produkten, die mithilfe dieser Forschung hergestellt worden sind, muss aber an strenge Kriterien gebunden sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine Zivilklausel an den Hochschulen. Wir Menschen sind auf der Welt, um uns gegenseitig zu helfen und nicht, um uns gegenseitig zu t\u00f6ten. DIE LINKE ist dabei nicht blau\u00e4ugig und wei\u00df um die Konflikte auf der Welt. Wir wollen, dass Deutschland mit seiner kriegerischen Vergangenheit zum 1. Kriegsdienstverweigerer unter den Staaten wird. \u00d6konomische Ursachen f\u00fcr Konflikte m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Wir brauchen gerechte Weltwirtschaftsbeziehungen, Solidarit\u00e4t und Toleranz, weltweit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wie in anderen Bereichen kann unser Land nur mit einem technologisch hohen Standard konkurrenzf\u00e4hig bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist Teil der deutschen Gesellschaft. Die milit\u00e4rische Forschung an staatlichen Hochschulen zu unterbinden halten wir daher f\u00fcr falsch. Milit\u00e4rische Forschung muss auch nicht zwangsl\u00e4ufig etwas Negatives sein, so kann Forschungsfortschritt im Bereich der Milit\u00e4rtechnik zum Beispiel zur Reduktion von zivilen Opfern in kriegerischen Auseinandersetzungen f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ist der Konstrukteur schwerer Zugmaschinen f\u00fcr die Landwirtschaft ein Kriegstreiber, weil diese Maschinen auch f\u00fcr Panzertransporter verwendet werden k\u00f6nnen? Nicht mehr wegzudenkende Gebrauchsg\u00fcter des allt\u00e4glichen Lebens stammen aus der Hochschulforschung f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke, siehe Internet, GPS und W\u00e4rmebildkameras. Zudem ben\u00f6tigen unsere Soldaten den besten (weil erforschten) Schutz f\u00fcr ihre lebensgef\u00e4hrlichen Eins\u00e4tze. Sie verteidigen unsere Freiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Unterscheidung zwischen Forschung mit milit\u00e4rischem Nutzen und privatem Nutzen ist willk\u00fcrlich und in reiner Form gar nicht m\u00f6glich, was im Bereich der Elektronik sofort erkennbar ist. Im \u00dcbrigen werden in Schleswig-Holstein auch staatlich gef\u00f6rdert z.B. U-Boote, Panzer und Zielsystem hergestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Da dies kaum differenzierbar ist, kann diese Frage nicht eindeutig beantwortet werden. Im Zweifel ist alles auch milit\u00e4risch nutzbar. Schon der Faustkeil hatte eine zivile und milit\u00e4rische Nutzung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir erteilen \u00fcberzogenen Genderanforderungen eine Absage und werden diese beenden. Wir werden keine finanziellen Mittel f\u00fcr die Anpassung und Verwendung von Gendersprache bereitstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sprache formt Denken. Deshalb ist eine geschlechtergerechte Sprache f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Ma\u00dfnahme betrachten wir im Hinblick auf Gleichberechtigung und Geschlechtergerechtigkeit als eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben hierzu bisher keine konkrete Position formuliert, weil wir dieses Problem bisher nicht als solches identifiziert hatten. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, z.B. die Formulierung 'Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler' zu verwenden, aber nicht dar\u00fcber hinaus zu gehen, weil die Ver\u00f6ffentlichungen des Landes ja auch noch gut lesbar sein sollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die st\u00e4ndige sprachliche Unterscheidung nach Geschlechtern zementiert die Relevanz von Geschlecht als soziale Kategorisierung weiter, obwohl Ziel des Gleichstellungsgedankens das Gegenteil ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen Texte f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger lesbar bleiben. Deshalb h\u00e4lt der SSW nichts von ideologisch gepr\u00e4gten Schreibweisen. In den Texten m\u00fcssen beide Geschlechterformen gleichberechtigt nebeneinander gebraucht werden. Viel wichtiger erscheint uns, dass man \u00f6fter auch bei Ver\u00f6ffentlichungen zus\u00e4tzlich die 'leichte Sprache' benutzt, also eine erleichterte Schreibweise, die es Menschen mit Schreib-/Leseschw\u00e4che und Menschen mit Handicap erm\u00f6glicht, Texte lesen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Sprache ist Ausdruck dessen, wie die Realit\u00e4t wahrgenommen wird. Die indianische Bev\u00f6lkerung in brasilianischen Urw\u00e4ldern kennt unz\u00e4hlige W\u00f6rter f\u00fcr verschiedene Gr\u00fcnt\u00f6ne, eben weil es f\u00fcr sie wichtig ist, diese zu unterscheiden. Genauso wichtig ist es f\u00fcr uns, geschlechtergerecht zu formulieren. Trotz aller Fortschritte bei der Gleichstellung ist eine m\u00e4nnerdominierte Sprache noch Relikt einer Zeit, als geglaubt wurde, dass die Frau aus der Rippe des Mannes entstanden ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen und Standards sind hier ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nichts \u00e4ndert sich so h\u00e4ufig, wie die herrschende Meinung dazu, wie genau geschlechtergerechte Sprache ausgestaltet sein muss. F\u00fcr uns ist es wichtiger, die Gleichstellung der Geschlechter im echten Leben zu erreichen, als auf den Briefb\u00f6gen der Landesbeh\u00f6rden. Was die Ver\u00f6ffentlichungen des Landes betrifft, so ist es auch viel wichtiger, dass diese verst\u00e4ndlicher werden, als dass sie der gerade aktuellen Vorstellung von geschlechtergerechter Sprache entsprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "'Gendern' hat nichts mit Gerechtigkeit zu tun, sondern mit Politischer Korrektheit. Die AfD wehrt sich gegen die Verunstaltung unserer deutschen Sprache, durch Binnen I, Sternchen und Formen, die der deutschen Rechtschreibung oder der Grammatik zuwiderlaufen. Die AfD lehnt die ideologisch motivierte Geschlechteraufhebung und die beh\u00f6rdlich verordneten geschlechterneutralen Worterfindungen als massiven Eingriff in die nat\u00fcrlich gewachsene Kultur und Tradition unserer Sprache ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Lesbarkeit und Verst\u00e4ndlichkeit des Textes muss - insbesondere bei langen Texten - gew\u00e4hrleistet bleiben. Vorhandene geschlechterneutrale Begriffe sollten verwendet werden, ohne dass krampfhaft neue Wortsch\u00f6pfungen erfunden und f\u00fcr viele Geld durchgesetzt werden. Die Genderdiskussion geht an der Lebenswirklichkeit der Menschen vorbei.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Sowas lesen jetzt schon kaum Leute, wenn das dann auch noch in diesem Genderdialekt geschrieben ist, k\u00f6nnte man das komplett sein lassen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bl\u00f6dsinn! Das ganze Gendern bringt \u00fcberhaupt nichts. Respekt und Toleranz kommt nicht durch erzwungene sprachliche Qu\u00e4lerei. So etwas hat eher einen gegenteiligen Effekt. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei vermeintlich 'politisch korrekter' Anpassung von Kinderliedern, M\u00e4rchen und Lebensmittelbezeichnungen. Eine wahre Begebenheit zum Gendern: Ein junger Mann geht abends in die Kneipe einen heben. Dort sagt er \u00fcber sich selbst: 'Ich bin Student. Als Studierenden w\u00fcrde ich mich gerade nicht bezeichnen.'", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden den Polizisten, die beim Einsatz f\u00fcr unsere Sicherheit t\u00e4glich Leben und Gesundheit riskieren, den R\u00fccken st\u00e4rken. Die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizisten werden wir abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Seit 2012 tragen Polizeibeamtinnen und -beamte in Schleswig-Holstein bei geschlossenen Eins\u00e4tzen eine anonymisierte Nummernkennzeichnung. Dieses hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben die anonymisierte Kennzeichnungspflicht durch Nummern eingef\u00fchrt und wollen sie beibehalten. F\u00fcr uns ist es eine Frage von Transparenz und B\u00fcrger*innenfreundlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen dies skeptisch und sprechen uns f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung des Nutzens dieser Ma\u00dfnahme aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten sollen bei geplanten Veranstaltungen eindeutig identifiziert werden k\u00f6nnen. F\u00fcr den Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Gewaltanwendung oder anderer gesetzeswidriger Handlungen durch Polizisten muss sichergestellt werden, dass deren sp\u00e4tere Identifikation m\u00f6glich ist. Dabei sind die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Polizisten zu wahren. Wir wollen die bisher nur durch Erlass geregelte Kennzeichnungspflicht gesetzlich verankern und auf Einheiten aus anderen L\u00e4ndern ausdehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Kennzeichnung von Polizistinnen und Polizisten bei geschlossenen Eins\u00e4tzen hat sich bew\u00e4hrt. Die Kennzeichnung erfolgt in Ziffernform, also unmittelbar anonymisiert. Die Einsatzkr\u00e4fte werden somit keinem zus\u00e4tzlichen Sicherheitsrisiko ausgesetzt. Bei eventuellen Ermittlungen, beispielsweise wegen Gewalt gegen Polizeibedienstete oder auch wegen Polizeigewalt bei unklarer Gemengelage, k\u00f6nnen sie jedoch einen entscheidenden Beitrag zur Aufkl\u00e4rung leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizist*innen erh\u00f6ht die Transparenz polizeilicher Arbeit und verhindert Straflosigkeit bei Gesetzes\u00fcbertretungen. Sie garantiert die individuelle Zurechenbarkeit staatlichen Handelns und st\u00e4rkt das Prinzip der Rechtstaatlichkeit. Entsprechende Forderungen werden seit Jahren aus der Zivilgesellschaft an die Politik herangetragen und vom Europarat geteilt. Die Kennzeichnungspflicht muss auch f\u00fcr Beamte anderer Bundesl\u00e4nder, die in SH eingesetzt werden, gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Das Privatleben der Polizistinnen und Polizisten darf durch die Kennzeichnung bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen nicht gef\u00e4hrdet werden. Deswegen unterst\u00fctzen wir eine individuelle Kennung nur, wenn sie anonymisiert erfolgt, also durch Zahlen oder Symbole.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich gegen eine Kennzeichnungspflicht von Polizisten aus, weil dieses eine unzul\u00e4ssige Vorverurteilung uniformierter Kr\u00e4fte darstellt. Polizeibeamte besitzen die gleichen Pers\u00f6nlichkeitsrechte wie jeder andere B\u00fcrger. Um die Identit\u00e4t einer Person festzustellen, ben\u00f6tigt die Polizei eine Rechtsgrundlage. Dieses Grundrecht muss auch dem Beamten im Dienst ohne Wenn und Aber zustehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Betroffene eines Polizeieinsatzes m\u00fcssen ihre Rechte geltend machen k\u00f6nnen bei vermeintlichem oder tats\u00e4chlichen nicht rechtm\u00e4\u00dfigen Verhalten einzelner Polizisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Gerade nach Gro\u00dfeins\u00e4tzen, wenn viel durcheinander geht, ist es bei Polizisten mit individueller Kennung f\u00fcr die Vorgesetzten viel einfacher, beim Abr\u00fccken auch genau die Kollegen wieder mit in die Kaserne zu nehmen, die sie auch mitgebracht haben!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer korrekt handelt, f\u00fcrchtet eine individuelle Kennung nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aus Anlass des Reformationsjubil\u00e4ums setzen wir uns 2017 einmalig f\u00fcr den Reformationstag als gesetzlichen Feiertag ein. Wir d\u00fcrfen die Wettbewerbsposition unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft nicht durch zus\u00e4tzliche Regulierungen erschweren und Arbeitspl\u00e4tze im Land gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zum 500. Reformationsjubil\u00e4um haben wir den 31. Oktober in Schleswig-Holstein zum gesetzlichen Feiertag gemacht. Schleswig-Holstein ist eines der Bundesl\u00e4nder mit der niedrigsten Zahl an gesetzlichen Feiertagen. Neun Feiertagen im Norden stehen 13 in Bayern gegen\u00fcber. Wir wollen, dass die Besch\u00e4ftigten in Schleswig-Holstein zuk\u00fcnftig dauerhaft von einem zus\u00e4tzlichen gesetzlichen Feiertag profitieren. Das kann der Reformationstag sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keinen weiteren religi\u00f6sen Feiertag, sind aber offen f\u00fcr Diskussionen \u00fcber einen weiteren Feiertag in Schleswig-Holstein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der gesetzlichen Feiertage in Schleswig-Holstein halten wir f\u00fcr ausreichend. Ein kirchlicher Feiertag wie der Reformationstag sollte auch nicht - wie vom Gewerkschaftsbund gefordert - mal eben so zum gesetzlichen Feiertag gemacht werden, weil man mehr Urlaub f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt. Dies sollte dann ggf. anders geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein weiterer religi\u00f6ser Feiertag wie der Reformationstag, dem nur f\u00fcr eine Glaubensgemeinschaft eine herausragende Bedeutung zukommt, soll nicht gesetzlich gesch\u00fctzt werden. In einer modernen Demokratie ist die vollst\u00e4ndige Trennung von Staat und Religion unerl\u00e4sslich. Nur so kann Demokratie mit der zunehmenden Vielfalt umgehen und Diskriminierungen aufgrund von Weltanschauungen vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW setzt sich f\u00fcr einen zus\u00e4tzlichen Feiertag in Schleswig-Holstein ein. Unser Land hat nur 9 Feiertage im Jahr, w\u00e4hrend andere Bundesl\u00e4nder bis zu 14 Feiertage haben. Der SSW w\u00fcrde sich dem Reformationstag als Feiertag nicht versperren. Allerdings bedarf es aus unserer Sicht keines weiteren kirchlichen Feiertags. Wir setzen uns alternativ daf\u00fcr ein, dass in Schleswig-Holstein mit einem Tag der Landesverfassung am 13. Dezember ein zus\u00e4tzlicher arbeitsfreier Feiertag eingef\u00fchrt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "In SH wird zu viel gearbeitet und zu wenig gefeiert. In den anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es mehr Feiertage. Der Reformationstag w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr ganz Deutschland. Der Frauentag (8. M\u00e4rz) ist eine sinnvolle Alternative. Immer noch bekommen Frauen z.B. geringere L\u00f6hne als M\u00e4nner. Zudem tritt DIE LINKE zus\u00e4tzlich f\u00fcr einen Feiertag mit Landesbezug ein. Dies w\u00e4re beispielsweise die Ausrufung der Republik SH im November 1918 oder aber auch der Jahrestag der Gr\u00fcndung des Landes 1946.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Einf\u00fchrung sollte dann einheitlich mit den anderen evangelischen Bundesl\u00e4ndern geschehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In Schleswig-Holstein geh\u00f6ren 53% der Menschen einer protestantischen Glaubensgemeinschaft an, ein h\u00f6herer Wert wird in keinem anderen Bundesland erreicht. Deswegen sollte Schleswig-Holstein den Reformationstag dauerhaft zu einem gesetzlichen Feiertag machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich daf\u00fcr ein, den Reformationstag auch \u00fcber das Lutherjahr 2017 hinaus als gesetzlichen Feiertag beizubehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung ist ein entsprechendes Anliegen der evangelischen Kirche. Dann sollte der Feiertag jedoch nicht generell f\u00fcr alle Arbeitnehmer ein freier Arbeitstag sein sondern evangelische Arbeitnehmer werden wie auch die katholischen katholische Arbeitnehmer an ihren Feiertagen in Schleswig-Holstein auf Antrag beim Arbeitgeber freigestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr jeden, der irgendwo wild plakatieren geht, einen Feiertag einf\u00fchren!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Keine weiteren kirchlichen Feiertage. Wir sind f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, dass jede Gemeinde einen Tag im Jahr als regionalen Feiertag bzw. Gemeinschaftstag selbst bestimmen kann. In Nordfriesland k\u00f6nnte dies das Biikebrennen sein, in Kiel vielleicht ein Tag in der Kieler Woche.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dieses sollte freiwillig von den Kommunen entschieden werden. In Nordfriesland wird die Erstbeschilderung zus\u00e4tzlich in friesischer Sprache vom Land finanziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zweisprachige Ortsschilder stehen f\u00fcr Respekt und Toleranz gegen\u00fcber den Minderheitengruppen in unserem Land. Schon seit 2007 sind zweisprachige Ortsschilder in Schleswig-Holstein m\u00f6glich. Die Umsetzung liegt bei den Kommunen. Das f\u00f6rdern wir mit 300.000 Euro aus Landesmitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Stra\u00dfenschilder auch in Friesisch, D\u00e4nisch und Plattdeutsch sind ein Ausdruck der Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber unseren Minderheiten in Schleswig-Holstein und au\u00dferdem auch f\u00fcr Tourist*innen eine spannende Sache. Wir wollen unsere Minderheiten bei der Bewahrung ihres kulturellen Erbes gerne unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrden wir den einzelnen Kommunen \u00fcberlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch mehrsprachige Beschilderungen wird unsere einzigartige Sprachenvielfalt in Schleswig-Holstein sicht- und erlebbar f\u00fcr die Minderheiten, f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsmehrheit und nicht zuletzt auch f\u00fcr die Touristen. Die sind n\u00e4mlich durchaus beeindruckt von dem sprachlichen und kulturellen Alltag, den man bei uns im echten Norden leben und erleben kann. Deshalb wird auf Initiative des SSW und der K\u00fcstenkoalition gerade die zweisprachige deutsch-friesische Beschilderung in Nordfriesland umgesetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehrsprachigkeit in Schleswig-Holstein ist bundesweit einzigartig und ein Alleinstellungsmerkmal. Das ist nicht nur touristisch interessant sondern auch Teil der Identit\u00e4t. Deswegen begr\u00fc\u00dft DIE LINKE den Handlungsplan Sprachenpolitik und auch mehrsprachige Stra\u00dfenschilder in den verschiedenen Regionen. Dies ist Ausdruck der in Schleswig-Holstein gelebten Toleranz gegen\u00fcber Minderheiten und der gegenseitigen Achtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dies sollte jede Gemeinde selbstst\u00e4ndig entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Viele Entscheidungen k\u00f6nnen vor Ort besser getroffen werden, als in der Landeshauptstadt. Wir lehnen daher eine landesweite Pflicht f\u00fcr mehrsprachige Stra\u00dfenschilder ab. Die St\u00e4dte und Gemeinden sollen jedoch die M\u00f6glichkeit erhalten, im Rahmen ihrer Kompetenzen vor Ort mehrsprachige Stra\u00dfenschilder zu genehmigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bekennt sich zum Schutz der angestammten Minderheiten in Schleswig-Holstein und begr\u00fc\u00dft den Dialog mit diesen anderen Kulturen. Einen staatlichen Zwang zur Installation mehrsprachiger Stra\u00dfenschilder soll es aber nicht geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig ist, dass die Schilder als Hinweise f\u00fcr jedermann lesbar und verst\u00e4ndlich sind. Dar\u00fcber hinaus gehende mundartbezogene Bezeichnungen sollten erlaubt sein, aber nicht zwangsweise erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Das geh\u00f6rt einfach zu unserer Identit\u00e4t! Und wenn sich die D\u00e4nen demn\u00e4chst Schleswig einverleiben sollten, wei\u00df man trotzdem noch, wo man sich gerade befindet!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Stra\u00dfenschilder sind das geringste Problem in Schleswig-Holstein. Kommunen, die hierf\u00fcr Geld ausgeben wollen, d\u00fcrfen dieses gerne selbst entscheiden. Eine Pflicht f\u00fcr mehrsprachige Schilder ist Quatsch mit So\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Zugang zu unseren Str\u00e4nden ist bis auf kommunale Abschnitte frei. Da anerkannte Kur- und Erholungsorte in ihren Bereichen aber auch Aufgaben und Kosten haben sowie Infrastruktur bereitstellen, d\u00fcrfen sie Kurtaxe erheben, daran wollen wir nichts \u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das ist unser langfristiges Ziel. Erste Modellprojekte an der Ostk\u00fcste laufen bereits.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen auch einen freien Zugang zu den Str\u00e4nden. Es sind aber die Kommunen, die dar\u00fcber entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dar\u00fcber sollten weiterhin die jeweiligen Kommunen entscheiden. Es w\u00e4re aber ein klarer Wettbewerbsvorteil f\u00fcr unser Bundesland.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Genuss der Natursch\u00f6nheiten und die Erholung in der freien Natur, insbesondere das Betreten von W\u00e4ldern, Str\u00e4nden, K\u00fcstenabschnitten und Flussgebieten sowie das Befahren der Gew\u00e4sser und die Aneignung wildwachsender Waldfr\u00fcchte in orts\u00fcblichem Umfang jedermann unentgeltlich gestattet und ohne Personenkontrollen m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der SSW tritt nach skandinavischen Vorbild daf\u00fcr ein, dass alle Str\u00e4nde geb\u00fchrenfrei sein sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SSW"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land muss zunehmend alles mit Geld bezahlt werden. Dem widersetzt sich DIE LINKE: Auch der Zugang zu den Str\u00e4nden sollte unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel sein. Zur Aufrechterhaltung der Infrastruktur sollen die Kommunen aus dem Kommunalen Finanzausgleich entsprechend des Aufwandes f\u00fcr die Allgemeinheit Landesgelder erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bade-Str\u00e4nde m\u00fcssen \u00fcberwacht und sauber gehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Str\u00e4nde sind ein \u00f6ffentliches Gut. Wir wollen die Geb\u00fchrenpflicht abschaffen, auch weil die St\u00e4dte und Gemeinden ihre Ausgaben im Tourismus immer st\u00e4rker durch die Fremdenverkehrsabgabe decken k\u00f6nnen. Wir wollen nicht, dass zweimal f\u00fcr eine Sache bezahlt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Schleswig-Holstein bietet hervorragende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Strandurlauber, Wassersportler und Naturliebhaber. Um die Sch\u00f6nheit unserer Landschaft, unserer Tier- und Pflanzenwelt zu erhalten, setzen wir uns f\u00fcr einen sanften Tourismus ein. Geb\u00fchren schrecken Touristen hierbei ab. Geringere Abgaben k\u00f6nnen ggf. durch h\u00f6here Ums\u00e4tze kompensiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Str\u00e4nden m\u00fcssen gepflegt, teuer aufgesp\u00fclt und \u00fcberwacht werden, was mit Kosten verbunden ist. Diese Kosten m\u00fcssten bei Geb\u00fchrenfreiheit allein die Einwohner der Strandgemeinden tragen. Es ist angemessen, dass die Strandbesucher \u00fcber Strandgeb\u00fchren einen Beitrag zur Kostendeckung leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }, 
        {
          "text": "Nur f\u00fcr Anwohner!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Str\u00e4nde sind ein Allgemeingut. Dort sollte ein Jedermannsrecht gelten. Das Jedermannsrecht gilt selbstverst\u00e4ndlich auf f\u00fcr jede Frau.", 
          "value": 1, 
          "party": "Z.SH"
        }
      ], 
      "id": "WOM-37-37"
    }
  ]
}