{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Vertiefung von Au\u00dfen- und Unterweser stellt f\u00fcr uns dabei eine notwendige Ma\u00dfnahme zur Sicherung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der bremischen H\u00e4fen und der Hafenwirtschaft dar. Die Mittelweser spielt hinsichtlich der Verlagerung von G\u00fcterverkehren von der Stra\u00dfe auf Schiene und Wasser eine wichtige Rolle. Gemeinsam mit dem Bund und dem Land Niedersachsen setzen wir uns weiter intensiv f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung der Planungen zur langfristigen Absicherung der notwendigen Fahrrinnentiefen ein, dabei ist eine strenge Ber\u00fccksichtigung von Umweltaspekten und Hochwasserschutz unabdingbar. Die hohe Bedeutung der maritimen Wirtschaft im Land Bremen ist unbestritten. In dieser Branche sind derzeit rund 115.000 Arbeitspl\u00e4tze verortet. Zur Sicherung dieser Arbeitspl\u00e4tze setzen wir uns f\u00fcr die Weservertiefung ein, damit der Hafenstandort auch weiterhin wettbewerbsf\u00e4hig bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Vertiefung bringt keinen wirtschaftlichen Vorteil, sondern nur mehr Probleme beim Hochwasserschutz und f\u00fcr die Menschen rechts und links der Weser.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die vom Bund finanzierte Fahrrinnenanpassung der Au\u00dfen- und Unterweser ist notwendig, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der bremischen H\u00e4fen sowie die \u00fcber 80.000 Arbeitspl\u00e4tze, die an den H\u00e4fen h\u00e4ngen, zu sichern. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen \u00f6kologische Aspekte dabei beachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere Weservertiefung von Au\u00dfen- und Unterweser ist nicht notwendig und hat sich durch den Bau des Jade-Weser-Ports erledigt. Sie soll gestoppt werden. Dasselbe gilt f\u00fcr die teure und \u00f6kologisch sch\u00e4dliche Begradigung der Mittelweser, f\u00fcr die es keine technische Notwendigkeit mehr gibt und die Bremen ca. 50 Mio. Euro an Landesmitteln kosten wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die erneute Vertiefung der Weser ist f\u00fcr die Bremische Wirtschaft von gro\u00dfer Bedeutung, weil dann auch voll beladene Containerschiffe die H\u00e4fen von Bremen und Bremerhaven anlaufen k\u00f6nnten. Das w\u00fcrde die Transportkosten verringern und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit vor allem des Containerterminals Bremerhaven gegen\u00fcber Hafenstandorten wie Rotterdam oder Antwerpen st\u00e4rken. Bei der Realisierung des Projektes muss den Erfordernissen des Umwelt- und Gew\u00e4sserschutzes angemessen Rechnung getragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Damit der Container-Terminal wettbewerbsf\u00e4hig bleibt, muss die Weser vertieft werden. Die Eingriffe in die Natur k\u00f6nnen und m\u00fcssen ausgeglichen werden. Der K\u00fcstenschutz kann dabei gew\u00e4hrleistet werden. Unser Logistik-Standort braucht die Weser-Vertiefung, fordert die FDP.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings muss die normale Versandung der Weser behoben werden k\u00f6nnen, um den Weitererhalt der aktuellen Schifffahrtssituation zu sichern. Eine dar\u00fcber hinausgehende Vertiefung zur Erweiterung der Beschiffung ist allerdings aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Weser U-Boot f\u00e4hig machen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz spricht sich gegen eine weitere Vertiefung der Weser aus. Der Anteil von Meerwasser im Fluss n\u00e4hme stark zu. Durch die h\u00f6here Flie\u00dfgeschwindigkeit stiege die Beanspruchung der Ufer. Die Uferbereiche w\u00fcrden st\u00e4rker verschlicken. Bereiche mit Schilfr\u00f6hrichten und Weidengeb\u00fcschen insbesondere der Nebenfl\u00fcsse w\u00fcrden besch\u00e4digt und dadurch k\u00e4men dort weniger V\u00f6gel und Insekten vor. Mit dem steigenden Tidenhub ginge auch eine Absenkung des Grundwassers einher.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Veranstalter von gewinnorientierten, kommerziellen Gro\u00dfveranstaltungen, ob im Fu\u00dfball oder in anderen Bereichen, ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe und Gefahrenlage sollen ihren Beitrag zu den Polizeikosten ihrer Veranstaltungen tragen. So wird die DFL bei sogenannten Risiko-Bundesligaspielen k\u00fcnftig einen Anteil \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Die dadurch entstehenden Einnahmen nutzen wir f\u00fcr die Ausbezahlung von \u00dcberstunden der Polizistinnen und Polizisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Deutsche Fu\u00dfball Liga soll f\u00fcr solche Spiele in Bremen die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die DFL ist nicht f\u00fcr die Gewalt in und um das Weserstadion verantwortlich, genauso wenig Werder Bremen, die letztendlich diese Kosten tragen m\u00fcsste. Eine Kostenbeteiligung verringert die Fangewalt nicht. Vielmehr muss zusammen mit den Vereinen und den Fangruppierungen nach L\u00f6sungen zur Verringerung der Gewalt gesucht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bremens Alleingang ist fragw\u00fcrdig und hat bis jetzt nur Werder Bremen Geld gekostet. Ziel muss es sein, die Gewalt zu verringern, nicht die Kosten der Polizeieins\u00e4tze aufzuteilen. In den letzten Jahren haben eine verbesserte Fanarbeit, die \u00f6rtliche Trennung rivalisierender Fangruppen und ein sicherer Anreiseweg zum Stadion die Situation verbessert. Dieser Weg sollte weiter beschritten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht einzusehen, dass Fu\u00dfballvereine der Bundesliga hohe Einnahmen erwirtschaften und Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr den Kauf von Spielern aufwenden, die Kosten f\u00fcr die Polizeieins\u00e4tze zur Sicherung der Spiele aber vom Steuerzahler getragen werden sollen. Deshalb ist es richtig, dass Bremen die Vereine \u00fcber die Deutsche Fu\u00dfball-Liga jetzt an diesen Kosten beteiligt. Diese Regelung muss auch auf Veranstalter anderer kommerzieller Gro\u00dfereignisse, die Polizeieins\u00e4tze erfordern, ausgedehnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Sicherheit muss nach Ansicht der FDP vom Staat gew\u00e4hrleistet werden. Schon heute sind die Vereine f\u00fcr die Sicherheit in den Stadien zust\u00e4ndig. Au\u00dferhalb ist dies Aufgabe der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten fordern eine allgemeine Abgabe von Unternehmen mit Gewinnerzielungsabsichten, die Polizeieins\u00e4tze anfordern bzw. f\u00fcr deren Veranstaltungen Polizeieins\u00e4tze notwendig sind. Eine objektive Unterscheidung, welches Fu\u00dfballspiel als Risikospiel zu bewerten ist, ist oftmals erst hinterher ersichtlich und daher nicht einsch\u00e4tzbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Eigenverantwortung der Veranstalter muss mit einbezogen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das ganze lie\u00dfe sich wesentlich einfacher und kosteng\u00fcnstiger durch einen Zwangsabstieg von HSV, Herta und Frankfurt (inkl. Fans) mit anschlie\u00dfender Aufstiegssperre l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gewalt beim Fu\u00dfball ist ein gesellschaftliches Problem. Anstatt \u00fcber die Verteilung der Einsatzkosten nachzudenken, m\u00fcssen Ans\u00e4tze zur Pr\u00e4vention dieser Gewalt gefunden werden. Denn nur so k\u00f6nnen auf Dauer die Einsatzkosten minimiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Sonntag darf nicht zum Regelarbeitstag werden. Wo Sonn- und Feiertagsarbeit unverzichtbar ist, muss sie durch Zuschl\u00e4ge besser bezahlt werden. Auch einer weiteren Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten erteilen wir eine Absage. Die Anzahl bestehender verkaufsoffener Sonntage ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine grunds\u00e4tzliche Debatte \u00fcber die Sonntags\u00f6ffnung von Gesch\u00e4ften in Bremerhaven und Bremen ist erforderlich. Wir streben dabei eine Regelung an, die f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten vertr\u00e4glich und f\u00fcr die H\u00e4ndler wirtschaftlich tragf\u00e4hig ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Bremische Ladenschlussgesetz beinhaltet einen von Kammern, Kirchen und Gewerkschaften getragenen Kompromiss, wonach die Einzelh\u00e4ndler an neun Sonntagen im Jahr zu maximal 15 \u00fcberregionalen Veranstaltungen in den Stadtteilen auf Antrag \u00f6ffnen d\u00fcrfen. An dieser Regelung halten wir fest. \u00dcber entsprechende Antr\u00e4ge muss auf Basis einheitlicher, fairer und transparenter Kriterien entschieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sonntags\u00f6ffnungen m\u00fcssen die absolute Ausnahme bleiben, die derzeitige Zahl ist schon zu hoch. Sonntagsarbeit ist nur ausnahmsweise vereinbar mit Familie. Sie wird h\u00e4ufig durch prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung abgedeckt, um die tariflichen Zulagen nicht leisten zu m\u00fcssen. Sie geht auf Kosten von kleineren Gesch\u00e4ften, f\u00fcr die sich ein zus\u00e4tzlicher \u00d6ffnungstag nicht lohnt. Wir wollen daher weniger Sonntags\u00f6ffnungen und nicht mehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Bremische Ladenschlussgesetz erlaubt maximal vier verkaufsoffene Sonntage im Jahr, die bis zu f\u00fcnf Stunden ge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen. Bestimmte Feiertage sind dabei ausgenommen. Diese Regelung hat sich bew\u00e4hrt. Eine Ausweitung der Zahl verkaufsoffener Sonntage in Bremen und Bremerhaven ist daher abzulehnen. Der Sonntag muss grunds\u00e4tzlich als arbeitsfreier Tag erhalten bleiben. Das ist sowohl im Interesse der Besch\u00e4ftigten und ihrer Familien als auch der Anwohner vor allem in den Innenst\u00e4dten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Einkaufen am Sonntag ist f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Freizeitbesch\u00e4ftigung. Bremen und Bremerhaven locken dazu viele Touristen an. Mehr verkaufsoffene Sonntage k\u00f6nnen die Zentren und Stadtteile beleben. Die FDP fordert mehr verkaufsoffene Sonntage.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag als gesellschaftlich verabredeter Ruhetag ist - unabh\u00e4ngig von religi\u00f6sen Bedenken, die wir nicht teilen - f\u00fcr das gesellschaftliche Zusammenleben zu erhalten. Verkaufsoffene Sonntage gehen zu Lasten der Angestellten, die Wochenendarbeit leisten m\u00fcssen, ohne dass daf\u00fcr, wie bei Kraftwerken oder Krankenh\u00e4usern, eine Notwendigkeit best\u00fcnde. Auch werden kleinere, unabh\u00e4ngige Ladenbetreiber durch verkaufsoffene Sonntage zur Selbstausbeutung gen\u00f6tigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte \u00fcberhaupt mehr Sonntage geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Einzelne verkaufsoffene Sonntage f\u00fchren zu einer Belebung des Einzelhandels. Durch eine H\u00e4ufung der verkaufsoffenen Sonntage verliert sich dieser Effekt. Au\u00dferdem f\u00fchrt dies zu familienfeindlichen Arbeitszeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein umweltvertr\u00e4gliches Abfallwirtschaftskonzept ist Bestandteil einer ganzheitlichen Wirtschafts- und Standortpolitik. Bei der anstehenden Neuausrichtung der Abfallentsorgung und Stra\u00dfenreinigung legen wir den Grundstein f\u00fcr eine Rekommunalisierung: Durch die Beteiligung Bremens sollen die bisher an ein privates Unternehmen vergebenen Aufgaben in einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts geb\u00fcndelt und weiterhin mit Unterst\u00fctzung von Dritten erledigt werden. Das Ziel dabei ist, dass Bremen so wieder ma\u00dfgeblichen Einfluss gewinnt, um faire Arbeitsbedingungen, umweltfreundliche Entsorgung und Geb\u00fchrenstabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die komplette Rekommunalisierung h\u00e4tte zu unkalkulierbaren Kosten f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahlerInnen gef\u00fchrt. Gemeinsam mit einem privaten Partner kann Bremen sich das Wissen zur\u00fcckerobern, um zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt dar\u00fcber erneut nachzudenken, ob die Kommunalisierung der bessere Weg ist als die Teilprivatisierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU spricht sich gegen eine vollst\u00e4ndige Rekommunalisierung der Abfallwirtschaft aus. Die damit verbundenen Risiken sind zu hoch: Die Stadt verf\u00fcgt nicht \u00fcber ein ausreichendes Fachwissen und es m\u00fcssten Investitionen in H\u00f6he von etwa 60 Millionen Euro get\u00e4tigt werden. 17 Jahre lang wurden die M\u00fcllgeb\u00fchren nicht erh\u00f6ht. Auch dieser Erfolg w\u00fcrde gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Privatisierung der M\u00fcllabfuhr 1998 war ein Riesenfehler. Eine vollst\u00e4ndige Rekommunalisierung sorgt f\u00fcr faire L\u00f6hne und niedrige Geb\u00fchren und lohnt sich f\u00fcr den Haushalt ebenso wie f\u00fcr die Umwelt. Deshalb unterst\u00fctzen wir das Volksbegehren 'M\u00fcllabfuhr in B\u00fcrgerhand'. Eine Minderheitsbeteiligung in Form einer Public-Private-Partnership, wie sie der Senat favorisiert, ist dagegen nicht einmal eine halbe L\u00f6sung und bringt alle diese Vorteile nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Rekommunalisierung der Abfallentsorgung nach Auslaufen des Vertrages mit dem privaten Dienstleister ENO 2018 w\u00fcrde die \u00f6ffentliche Hand 50-60 Millionen Euro kosten, die etwa f\u00fcr die Anschaffung von M\u00fcllfahrzeugen anfielen. Die Finanzierung k\u00f6nnte nur durch Aufnahme neuer Kredite erfolgen, was den Bremischen Schuldenberg zu Lasten k\u00fcnftiger Generationen weiter erh\u00f6hte. Die privat betriebene Abfallentsorgung hat sich aus Sicht der Verbraucher bew\u00e4hrt, die Geb\u00fchren waren 17 Jahre lang stabil.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte sich auf seine Rolle als Kontrolleur der Abfallwirtschaft beschr\u00e4nken. Private haben die Entsorgung effizient und kosteng\u00fcnstig durchgef\u00fchrt. Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen waren vorrangig erforderlich um weitere Aufgaben wie Recyclingh\u00f6fe aus dem Geb\u00fchrenaufkommen zu finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Privatwirtschaft haben \u00f6konomische Interessen wie Renditen f\u00fcr Aktienbesitzer einen h\u00f6heren Stellenwert als f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand. Die Qualit\u00e4t der M\u00fcllentsorgung darf aber nicht von Aktienkursen und \u00e4hnlichem abh\u00e4ngen. Zudem sollte auch die derzeitige Praxis von schlecht entlohnten Arbeitsverh\u00e4ltnissen nicht durch Steuerzahler gest\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hurra, letzte Frage!!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "denn rekommunalisierte M\u00fcllentsorgung f\u00fchrt zu bezahlbaren Preisen, fairer- und tariflich vereinbarter Bezahlung der Mitarbeiter, gr\u00f6\u00dferer Einbindung und St\u00e4rkung ortsans\u00e4ssiger Betriebe und aus Sicht der Kommune gr\u00f6\u00dferer Flexibilit\u00e4t in der Planung der bedarfsnahen Versorgung der Bewohner. Erwirtschaftete \u00dcbersch\u00fcsse k\u00f6nnten in den Ausbau der Infrastruktur reinvestiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nach jetziger Gesetzeslage m\u00fcndet auch der Besitz kleinster Mengen Cannabis in einem Strafverfahren. In diesem Punkt sehen wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jedoch in der Eigenverantwortung. Es ist nicht sinnvoll, Cannabiskonsumenten zu kriminalisieren. Die gesundheitlichen Sch\u00e4den durch Cannabiskonsum sind nicht h\u00f6her als bei Alkohol- oder Tabakkonsum.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verfolgung von Bagatelldelikten bindet Personal bei der Polizei und in der Justiz, welches bei der Verbrechensbek\u00e4mpfung fehlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Einrichtung von drogenfreien Bereichen. Bisher gilt, dass der Besitz von Bet\u00e4ubungsmitteln zum Eigenbedarf strafrechtlich nicht verfolgt wird. Zum Schutz unserer Kinder, sollen insbes. vor Schulen, Kinderg\u00e4rten und an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten diese Eigenbedarfsausnahmen bei der Strafverfolgung nicht mehr gelten und jedweder Besitz Bet\u00e4ubungsmitteln strafrechtlich verfolgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland sterben j\u00e4hrlich Tausende von Menschen an Alkohol, aber niemand an Cannabis. Cannabis geh\u00f6rt legalisiert. In Bremen und Bremerhaven wollen wir die Menge, die man f\u00fcr erlaubten Eigenkonsum mit sich f\u00fchren darf, entsprechend dem Vorbild anderer Bundesl\u00e4nder heraufsetzen. Wir streben die Einf\u00fchrung von sogenannten Cannabis Social Clubs an, wo Cannabis unter Wahrung des Jugendschutzes legal abgegeben werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verharmlosung, Entkriminalisierung oder gar Legalisierung so genannter weicher Drogen darf es nicht geben. Die Gef\u00e4hrlichkeit von Haschisch und Marihuana hat sich durch den steigenden THC-Gehalt moderner Z\u00fcchtungen in den letzten Jahren erh\u00f6ht. Au\u00dferdem ist Cannabis eine Einstiegsdroge. Um die Abschreckungswirkung zu verst\u00e4rken und die Bek\u00e4mpfung des Rauschgifthandels durch die Polizei zu erleichtern, muss auch der Besitz kleinerer Mengen weicher Drogen strafrechtlich verfolgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Ziel unserer Drogenpolitik ist ein drogenfreies Leben. Zugleich halten Freie Demokraten nichts davon Cannabis-Besitz zu kriminalisieren. Wir wollen Beschaffungskriminalit\u00e4t reduzieren und daf\u00fcr sorgen, dass Polizei sich um wichtigere Dinge k\u00fcmmern kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Drogenverbote f\u00fchren nicht zu einer Verringerung des Konsums, sondern sorgen f\u00fcr Kriminalit\u00e4t und fehlende Qualit\u00e4tskontrolle mit erheblichen Gesundheitsrisiken f\u00fcr Konsumenten und Konsumentinnen. In Bremen sollten nicht nur der Besitz, sondern auch der Anbau und der lizensierte Verkauf von Cannabis legalisiert werden. So werden dem Schwarzmarkt Profite entzogen, Einnahmen der \u00f6ffentlichen Hand generiert und Polizei und Gerichte entlastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden, der Besitz von geringf\u00fcgigen Mengen f\u00fcr den Eigenbedarf (2-3 kg) sollte straffrei sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Menschen, die bei uns Schutz suchen, sind in Bremen willkommen. Wir stehen weiterhin f\u00fcr eine humane Fl\u00fcchtlingspolitik: Gerade angesichts der zunehmenden Krisen in der Welt sehen wir es als unsere Pflicht an, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, ihnen einen sicheren Ort und eine Perspektive f\u00fcr ihr Leben zu geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bremen hilft so gut es kann, die vor Krieg und Hunger Geflohenen zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Asyl ist ein im Grundgesetz verankertes Grundrecht. F\u00fcr die CDU Bremen ist es selbstverst\u00e4ndlich Menschen, die aus Hunger, Not und Krieg ihre Heimat verlassen m\u00fcssen, zu helfen. Sie m\u00fcssen so fr\u00fch wie m\u00f6glich Sprachkurse erhalten um am gesellschaftlichen Leben teilnehmen und ggf. weitere Bildungsangebote wahrnehmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf Schutz vor Verfolgung, Krieg und existenzieller Not. Diesen Schutz muss auch Bremen bieten. Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, hei\u00dft sie auch willkommen hei\u00dfen, sie nicht nur unterbringen, sondern alles N\u00f6tige f\u00fcr ihre Integration tun. Das sind wir denen, die aus existenzieller Not zu uns kommen, schuldig. Es ist ebenso wichtig, die Ursachen von Flucht zu bek\u00e4mpfen, aber das hilft denen nicht, die jetzt auf der Flucht vor Krieg, Gewalt, Armut und Elend sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der starke Zustrom von Asylbewerbern belastet den Bremer Sozialstaat bereits seit Jahren. Die Aufnahmekapazit\u00e4ten sind restlos ersch\u00f6pft. Der freiwilligen Aufnahme weiterer B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge ist deshalb nur zuzustimmen, wenn die Kosten f\u00fcr den Lebensunterhalt dieser Menschen von bereits in Bremen lebenden Familienangeh\u00f6rigen \u00fcbernommen werden und der Senat ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder, von denen sich zurzeit \u00fcber 2.200 im Land aufhalten, in ihre Herkunfts- bzw. Transitl\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Kriege und B\u00fcrgerkriege, religi\u00f6se Verfolgung und Unterdr\u00fcckung sind in vielen Regionen an der Tagesordnung. Dass Menschen fl\u00fcchten, k\u00f6nnen wir Freien Demokraten verstehen. Hier muss Deutschland, hier muss Bremen seiner Verantwortung gerecht werden. Zugleich gilt es die Gefl\u00fcchteten zu integrieren. Wir sind auf Zuwanderung angewiesen. Es gilt die Chance zu nutzen, die diese Menschen f\u00fcr unsere Gesellschaft darstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist eine ethisch-moralische Verpflichtung und ein Gebot der Menschlichkeit. Egal ob Menschen vor politischer Verfolgung, Krieg oder \u00f6konomischer Not fliehen: Sie tun das nie ohne schwerwiegende Gr\u00fcnde.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahmekapazit\u00e4ten sind bei Weitem ersch\u00f6pft.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Da Niedersachsen nicht als sicherer Drittstaat gilt, sind wir aus gesetzlichen wie humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden dazu verpflichtet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hierbei ist allerdings darauf zu achten, dass wir ihnen eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Hierzu fordern wir eine Vermeidung von Massenunterk\u00fcnften. Eine Dezentralisierung der Unterk\u00fcnfte von Menschen, die in Deutschland als Fl\u00fcchtlinge leben, erm\u00f6glicht nicht nur eine deutlich h\u00f6here Chance auf ein besseres Verst\u00e4ndnis und menschliches Miteinander, sondern auch auf eine z\u00fcgigere Integration innerhalb von Deutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bremen hat gemeinsam mit sieben anderen Bundesl\u00e4ndern den bundesweiten Test mit sogenannten Gigalinern abgelehnt. Allerdings sind einige sinnvolle und vertretbare Ausnahmen auf Bundesautobahnen auf bremischen Gebiet gestattet worden. Die Bremer SPD favorisiert eine Verlagerung der G\u00fcterverkehre von der Stra\u00dfe auf Schienen- und Wasserwege.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner tragen dazu bei, immer mehr Verkehr auf die Stra\u00dfe zu leiten, der besser \u00fcber die Bahn abgewickelt werden k\u00f6nnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Feldversuch zeigt, dass durch den Einsatz von Lang-Lkws Fahrten eingespart werden k\u00f6nnen. Daher sind Lang-Lkws umweltfreundlich und schonen das Klima. Da sie im Grunde nur auf Autobahnen eingesetzt werden, sind sie keine Gefahr f\u00fcr den allt\u00e4glichen Verkehr. Bremen als Logistikstandort profitiert davon. Die CDU fordert daher, den bestehenden Feldversuch in einen Regelbetrieb zu \u00fcberf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel, G\u00fcterverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern, wird durch die Gigaliner ins Gegenteil verkehrt. Sie stellen eine zus\u00e4tzliche Belastung durch Verkehrsl\u00e4rm, Ersch\u00fctterungen und Abgase dar und gef\u00e4hrden die Verkehrssicherheit. Au\u00dferdem w\u00e4re die Zulassung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand teuer, da auch die Stra\u00dfen st\u00e4rker belastet werden und die Kosten f\u00fcr die Stra\u00dfenerhaltung steigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz von Gigalinern reduziert die Zahl der Stra\u00dfentransporte, was Kosten einspart sowie den Treibstoffverbrauch und die Schadstoffemissionen verringert. Gleichzeitig entlasten Gigaliner das Verkehrswegenetz und tragen so dazu bei, die Folgen des f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte prognostizierten Anstiegs des G\u00fcteraufkommens abzumildern. Gerade f\u00fcr den Hafenstandort Bremen er\u00f6ffnet das Transportkonzept Lang-LKW vielf\u00e4ltige Chancen. Deshalb sollte der Senat den Einsatz von Gigalinern zustimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Lang-Lkw sind umweltfreundlich. Ein Lkw transportiert mehr und spart dadurch Sprit. Ein Logistik Standort wie Bremen sollte sich f\u00fcr diese neuen Ans\u00e4tze \u00f6ffnen, so wie er es einst f\u00fcr Container getan hat, finden wir Freie Demokraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner verursachen enorme Schadstoff- und L\u00e4rmemissionen, behindern den Verkehr und sorgen in hohem Ma\u00dfe f\u00fcr teure Stra\u00dfensch\u00e4den. Gigaliner sind \u00fcberfl\u00fcssig und stellen eine sch\u00e4dliche Alternative zur Bahn dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Im Zeitalter der Terabytefestplatten sind Gigaliner nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Wir glauben, dass Lastenzeppeline den G\u00fctertransport \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, ohne die Stra\u00dfen zu verstopfen oder gleich neun Parkpl\u00e4tze zu belegen. Finanziert wird das Ganze mit Werbung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dass Land Bremen ist f\u00fcr einen sinnvollen Einsatz von Gigalinern zu klein. Die Genehmigung sollte durch die Bundesregierung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung darf nur dort eingesetzt werden, wo sie ben\u00f6tigt wird. Ob solche ben\u00f6tigt wird oder nicht, muss strengen gesetzlichen Anforderungen gen\u00fcgen. Das Erfordernis ergibt sich damit nur aus den Einzelf\u00e4llen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung sch\u00fctzt nicht vor Kriminalit\u00e4t, nur Menschen k\u00f6nnen die Kriminalit\u00e4t verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung schafft mehr Sicherheit. Begangene Straftaten k\u00f6nnen besser aufgekl\u00e4rt und T\u00e4ter leichter identifiziert werden und die Video\u00fcberwachung wirkt abschreckend und damit pr\u00e4ventiv. Angstr\u00e4ume k\u00f6nnen durch eine Ausweitung abgebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kameras verhindern keine Straftaten, greifen aber stark in die Privatsph\u00e4re der oder des Einzelnen ein. Die um sich greifende Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum wollen wir daher deutlich einschr\u00e4nken und an engere Regeln binden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten vor allem in Bremen-Nord (z. B. Bahnhof Vegesack) und der Innenstadt ist auszuweiten, um die Verbrechenspr\u00e4vention zu st\u00e4rken, die Aufkl\u00e4rung von Straftaten zu erleichtern und das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen. Die von den Kameras gelieferten Bilder sind auch durch den Einsatz geschulter ehrenamtlicher Helfer laufend auszuwerten, damit in einem Notfall die Polizei und andere Sicherheitskr\u00e4fte rasch eingreifen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Freie Demokraten sehen Video\u00fcberwachung kritisch. Sie verhindert keine Kriminalit\u00e4t, sie hilft h\u00f6chstens bei der Aufkl\u00e4rung. Wir finden es nicht richtig, wenn daf\u00fcr mehr als bisher in die Privatsph\u00e4re eingegriffen und Menschen \u00fcberwacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die herbeigeredete Terrorgefahr wird v\u00f6llig \u00fcbertrieben. Ausgebaute Video\u00fcberwachung schafft keine Sicherheit, sondern verlagert Kriminalit\u00e4t in andere Gebiete. Gleichzeitig erm\u00f6glicht sie das Anlegen von Bewegungsprofilen, mit denen Menschen ausspioniert werden k\u00f6nnen. Der Ausbau der Video\u00fcberwachung ist damit ein Schritt in einen faschistischen \u00dcberwachungsstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, man kann ja inzwischen alles bei Google Street View sehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberwachungskameras geben dem B\u00fcrger ein falsches Gef\u00fchl von Sicherheit, w\u00e4hrend sie gleichzeitig seine Privatsph\u00e4re einschr\u00e4nken. Wir halten die Anzahl an \u00dcberwachungskameras f\u00fcr mehr als ausreichend. Allerdings sollte die Positionierung der einzelnen Kameras \u00fcberpr\u00fcft werden, so dass die \u00dcberwachung auch an wirklichen Gefahrenpunkten stattfindet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "An den Bremer Grundschulen gibt es aktuell einen Lernentwicklungsbericht, der durch Noten erg\u00e4nzt wird. Auf Antrag k\u00f6nnen sich die Grundschulen von den Noten befreien lassen. Dies haben 57 Grundschulen in Bremen getan, d. h. es geben nur noch rund 25% der Bremer Grundschulen Noten. Mit Einf\u00fchrung der neuen, kompetenzorientierten Leistungsr\u00fcckmeldung, die in der neuen Zeugnisverordnung bereits verankert ist, werden alle Bremer Grundschulen notenfrei sein, es sei denn, die Schule stellt einen Antrag auf das Erteilen von Noten. Dieser muss auf Grundlage einer 2/3-Mehrheit der Schulkonferenz erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es steht den Schulen im Lande Bremen frei, Noten zu geben. Die meisten Grundschulen tun es schon heute nicht - so zu verfahren, wird wissenschaftlich als das Beste angesehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Schulische Leistung und Verhalten bed\u00fcrfen der R\u00fcckmeldung und Bewertung. Neben einer Darstellung von St\u00e4rken, Schw\u00e4chen, Fortschritten und Defiziten, geh\u00f6rt f\u00fcr uns ab der 3. Klasse eine Darstellung der Leistungen in Notenform dazu. Auch um nach Beendigung der 4. Klasse den \u00dcbergang in die weiterf\u00fchrende Schule transparent und vergleichbar zu organisieren, sind Noten aus unserer Sicht unerl\u00e4sslich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Noten sind eine sehr schematische Form der Bewertung, gerade in der Grundschule, wo die individuellen Startvoraussetzungen sehr unterschiedlich sind. Sie k\u00f6nnen viel Schaden anrichten, indem sie unter Umst\u00e4nden demotivieren oder als ungerecht empfunden werden. Nat\u00fcrlich wollen Sch\u00fcler*innen wissen, wo sie stehen. Aber Lernfortschrittsberichte in Textform sind mindestens f\u00fcr die Grundschule der bessere Weg.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein genereller Verzicht auf Notengebung in der Grundschule w\u00fcrde die Leistungsbereitschaft der Sch\u00fcler verringern und die Bildungsqualit\u00e4t insgesamt senken. Ziffernnoten geben dem einzelnen Kind und seinen Eltern mehr noch als Verbalbeurteilungen eine wichtige Orientierungshilfe, um die individuellen F\u00e4higkeiten auch im Hinblick auf die Wahl der weiterf\u00fchrenden Schulen besser einzusch\u00e4tzen. Neben der fachbezogenen Benotung bef\u00fcrworten wir Kopfnoten f\u00fcr Mitarbeit, Betragen und soziales Verhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Kinder wollen wissen wo sie stehen. Eltern wollen wissen, wie gut oder schlecht ihre Kinder im Unterricht mitkommen. Deshalb ist die FDP f\u00fcr Leistungsbeurteilung in Grundschulen. Ob dies durch Noten oder anders erfolgt ist dabei f\u00fcr uns Freie Demokraten zweitrangig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um gerade Kindern im Grundschulalter die Freude am Lernen und die Neugier auf Neues zu vermitteln und zu erhalten, ist es wichtig, an ihre Kompetenzen anzukn\u00fcpfen und ihnen eine individuelle, aussagekr\u00e4ftige R\u00fcckmeldung \u00fcber ihren aktuellen Leistungsstand zu geben. Dazu sind reflektierte individuelle Kompetenzbeschreibungen wesentlich aussagekr\u00e4ftiger und deutlich sinnvoller als Noten, die Kinder aus wenig f\u00f6rderlichen Verh\u00e4ltnissen auch bereits fr\u00fchzeitig demotivieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen f\u00fchren wir Emoticons ein. 'Versetzung gef\u00e4hrdet' wird dann z.B. zu :o(", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Schulnoten geben keine differenzierte Aussage der Leistungsf\u00e4higkeit des/der Sch\u00fclerInnen. Au\u00dferdem sind sie immer auch relativ im Vergleich zu den Mitsch\u00fclern in der Klasse zu sehen. Besser ist, insbesondere bei Grundsch\u00fclern, eine detaillierte Beschreibung der erworbenen F\u00e4higkeiten der Sch\u00fclerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Senat entwickelt bereits ein Deradikalisierungsprogramm f\u00fcr die teilweise traumatisierten R\u00fcckkehrer.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig den Menschen, die traumatisiert aus diesem Krieg zur\u00fcckkommen, auf dem Weg in die Gesellschaft zur\u00fcck zu helfen. Hierf\u00fcr sollen die bestehenden Hilfsangebote genutzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bisher sind mehr als 15 Personen aus Bremen nach Syrien ausgereist, um dort mutma\u00dflich am Kampf der IS teilzunehmen. Die R\u00fcckkehr dieser Personen muss durch ein eigenes Landesprogramm eng begleitet werden. Viele R\u00fcckkehrer sind durch Gewalt und die Kriegsgeschehnisse traumatisiert und k\u00f6nnen mit Hilfe aus der islamistischen Szene aussteigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst muss bei IS-R\u00fcckkehrern selbstverst\u00e4ndlich gepr\u00fcft werden, ob das, was sie in Syrien oder im Irak getan haben, strafrechtlich verfolgt werden muss und ob von ihnen eine weitere Gef\u00e4hrdung ausgeht. Unabh\u00e4ngig davon sind aber Wiedereingliederungsprogramme sinnvoll, wie es sie etwa in D\u00e4nemark bereits gibt. Auch im Sinne der Pr\u00e4vention ist es wichtig, dass unter den R\u00fcckkehrern nicht der falsche Heldenmythos dominiert, sondern die Stimme der Desillusionierten geh\u00f6rt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ehemalige K\u00e4mpfer der Terrororganisation Islamischer Staat d\u00fcrfen nach ihrer R\u00fcckkehr in die Bundesrepublik Deutschland keine Verg\u00fcnstigungen etwa durch Rehabilitationsprogramme erfahren. Vielmehr sind diese Personen dem Haftrichter zwecks Anordnung von Untersuchungshaft vorzuf\u00fchren und Ermittlungen jedenfalls wegen Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung einzuleiten. Ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger sind ggf. nach Verb\u00fc\u00dfung einer Haftstrafe sofort in ihre Herkunftsl\u00e4nder abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat darf potentielle Straftaten von IS-K\u00e4mpfern nicht unverfolgt lassen. Schon die Mitgliedschaft ist strafbar. Insofern kann dies aus Sicht der FDP allenfalls Aufgabe des Staates sein, nachdem Straftaten geahndet wurden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, solange es dies nicht auf Bundesebene gibt, was sinnvoller w\u00e4re. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen IS-K\u00e4mpfer nicht straflos bleiben, da sie einer menschenverachtenden Terrororganisation angeh\u00f6rten. Nur Angebote zur Wiedereingliederung k\u00f6nnen verhindern, dass Menschen aus Perspektivlosigkeit dauerhaft im terroristischen Milieu verbleiben und als Terroristen weiter wirken, wie sich bereits in Afghanistan zeigte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die R\u00fcckkehr von IS-Terroristen ist unter allen Umst\u00e4nden zu unterbinden. Gewaltbereite Islamisten sind abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Menschen geh\u00f6ren abgeschoben oder inhaftiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die IS-K\u00e4mpfer haben w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in Syrien oder Irak auch in kniffligen Situationen ihren k\u00fchlen Kopf behalten, im kommunalen Bereich Verantwortung \u00fcbernommen und mitgeholfen, b\u00fcrokratische Hemmnisse zu \u00fcberwinden. Wenn jemand wei\u00df, wie man alte Z\u00f6pfe abschneidet, dann diese enthusiastischen jungen Menschen. Wir finden, sie bringen wertvolle Erfahrungen mit, von denen auch wir in Bremen profitieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Verantwortung hierf\u00fcr auf Bundesebene, da die hierzu erforderliche Gesetzgebung nicht in der Verantwortung der L\u00e4nder liegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Ringschluss der A281 bleibt f\u00fcr uns ein zentrales Ziel unserer Verkehrspolitik einerseits um den innerst\u00e4dtischen Bereich vom G\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe zu entlasten und andererseits um die Infrastruktur f\u00fcr die Unternehmen in Bremen zu verbessern. Mit dem Bauabschnitt 2.2. werden wir diesem Vorhaben buchst\u00e4blich ein weiteres, wichtiges St\u00fcck n\u00e4her kommen und zu einer deutlichen Verbesserung der Bremer Autobahn-Infrastruktur beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die in einem breiten Beteiligungsprozess verabredete Planung soll umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ringschluss der A 281 muss schnellstm\u00f6glich erfolgen. Schon viel zu lange m\u00fcssen die Menschen sowie die Unternehmen im Logistikstandort Bremen auf diese Ma\u00dfnahme warten. Eine funktionsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur darf nicht l\u00e4nger durch die Fehler des rot-gr\u00fcnen Senats aufs Spiel gesetzt werden. Weitere Verz\u00f6gerungen wird die CDU Bremen nicht hinnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die erwarteten Kosten f\u00fcr diesen Autobahnabschnitt haben sich bereits mehr als verdoppelt, die prognostizierten Verkehrsstr\u00f6me nehmen ab, eine aktuelle verkehrliche Kosten-Nutzen-Planung liegt nicht vor. W\u00e4hrend der mindestens dreij\u00e4hrigen Bauzeit kommen massive Belastungen auf die Anwohner*innen zu. Wir setzen wir uns f\u00fcr die viel g\u00fcnstigere und bereits planungsrechtlich genehmigte Alternative ein: eine ampelfreie vierspurige Auf- und Abfahrt vom Bauabschnitt 2.1 auf die Neuenlander Stra\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der A 281 wird der Autobahnring um Bremen geschlossen und das stark frequentierte Stra\u00dfennetz der Stadt entlastet. Davon profitieren Wirtschaft und Pendler, die tagt\u00e4glich im Stau in der Innenstadt und am Bremer Kreuz stehen m\u00fcssen, aber auch die Anlieger in Huckelriede, der Neustadt und in Obervieland. Der Bauabschnitt 2/2 zwischen Flughafen und Kattenturm ist f\u00fcr das Gesamtprojekt von zentraler Bedeutung und muss nach Genehmigung der Planungen durch den Bund zeitnah realisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Der Runde Tisch hat einen Kompromiss gefunden. Dieser ist umzusetzen. Das Provisorium an der Neuenlander Stra\u00dfe belastet die dortigen Anwohner. Die FDP will, dass der Autobahnring z\u00fcgig geschlossen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die berechtigten Einw\u00e4nde in dem Plan ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, w\u00e4re die A281 \u00f6konomisch und \u00f6kologisch sinnvoll. In der derzeitigen Form nach der Devise 'billig will ich' kann der Ausbau aber wegen der Situation der Anwohner und Anwohnerinnen nicht bef\u00fcrwortet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei der weiteren Planung ist die Bev\u00f6lkerung mit einzubeziehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch Bremen braucht ein gescheitertes Gro\u00dfbauprojekt um mit anderen Metropolen mithalten zu k\u00f6nnen. 30 Jahre Planung, Einspr\u00fcche links und rechts, B\u00fcrgerinitiativen und runde Tische: Die A281 hat das Potential in einer Liga mit Elbphilharmonie und BER zu spielen - aber dazu ist ein politischer Wille n\u00f6tig, den nur wir haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, die Planung der A281 voranzutreiben und zum Abschluss zu bringen, um insbesondere den G\u00fcterverkehr umzuleiten und somit das Verkehrsaufkommen innerhalb der Stadt zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die klaren Bremer Vorschriften zum Halten gef\u00e4hrlicher Hunde haben sich bew\u00e4hrt. Da es seitdem zu keinen schwerwiegenden Verletzungsvorf\u00e4llen mehr gekommen ist, ist das Hundegesetz entfristet worden. Wir werden weiterhin fortlaufend pr\u00fcfen, ob eine Aktualisierung etwa auf weitere Hunderassen erforderlich wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vor gef\u00e4hrlichen Hunderassen m\u00fcssen die Menschen, insbesondere Kinder, gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Einzelne Hunderassen sollen nach Ansicht der CDU Bremen weiterhin generell als gef\u00e4hrlich eingestuft werden. Insbesondere f\u00fcr so genannte Kampfhunde m\u00fcssen die vorgesehenen Regelungen, wie etwa die Maulkorbpflicht, uneingeschr\u00e4nkt gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ob ein Hund gef\u00e4hrlich ist, h\u00e4ngt im Wesentlichen vom Halter ab, nicht von der Hunderasse. So sind die Angriffe durch Hunderassen, die als 'nicht gef\u00e4hrlich' eingestuft wurden, gestiegen, weil unverantwortliche Hundehalter auf andere Hunderassen umsteigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gef\u00e4hrlichkeit eines Hundes bestimmt sich nicht aus seiner Rasse, sondern ist vom individuellen Charakter bzw. dem Verhalten des Tieres sowie der Kompetenz seines Halters abh\u00e4ngig. Rasselisten mit angeblich gef\u00e4hrlichen Hunden f\u00fchren zu einer unzul\u00e4ssigen Stigmatisierung bestimmter Rassen, was sich nachteilig f\u00fcr die betroffenen Tiere auswirkt. Stattdessen sollte die Bef\u00e4higung des Besitzers in den Vordergrund gestellt werden, weshalb wir einen F\u00fchrerschein f\u00fcr alle Hundehalter bef\u00fcrworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Nicht Rassen sind gef\u00e4hrlich, sondern einzelne Hunde. Von ihnen und einzelnen Besitzern gehen gefahren aus. Die FDP lehnt Rasse-Listen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Einzelne Hundebesitzer sollten besser als gef\u00e4hrlich eingestuft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Killerm\u00f6pse verbieten!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir, die Partei Mensch Umwelt Tierschutz, fordern eine konsequente Abschaffung der Rasseliste. Wissenschaftlich ist es unhaltbar, einzelne Rassen generell als gef\u00e4hrlich zu diskriminieren. Die Gef\u00e4hrlichkeit eines Hundes h\u00e4ngt nicht von seiner Rasse ab, sondern von seiner Erziehung und den Haltungsbedingungen und damit letztendlich von der Sachkunde des Hundehalters.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Arbeitnehmerkammer leistet mit ihren Beratungen, aber auch durch ihre wissenschaftliche Arbeit, einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Arbeitsgesellschaft in Bremen und Bremerhaven. Sie bleibt f\u00fcr uns daher ein unverzichtbarer Teil der Wirtschafts- und Sozialverfassung des Landes Bremen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Zwangsmitgliedschaft in allen Kammern - ob Arbeitnehmer oder Handelskammer - halten wir f\u00fcr eine veraltete Form, um Interessen zu vertreten. Allerdings brauchen die unterschiedlichen Interessen gleiche Bedingungen bei ihrer Vertretung, weshalb die Arbeitnehmerkammer in Bremen eine wichtige Funktion als Gegengewicht zu den Wirtschaftskammern \u00fcbernimmt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist neben dem Saarland das einzige Bundesland mit einer Arbeitnehmerkammer. Deswegen erhalten die Besch\u00e4ftigten hierzulande weniger netto vom brutto. Arbeitnehmerinteressen werden bereits von den Gewerkschaften vertreten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitnehmerkammer ist eine historische Errungenschaft. Die T\u00e4tigkeit der Arbeitnehmerkammer bringt die Interessen, Probleme und die Perspektive der Besch\u00e4ftigten (und auch der Erwerbslosen) in die Politik ein, sie produziert Argumente und \u00d6ffentlichkeit. Ebenso bietet die Arbeitnehmerkammer Rechtsberatung an. Die Absicherung dieser T\u00e4tigkeiten durch eine automatische Mitgliedschaft mit minimalem Beitrag per Lohnabzug halten wir f\u00fcr richtig und angemessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Vom Saarland abgesehen ist Bremen das einzige Bundesland, in dem es eine Arbeitnehmerkammer mit Pflichtmitgliedschaft f\u00fcr Arbeiter, Angestellte und Auszubildende gibt. Als Interessenvertretung der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten und zur Unterst\u00fctzung von Personal- und Betriebsr\u00e4ten ist die Arbeitnehmerkammer \u00fcberfl\u00fcssig, weil diese Aufgaben bereits von den Gewerkschaften wahrgenommen werden. Dienstleistungen wie Beratungen und Schulungen bieten auch andere Organisationen sowie Beh\u00f6rden an.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitnehmerkammer erf\u00fcllt im Gegensatz zu Handwerks- und Handelskammer keine Hoheitlichen Aufgaben wie z.B. bei der Ausbildung. Gewerkschaften bieten ein ausreichendes Angebot der Interessenvertretung. Zwangsbeitr\u00e4ge belasten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer unn\u00f6tig. Die Freien Demokraten lehnen diese bremische Sonderregelung ab. In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es auch ohne Arbeitnehmerkammer eine ausreichende Vertretung der Arbeitnehmerinteressen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Nutzen der Arbeitnehmerkammer ist umstritten, und die Arbeitnehmer haben keinen ausreichenden Einfluss auf die Verwendung der Gelder. Ein Zwang zur Mitgliedschaft ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. M\u00fcndige Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sollen selber entscheiden k\u00f6nnen, ob sie in der Arbeitnehmerkammer Mitglied sein wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die einzige Zwangsmitgliedschaft die wir bef\u00fcrworten, ist die PARTEI-Zwangsmitgliedschaft. Sie ist auch wesentlich billiger als die Arbeitnehmerkammer (nur 10 Euro /Jahr)", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Generell sollte bei verpflichtenden Mitgliedschaften in Organisationen immer die n\u00f6tige Transparenz der erhobenen Beitr\u00e4ge gew\u00e4hrleistet sein, sowie die M\u00f6glichkeit der Mitsprache bei deren Verwendung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Trotz der gro\u00dfen gesellschaftspolitischen Erfolge bleibt Homophobie ein ernst zu nehmendes strukturelles Diskriminierungsmerkmal. Das Rat & Tat-Zentrum f\u00fcr Schwule und Lesben in Bremen werden wir als wichtiges Schl\u00fcsselprojekt der Antidiskriminierungsarbeit erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Beratungsangebote sind sinnvoll und sollen auch weiterhin vom Land unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Bremen setzt sich f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der bestehenden Finanzierung von Beratungsangeboten f\u00fcr Schwule und Lesben ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Trotz rechtlicher Gleichstellung in vielen Lebensbereichen besteht Diskriminierung von Schwulen und Lesben fort, vom Schulhof bis zur Arbeitsst\u00e4tte. Beratung ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe und soll weiter \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das stark verschuldete Land Bremen hat seine knappen Mittel auf die F\u00f6rderung von Ehe und Familie zu konzentrieren. Ziel muss es sein, die auch in Bremen zu niedrige Geburtenrate zu steigern, um den demographischen Wandel und seine negativen Folgen abzumildern. Die Zeiten, da der Staat den finanziellen Begehrlichkeiten aller gesellschaftlichen Interessengruppen entsprechen kann, geh\u00f6ren angesichts leerer \u00f6ffentlichen Kassen und den Zw\u00e4ngen der Schuldenbremse endg\u00fcltig der Vergangenheit an.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Leider gibt es noch Beratungsbedarfe f\u00fcr Schwule und Lesben. Leider gibt es noch Diskriminierungen. Wir Freie Demokraten sind gegen Ausgrenzung und f\u00fcr Akzeptanz jeglicher sexueller Orientierung eintreten, die sich nicht auf Schutzbefohlene oder Bed\u00fcrftige erstreckt. Zugleich wollen wir, dass Schwule und Lesben die n\u00f6tige Hilfe und Unterst\u00fctzung erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Rat-und-Tat-Zentrum und \u00e4hnliche Angebote sollen weiter gef\u00f6rdert werden, da die Diskriminierung von Menschen mit 'normabweichender' Sexualit\u00e4t leider weiterhin traurige Realit\u00e4t ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Beratungsangebote sind sinnvoll, da heute die Islamisierung die Rechte von Schwulen und Lesben bedroht.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden dar\u00fcber hinaus, dass auch Beratungsangebote VON Schwulen und Lesben finanziell gef\u00f6rdert werden sollten. Die haben immer so angesagte Tipps (Mode, Food) und man kann so super mit denen quatschen. Das sollte doch irgendwie honoriert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Da Schwule und Lesben in unserer Gesellschaft immer noch von Diskriminierung betroffen sind, ist es notwendig, Beratungsstellen zu unterhalten. Damit kann den Betroffenen beim Umgang mit der Diskriminierung geholfen werden. Ebenso wichtig ist die Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit, um Vorurteile abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bremen bezuschusst den \u00d6PNV j\u00e4hrlich mit etwa 50 Mio. Euro. Der Erl\u00f6s aus Fahrkartenverk\u00e4ufen stellt einen notwendigen Beitrag zur Finanzierung eines funktionsgerechten und attraktiven Verkehrssystems dar. Bremen hat bereits mit der Einf\u00fchrung eines einheitlichen Tarifs (Eine Stadt, ein Tarif) daf\u00fcr gesorgt, dass Bremen-Stadt und Bremen-Nord enger zusammenwachsen. Etliche Anreizsysteme sowie Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr unterschiedliche Nutzergruppen gew\u00e4hrleisten Chancengleichheit und soziale Teilhabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Nutzerinnen und Nutzer des Nahverkehrs sollen einen Beitrag zur Finanzierung leisten, Bremen und Bremerhaven zahlen pro Jahr ca. 50 Mio. Euro Zuschuss an die BSAG bzw. ca. 4 Mio. Euro an Bremerhavenbus aus den st\u00e4dtischen Haushalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Bremen lehnt eine Umlagefinanzierung der Tickets des \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs ab. Alle Verkehrstr\u00e4ger sollen gleichberechtigt behandelt werden. Auch diejenigen, die den \u00d6PNV nicht nutzen, m\u00fcssten diesen \u00fcber ihre Steuerzahlungen finanzieren. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und f\u00fcr die CDU nicht hinnehmbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologische und soziale Verkehrswende muss vorrangig auf den \u00d6PNV setzen. Wir bef\u00fcrworten einen ticketfreien \u00f6ffentlichen Nahverkehr, der \u00fcber eine sozial gestaffelte Umlage finanziert wird und f\u00fcr alle Geringverdienenden, Kinder und Jugendliche kostenlos ist. Daf\u00fcr ist von entscheidender Bedeutung, dass die \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcsse an die BSAG nicht weiter gesenkt werden. Aktuell gibt die Stadt Bremen mehr \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr den Autoverkehr aus, als f\u00fcr den \u00d6PNV - das wollen wir umkehren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00d6PNV-Zwangsabgabe ist rechtlich problematisch und in der Sache fragw\u00fcrdig. Weil sie alle Einwohner bezahlen m\u00fcssten, w\u00e4re mit einem massiven Anstieg der Fahrgastzahlen zu rechnen, was einen kostenintensiven Ausbau der Nahverkehrs-Infrastruktur erforderlich machte. Auf den \u00d6PNV umsteigen w\u00fcrden neben Autofahrern auch Radler und Fu\u00dfg\u00e4nger, was \u00f6kologisch kontraproduktiv w\u00e4re. Sozial erw\u00fcnschte Ausnahmen z.B. f\u00fcr Geringverdiener w\u00fcrden die Abgabe erh\u00f6hen und zu mehr B\u00fcrokratieaufwand f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den \u00d6PNV sollen die Nutzer zahlen, nicht die Allgemeinheit. Die tr\u00e4gt \u00fcber die Zusch\u00fcsse schon genug. Dass Nutzer zahlen, finden wir Freie Demokraten sachgerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch fahrscheinlosen \u00d6PNV werden Schadstoff-Emissionen und L\u00e4rmbel\u00e4stigung reduziert. Die Parkplatz- und Stausituation in der Innenstadt wird verbessert und Bremen so f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner wie auch f\u00fcr den Tourismus attraktiver. Ein umlagefinanzierter \u00d6PNV spart Steuerausgaben und erm\u00f6glicht den Menschen unabh\u00e4ngig vom Einkommen Mobilit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Idee ist grunds\u00e4tzlich gut, es gilt aber zu bedenken, ob die durch diese Ma\u00dfnahme freigestellten Fahrkartenkontrolleure sich jemals wieder in den normalen Arbeitsmarkt eingliedern lassen (Fahrchipeinsammler auf dem Jahrmarkt?)", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies f\u00fchrt zu einer besseren Auslastung des \u00d6PNV und einer Verringerung der Umweltbelastung durch den Individualverkehr. Ebenso sollte dies durch die einfachere Erreichbarkeit f\u00fcr eine Belebung der Innenst\u00e4dte sorgen, was zu h\u00f6heren Steuereinnahmen f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Notrufprozess und die Pr\u00e4senz im Stadtgebiet werden \u00fcber die zentralen Einsatzdienste organisiert und per GPS gesteuert. Auf diese Weise gew\u00e4hrleisten wir in allen Stadtteilen ein schnelles Eintreffen der Einsatzkr\u00e4fte. Die pers\u00f6nliche Ansprechbarkeit in den Revieren dient u.a. der Anzeigenaufnahme und wird zu verl\u00e4sslichen Zeiten in den Revieren vor Ort angeboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nicht notwendig. Polizei soll nachts lieber auf den Stra\u00dfen der Stadt unterwegs sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Polizeibeamten vor allem auf der Stra\u00dfe unterwegs sind und Straftaten entweder verhindern oder m\u00f6glichst schnell am Einsatzort sind und den in Not befindlichen Menschen zu helfen. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, setzen wir auf Kern\u00f6ffnungszeiten der Polizeireviere f\u00fcr Publikumsverkehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nicht alle Reviere m\u00fcssen nachts ge\u00f6ffnet sein. Allgemein sind wir aber gegen eine weitere Einschr\u00e4nkung von \u00d6ffnungszeiten in den Stadtteilwachen. Eine b\u00fcrgernahe Polizei muss ansprechbar und gut erreichbar sein, und zwar in allen Stadtteilen. Denn auch Sicherheit ist ein Gut, das gerecht verteilt sein muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Schlie\u00dfung von Polizeirevieren und die verk\u00fcrzten \u00d6ffnungszeiten ist die Sicherheit Bremens in den letzten Jahren ausgeh\u00f6hlt worden. Wegen der dezentralisierten Polizeistruktur k\u00f6nnen Streifenwagen nicht mehr jeden Einsatzort innerhalb der vorgegebenen Zeitspanne von acht Minuten erreichen. Immer mehr Beamte m\u00fcssen in Stadtteilen operieren, f\u00fcr die sie keine Ortskunde besitzen. Auch deshalb ist die Kriminalit\u00e4tsbelastung in Bremen gerade bei Alltagsdelikten \u00fcberdurchschnittlich hoch.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn dies w\u00fcnschenswert w\u00e4re, muss die Polizei Priorit\u00e4ten setzen. Das hei\u00dft, sie muss die Reviere erhalten, \u00d6ffnungszeiten verl\u00e4ngern und ausreichend Personal im Einsatz haben. Deshalb fordern Freie Demokraten ausreichend Polizei eine Personalaufstockung, damit die Sicherheit nicht noch weiter leidet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit ist keine dezentrale Rund-um-die-Uhr-Versorgung vorhanden, was zu erheblicher Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt und zeitnahe Eins\u00e4tze der Polizei teilweise unm\u00f6glich macht. Der hohe finanzielle Aufwand l\u00e4sst sich teilweise dadurch ausgleichen, dass Polizisten und Polizistinnen sich nach unserem Konzept nicht mehr zeitaufw\u00e4ndig mit Fragen des geringf\u00fcgigen Drogenbesitzes und Schwarzfahr-Delikten besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen aber auch mehr Polizeireviere in den Au\u00dfenbezirken!", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Finanziert werden k\u00f6nnte das durch den Rund-um-die-Uhr-Verkauf von Getr\u00e4nken, Knabbersachen und Tabakwaren in den Revieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr das Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrger ist es wichtig, dass es in ihrem Stadtteil jederzeit eine polizeiliche Anlaufstelle gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen eine sozialgerechte Gesellschaft. Sanktionen werden bei Regelverst\u00f6\u00dfen erlassen, das ist richtig und gerecht. Mit Sanktionen darf aber nicht willk\u00fcrlich umgegangen werden. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die versch\u00e4rften Sonderregelungen f\u00fcr U25-J\u00e4hrige abgeschafft werden, f\u00fcr diese gibt es keine Rechtfertigung. Weiter setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass die Leistungen erh\u00f6ht werden, damit Teilhabe am sozialen, gesellschaftlichen und kulturellen Leben m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "H\u00e4ufig gibt es f\u00fcr die Ablehnung gute Gr\u00fcnde. In den seltenen F\u00e4llen, wo das nicht der Fall ist, sollen auch in sehr begrenztem Umfang Sanktionen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten am Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns fest. Dazu geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit von Sanktionen, wenn Bezieher von Arbeitslosengeld II eine zumutbare Besch\u00e4ftigung ablehnen. Die Sanktionsquote in Bremen liegt mit 3,1 Prozent unter dem Bundesdurchschnitt. Die meisten Sanktionen sind geringf\u00fcgiger Art und werden wegen Meldepflichtvers\u00e4umnissen ausgesprochen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zwangsarbeit? Nein danke! Wir lehnen die Sanktionen durch das Jobcenter, also die K\u00fcrzung der Sozialleistung f\u00fcr Arbeitslose, strikt ab. Die Wahrheit ist \u00fcbrigens: Drei Viertel der Sanktionen erfolgen wegen 'Meldevergehen', d.h. weil Menschen Termine beim Jobcenter (angeblich) nicht eingehalten haben. Wir wollen Sanktionen abschaffen. Den Besch\u00e4ftigten beim Jobcenter k\u00fcrzt ja auch niemand den Lohn, weil sie zu wenige Erwerbslose in Arbeit bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Arbeitslosengeld II ist eine Sozialleistung, die aus dem von der erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung erwirtschafteten Steueraufkommen finanziert wird. Es handelt sich um eine vor\u00fcbergehende Hilfe zur Sicherung des Lebensunterhalts und kein dauerhaftes Transfereinkommen. ALG-II-Empf\u00e4nger, die angebotene Arbeit ablehnen oder versuchen, ihre Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt zu hintertreiben, sch\u00e4digen das Gemeinwesen, weshalb ihre Sanktionierung durch Leistungsk\u00fcrzungen gerechtfertigt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP vertritt das Konzept F\u00f6rdern und Fordern, das auch f\u00fcr ALG II-Empf\u00e4nger gelten muss. Wer staatliche Leistungen bezieht, muss den damit verbundenen Pflichten nachkommen, soweit er dazu gesundheitlich in der Lage ist. Das ist gerecht gegen\u00fcber denen, die die Leistungen mit ihren Steuergelder und Arbeitslosenversicherungen bezahlen. Das ist fair gegen\u00fcber den Leistungsempf\u00e4ngern, die sich anstrengen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ALG II ist als Existenzminimum definiert und kann unter diesem Gesichtspunkt nicht unterschritten werden. Auch ist der Nachweis, ob eine Arbeit zumutbar ist, nur schwer zu f\u00fchren. Weltbilder und Gesundheitszust\u00e4nde offenlegen zu m\u00fcssen, kann Langzeitarbeitslosen nicht abverlangt werden. Wenn Jobs nicht angenommen werden, zeigt dies in aller Regel, dass es nicht gen\u00fcgend Anreize daf\u00fcr gibt. Wir fordern vielmehr, das ALG II schrittweise zum Bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) umzubauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Leistungen des ALG II sind in ihrer H\u00f6he zur Deckung des absoluten Existenzminimums notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir schlagen stattdessen vor, die Fallmanager zu sanktionieren. Wenn die nur unbrauchbare Jobangebote finden, kann das ja nur bedeuten, dass sie arbeitsunwillig sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir von der Partei Mensch Umwelt Tierschutz bef\u00fcrworten eine F\u00f6rderung dieser Menschen, statt Bestrafung. Das Hartz IV System raubt sowohl den Erwerbslosen, als auch den Mitarbeitern des Jobcenters die Menschlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine demokratische Schule, die die Vielfalt unserer Gesellschaft mitgestaltet. Kinder aus Familien, die seit Generationen an der Weser leben, Kinder mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln, Kinder mit und ohne Behinderungen sie alle sollen gemeinsam lernen und dabei je nach ihren F\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert werden, um ihre St\u00e4rken auszubilden und um einen bestm\u00f6glichen Bildungserfolg zu erreichen. Schule darf nicht ausgrenzen, sondern muss sich interkulturell \u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Trennung ist offensichtlich unsinnig.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schulbesuch ist f\u00fcr Sch\u00fcler mit Migrationserfahrung sowie f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge der erste Schritt zur Integration. Von zentraler Bedeutung ist hierbei das Erlernen der deutschen Sprache, was auch eine phasenweise Differenzierung oder spezielle F\u00f6rderung mit beinhalten kann. Um diese Aufgaben bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Schulen personell, finanziell und infrastrukturell besser ausgestattet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Schule ist eine demokratische Institution, in der alle Sch\u00fcler*innen selbstverst\u00e4ndlich gemeinsam unterrichtet werden. Trennungen nach sozialer Herkunft kommen \u00fcberhaupt nicht in Frage, 'Rassentrennung' in der Schule schon gar nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage, welche Sch\u00fcler gemeinsam in einer Klasse unterrichtet werden sollen, ist nicht von ihrer ethnischen Herkunft, sondern allein vom individuellen Begabungspotential sowie der Beherrschung der deutschen Sprache abh\u00e4ngig zu machen. Kinder, die Defizite insbesondere in ihrer Sprachkompetenz aufweisen, sind in speziellen F\u00f6rderklassen zu beschulen, bis sie das Durchschnittniveau ihrer Altersgenossen erreicht haben. Nur so kann eine hohe Effizienz der Bildungsvermittlung gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Mehr als die H\u00e4lfte der Grundschulkinder hat einen Migrationshintergrund. Dem Zusammenleben von Menschen mit verschiedenen Herk\u00fcnften geh\u00f6rt die Zukunft. Deshalb sollte der Unterricht auch grunds\u00e4tzlich gemeinsam erfolgen. Wir Freien Demokraten lehnen getrennten Unterricht ab. Nur wenn sich alle Bev\u00f6lkerungsgruppen kennen, kann Zusammenleben gelingen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich, was denn sonst?", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein grunds\u00e4tzlich getrennter Unterricht ist vor allem f\u00fcr deutsche Sch\u00fcler praxisnaher und leistungsf\u00e4higer.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren aber daf\u00fcr, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit und ohne Nazihintergrund zu trennen. Erstere sind auf Grund ihrer genetischen Voraussetzungen (Nazieltern) etwas begriffsstutzig und ben\u00f6tigen z.T. besondere Betreuung, da sie ansonsten den Unterricht st\u00f6ren oder aufhalten w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Um die Integration von Migranten zu f\u00f6rdern ist dieses wichtig. Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund sind, falls n\u00f6tig, gesondert (sprachlich, etc.) zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine zukunftsf\u00e4hige Weiterentwicklung des Bremer Verkehrssystems sowohl f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Nahverkehr, den motorisierten Individual- und Wirtschaftsverkehr als auch f\u00fcr Radfahrende sowie f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger. Wir machen uns f\u00fcr Tempo 30 in den St\u00e4dten stark. Dadurch l\u00e4sst sich die Verkehrssicherheit erh\u00f6hen und die St\u00e4dte werden durch weniger L\u00e4rm und CO2-Aussto\u00df leiser und sauberer. Dadurch f\u00f6rdern wir auch eine Steigerung des Fahrradverkehrs und unterst\u00fctzen durch geeignete Ma\u00dfnahmen eine Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit zwischen Kfz.- und Radverkehr. Die Ausweisung von Tempo 30-Zonen sollte m\u00f6glichst in Absprache mit den betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 verringert die Anzahl gef\u00e4hrlicher Unf\u00e4lle, es reduziert Luftverschmutzung und L\u00e4rm.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute sind in einem Gro\u00dfteil der Nebenstra\u00dfen Tempo-30-Zonen eingerichtet. Eine generelle Ausweitung auf Hauptverkehrsstra\u00dfen lehnt die CDU Bremen ab. Der Verkehr auf den Hauptstra\u00dfen muss ungehindert und st\u00f6rungsfrei flie\u00dfen k\u00f6nnen. Flie\u00dfenden Verkehr wollen wir durch eine Optimierung der Gr\u00fcnen Welle erreichen, um beide St\u00e4dte von L\u00e4rm, Staub und Abgasen zu befreien.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 in Wohngebieten soll \u00fcberall dort eingef\u00fchrt werden, wo die Beir\u00e4te es wollen. Das sch\u00fctzt die Anwohner*innen und vermeidet Schleichverkehre durch die Wohngebiete. In den Stadtteilen m\u00fcssen die Anliegerverkehre Vorrang haben, auch beim Parken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Tempo-30-Zonen sind auf reine Wohngebiete zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t und auf Streckenabschnitte zu beschr\u00e4nken, die ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Verkehrssicherheit erfordern (z. B. im Umfeld von Schulen). Eine Ausweitung auf Haupt- und Durchgangsstra\u00dfen ist dagegen abzulehnen, weil der Nutzen dieser Ma\u00dfnahme gering w\u00e4re, ihre Durchsetzung aber einen erheblichen Kontrollaufwand erforderte. Stattdessen sollten verst\u00e4rkt Technologien zur intelligenten, variablen Verkehrssteuerung eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Auf fast alle reinen Wohnstra\u00dfen gilt Tempo 30. Nur Sicherheitsgr\u00fcnde rechtfertigen weitere Tempobeschr\u00e4nkungen. Eine Autostadt wie Bremen, muss fl\u00fcssigen Verkehr auf Haupt-, Durchgangs-, und Wohnsammelstra\u00dfen bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitigen Regelungen sind ausreichend. Weitere Tempo-30-Zonen w\u00fcrden auf Hauptverkehrsadern errichtet. Damit werden vom Stadtrand einpendelnde Menschen zu stark behindert, als dass die geringf\u00fcgig geringeren Emissionen dies rechtfertigen w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Tempo-30-Zonen sind nur vor Schulen und Kinderg\u00e4rten sowie in reinen Wohnstra\u00dfen sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern Tempo 30 pro Kopf!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ja- und zwar dort wo es sinnvoll ist, insbesondere in Wohngebieten. Ebenso bef\u00fcrworten wir flexible L\u00f6sungen. Als positives Beispiel sei die Kattenturmer Heerstra\u00dfe angef\u00fchrt, wo tags\u00fcber der Verkehr beruhigt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ohne verbindlichen Druck bewegt sich nichts. Als Sozialdemokraten haben wir eine bundesweite Quote von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten verpflichtend eingef\u00fchrt. Dazu stehen wir selbstverst\u00e4ndlich auch in Bremen und Bremerhaven. Die \u00f6ffentlichen Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber haben hier eine Vorbildfunktion. Wir streben daher eine 50-Prozent-Quote bei der Besetzung von Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten \u00f6ffentlicher Unternehmen an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist bereits auf hervorragendem Weg, die Quote f\u00fcr Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten zu erf\u00fcllen. Auf die hinzugewonnenen Kompetenzen zu verzichten w\u00e4re dumm.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der CDU Bremen ist die Erh\u00f6hung des Anteils weiblicher F\u00fchrungskr\u00e4fte ein wichtiges Anliegen. Wie im Koalitionsvertrag auf Bundesebene vereinbart, wird dieses Ziel nun auch umgesetzt. Dabei muss die \u00f6ffentliche Hand eine Vorreiterrolle spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wo schon viele M\u00e4nner in Leitungspositionen sind, werden auch viele M\u00e4nner eingestellt und wieder in Leitungspositionen bef\u00f6rdert. Die Quote ist ein Instrument, diesen Automatismus aufzubrechen, weil es nicht von selber passiert. Beim Frauenanteil in Unternehmensleitungen und Aufsichtsr\u00e4ten ist Deutschland stark r\u00fcckst\u00e4ndig im Vergleich mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Aufsichtsr\u00e4te pr\u00e4gen die Kultur eines Unternehmens. Eine Frauenquote liegt deshalb im Interesse aller weiblichen Besch\u00e4ftigten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die berufliche Entwicklung eines Menschen und seine Stellung in der Unternehmenshierarchie d\u00fcrfen allein von seiner Leistung und Bef\u00e4higung, nicht aber vom Geschlecht abh\u00e4ngig sein. Eine Frauenquote ist daher grunds\u00e4tzlich abzulehnen, auch in \u00f6ffentlichen Unternehmen. Die teilweise hochdefizit\u00e4ren Bremer Eigenbetriebe k\u00f6nnen es sich nicht leisten, Aufsichtsratsposten mit Bewerberinnen zu besetzen, die zwar das richtige Geschlecht haben, aber fachlich ungeeignet und deshalb weniger produktiv sind", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Fachliche Qualifikation und Erfahrung sollten weiterhin den Ausschlag geben. Nicht das Geschlecht oder andere Kriterien. Wir von der FDP lehnen jegliche Frauenquoten ab. Leistung und K\u00f6nnen sind die entscheidenden Kriterien f\u00fcr uns Freie Demokraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote f\u00fcr f\u00e4hige Menschen in den Aufsichtsr\u00e4ten \u00f6ffentlicher Unternehmen sollte generell erh\u00f6ht werden. Dabei ist das Geschlecht eigentlich unerheblich. Allerdings ist eine St\u00e4rkung der Geschlechtervielfalt erstrebenswert. Eine Quote kann zwar ein Mittel f\u00fcr mehr Frauen in Posten mit Entscheidungsbefugnissen sein, jedoch ist ein gesellschaftliches Umdenken in der Gleichberechtigung deutlich nachhaltiger. Das allerdings passiert langfristiger und eher \u00fcber Ma\u00dfnahmen im Bereich der Bildung.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch M\u00e4nner sollten die Chance haben, sich hochzuschlafen. Wir brauchen daher mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend f\u00fcr die Besetzung von Aufsichtsratsposten muss die Qualifizierung der Kandidaten sein. Ein ausgeglichenes Verh\u00e4ltnis der Geschlechter soll bei gleicher Qualifikation ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Vergabe von Sozialwohnungen darf keine Frage der Nationalit\u00e4t sein. Die Zuteilung eines Wohnberechtigungsscheines an Wohnungssuchende erfolgt dann, wenn entsprechende Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dazu geh\u00f6ren bestimmte Einkommensobergrenzen, bestimmte Wohnungsgr\u00f6\u00dfen und die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem bestimmten Personenkreis (z. B. junge Familien, Alleinerziehende, Behinderte, Fl\u00fcchtlinge etc.).", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Recht auf eine Wohnung steht allen Menschen zu, nicht nur Deutschen!", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU Bremen steht fest, dass Sozialwohnungen nicht nach Nationalit\u00e4t, sondern nach Bed\u00fcrftigkeit vergeben werden m\u00fcssen. F\u00fcr uns bleibt es eine wichtige Aufgabe, auch weiterhin f\u00fcr eine moderate Entwicklung der Mietpreise zu sorgen und Wohnungsnot zu verhindern. Dazu muss im Bereich Wohnungsbau mehr getan werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer ein geringes Einkommen hat, hat Anspruch auf den Bezugsschein, mit dem man eine Sozialwohnung mieten kann - unabh\u00e4ngig von Geschlecht, Religion, Staatsangeh\u00f6rigkeit! Das wirkliche Problem ist, dass es immer weniger Sozialwohnungen gibt: 1991 waren es im Land Bremen noch 89.000, 2011 gab es noch 9.000, in einigen Jahren nur noch 5.000. \u00dcber die Sozialwohnungsquote beim Neubau hinaus wollen wir deshalb, dass Sozialwohnungs-Bindungen verl\u00e4ngert und zus\u00e4tzliche angekauft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Bevorzugung von deutschen Staatsb\u00fcrgern gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern bei der Vergabe von Sozialwohnungen w\u00e4ren weder mit Art. 3 GG noch dem daraus abgeleiteten Allgemeinen Gleichstellungsgesetz (AGG) vereinbar. Nach dem AGG zul\u00e4ssig ist es aber, ausl\u00e4ndische Mietbewerber abzulehnen, um ausgeglichene kulturelle Verh\u00e4ltnisse' in einem Wohnobjekt zu erhalten. Davon sollte in Abh\u00e4ngigkeit vom individuellen Integrationsgrad der Interessenten auch bei Sozialwohnungen Gebrauch gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Freie Demokraten sind alle Menschen gleich. Die Vergabe von Sozialwohnungen muss nach Bed\u00fcrftigkeit, nicht nach Staatsangeh\u00f6rigkeit erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "So einen v\u00f6lkischen Mist m\u00f6chten wir nicht weiter kommentieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Gute Idee, wenn es f\u00fcr alle anderen luxussanierten Altbau gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir verweisen auf Art. 3 Grundgesetz: Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Privatschulen genie\u00dfen einen grundgesetzlichen Schutz. Daraus folgt, dass durch die H\u00f6he der staatlichen Zusch\u00fcsse der Bestand des Privatschulwesens nicht gef\u00e4hrdet werden darf. Daraus folgt nicht, dass Privatschulen voll subventioniert werden m\u00fcssen. Im Gegenteil haben die Tr\u00e4ger von Privatschulen angemessene Eigenleistungen zu erbringen. In Bremen werden die staatlichen Zusch\u00fcsse an den Personalausgaben der \u00f6ffentlichen Schulen bemessen. Damit sind die Privatschulen von staatlicher Seite finanziell ausreichend ausgestattet.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch Privatschulen sind wichtiger Bestandteil des Bildungssystems und m\u00fcssen angemessen unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns zeugt ein breites Angebot an Schulen von der Vielfalt einer Bildungslandschaft. Wir setzen uns f\u00fcr ein gleichberechtigtes Nebeneinander von Schulen in staatlicher und freier Tr\u00e4gerschaft ein. Uns ist wichtig, dass sich die Ma\u00dfst\u00e4be gleicher Aufgaben, Ziele und Standards in der Vergleichbarkeit und Gerechtigkeit der Ausstattung wiederfinden und freie Tr\u00e4ger hierbei nicht schlechter gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Schulen sind ein Grundbestandteil der Demokratie. Nur sie gew\u00e4hrleisten, dass Sch\u00fcler*innen aus allen Schichten und sozialen Gruppen gemeinsam lernen und gemeinsam gef\u00f6rdert werden - und zwar im Rahmen eines kostenfreien Schulsystems. Eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung von Privatschulen ginge auf Kosten der \u00f6ffentlichen Schulen und wird von uns daher nicht unterst\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aus Art. 7 Abs. 4 GG leitet sich die Pflicht des Staates ab, den Bestand der Privatschulen durch eine ausreichende finanzielle F\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten. Dieser Pflicht wird das Land Bremen sp\u00e4testens seit der Novellierung des Privatschulgesetzes in 2014 und den damit verbundenen Mittelk\u00fcrzungen von einer halben Million Euro nicht mehr gerecht. Die Privatschulen mussten ihre Schulgeb\u00fchren erh\u00f6hen, was die soziale Auslese zu Lasten von Kindern aus einkommensschwachen Haushalten versch\u00e4rft hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Privatschulen sind wichtiger Teil des Bildungssystems. Sie sind Impulsgeber f\u00fcr Innovationen. Zum Teil sind sie Ma\u00dfstab, an denen sich staatliche Schulen orientieren. Uns Freien Demokraten ist jeder Sch\u00fcler und jede Sch\u00fclerin gleich viel wert. Deshalb sollten Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft pro Kind, pro Jugendlichen genauso viel Geld bekommen, wie staatlichen Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ja gilt unter der Voraussetzung, dass die finanzielle Unterst\u00fctzung dazu f\u00fchrt, dass Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen von privaten und \u00f6ffentlichen Schulen gleiche Zugangsm\u00f6glichkeiten zu Bildung erhalten. Dabei geht es uns nicht um die F\u00f6rderung von Eliteschulen, sondern alternative p\u00e4dagogische Konzepte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder sollten unabh\u00e4ngig von der Schulwahl finanziell gleichgestellt werden, sodass ein gerechter Wettbewerb stattfinden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Eltern es nicht ertragen ihre Kinder in eine normale Schule zu schicken, weil dort das Mittagessen nicht vegan ist oder ihr Schatz zwischen Ausl\u00e4nderkindern sitzt und Evolution beigebracht kriegt, dann sollen die daf\u00fcr gef\u00e4lligst selbst bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bremische B\u00fcrgerschaft hat bereits 2012 ein Verbot des Umschlags von Kernbrennstoffen beschlossen. Wir wenden uns gegen das Hin- und Herschieben strahlenden Materials wir brauchen eine dauerhafte Endlagerl\u00f6sung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die unkalkulierbaren Risiken sind nicht verantwortbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das rot-gr\u00fcne Umschlagsverbot f\u00fcr Kernbrennstoffe ist reine Symbolpolitik und rechtlich h\u00f6chst fragw\u00fcrdig. Der Atomausstieg ist beschlossene Sache. Deutschland ist jedoch v\u00f6lkerrechtlich dazu verpflichtet, seinen Atomm\u00fcll aus der Wiederaufbereitung im Ausland zur\u00fcckzunehmen. Die Bremischen H\u00e4fen,eignen sich nicht dazu, eine eigene Energie- und Au\u00dfenpolitik zu betreiben. Das ist Sache des Bundes.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot des Umschlags von Kernbrennstoffen \u00fcber bremische H\u00e4fen ist ein Erfolg, f\u00fcr den wir lange gek\u00e4mpft haben. Wir wollen es erweitern auf alle Vor- und Abfallprodukte des atomaren Brennstoffkreislaufs, z.B. Uranhexafluorid, abgereichertes Uran oder den sogenannten Yellowcake. Denn auch diese stellen Atomtransporte dar und sind Teil der weltweiten Atomindustrie, die wir nicht \u00fcber die bremischen H\u00e4fen unterst\u00fctzen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die 2012 von der B\u00fcrgerschaft mit den Stimmen der Regierungsfraktionen beschlossene \u00c4nderung des Hafenbetriebsgesetzes, das seitdem den Umschlag von Kernbrennstoffen \u00fcber die Bremischen H\u00e4fen grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dft, verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen das Grundgesetz, sondern kollidiert auch mit den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen. Das Land Bremen darf nicht seine eigene Energiepolitik am Bund vorbei betreiben. Das geltende Verbot bringt zudem wenig, weil die Exporteure nun auf andere Hafenstandorte ausweichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Solange noch Kernkraftwerke betrieben werden, m\u00fcssen Brennstoffe \u00fcber sichere, leistungsstarke H\u00e4fen transportiert werden. Wir wollen, dass alle handelbaren G\u00fcter \u00fcber bremische H\u00e4fen umgeschlagen werden k\u00f6nnen. Wir setzen uns f\u00fcr die Wiederherstellung des Universalhafen-Status ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bremen soll alles tun, um diese gef\u00e4hrlichen Transporte unm\u00f6glich zu machen und so auch einen generellen Ausstieg aus der Atomenergie zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bestimmt H\u00e4fen die besser daf\u00fcr geeignet sind, z.B. Fukushima oder Hamburg.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten den Transport von strahlendem Material quer durch Europa f\u00fcr unverantwortlich. Kernbrennstoffe sollten maximal von ihrem Standort zu einem noch zu findenden Endlager transportiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die interkulturelle \u00d6ffnung der Verwaltung fortf\u00fchren und die Erh\u00f6hung des Anteils von Menschen mit Migrationshintergrund auf allen Hierarchieebenen bei allen \u00f6ffentlichen Arbeitgebern und Gesellschaften f\u00f6rdern. Wir werben intensiv bei Menschen mit Migrationshintergrund daf\u00fcr, sich bei der Polizei zu bewerben, da sie f\u00fcr die polizeiliche Arbeit besondere F\u00e4higkeiten einbringen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wie im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst soll auch bei der Polizei die Gesellschaft in ihrer gesamten Breite repr\u00e4sentiert werden, das gilt insbesondere auch f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen bei der Polizei auch Menschen mit Migrationshintergrund und setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund auch dem Anteil in unserer Gesellschaft entspricht.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Dienst hat generell eine Vorreiterfunktion f\u00fcr die Gleichstellung von Besch\u00e4ftigten mit Migrationshintergrund. Die positiven Erfahrungen mit dem Landesgleichstellungsgesetz (LGG) wollen wir auch auf den Bereich Migration \u00fcbertragen. Wir fordern daher ein Bremer Integrations- und Partizipationsgesetz, das Teilhaberechte verbindlich festschreibt und die interkulturelle \u00d6ffnung des \u00f6ffentlichen Dienstes vorantreibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Menschen mit Migrationshintergrund ist zwischen deutschen Staatsb\u00fcrgern ausl\u00e4ndischer Herkunft und Ausl\u00e4ndern zu unterscheiden. F\u00fcr die erstgenannte Gruppe bestehen keine Bedenken, ihren Besch\u00e4ftigungsanteil bei der Bremer Polizei zu erh\u00f6hen, sofern die Einstellungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dagegen ist die Rekrutierung nichtdeutscher Bewerber f\u00fcr den Polizeidienst wegen m\u00f6glicher Loyalit\u00e4tskonflikte abzulehnen. Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen aber an der von uns geforderten Sicherheitswacht teilnehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in der Familie leben bei uns. Da ist es nur sinnvoll, wenn auch in der Polizei deren Sprachen gesprochen werden und deren Kultur bekannt ist. Solange die Einstellungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, spricht - aus Sicht der FDP - nichts gegen die Einstellung von Migranten bei der Polizei.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten und Polizistinnen mit Migrationshintergrund sind wichtig, um \u00c4ngste abzubauen, gerade f\u00fcr Menschen, die aufgrund ihrer Herkunft h\u00e4ufiger kontrolliert werden etc. Generell sollte die Polizei ein Spiegel der Gesellschaft sein, sowohl was Frauen, aber auch, was sogenannte Minderheiten betrifft. Dabei ist keine feste Quote festzulegen, sondern es ist eine h\u00f6here Sensibilisierung bei den Verantwortlichen f\u00fcr Einstellungen erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Migrationshintergrund allein ist kein Kriterium f\u00fcr den Polizeidienst.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hier k\u00f6nnen die eingegliederten IS-K\u00e4mpfer ihre Erfahrungen, zum Beispiel bei Risikofu\u00dfballspielen, perfekt einbringen", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Beim Umgang mit B\u00fcrgern mit Migrationshintergrund kann es immens hilfreich sein, wenn auch Beamte mit einem \u00e4hnlichen Erfahrungshorizont im Einsatz sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die gesellschaftliche Realit\u00e4t zeigt, dass es neben der traditionellen Familie, bestehend aus Vater, Mutter und Kindern viele weitere Familienbilder gibt: Alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter, Patchwork-Familien, schwule oder lesbische Eltern aber auch Mehrgenerationenhaushalte mit den leiblichen oder gew\u00e4hlten Gro\u00dfeltern. Das gilt insbesondere f\u00fcr gro\u00dfe St\u00e4dte wie Bremen und Bremerhaven. Der Unterricht an bremischen Schulen soll sich an diesen vielf\u00e4ltigen Familienbildern orientieren, um ein realistisches Gesellschaftsbild zu zeichnen und um Kindern jeder Herkunft das Gef\u00fchl geben zu k\u00f6nnen, angenommen zu sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist f\u00fcr uns da, wo Kinder sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Unterricht hat sich an der Lebensrealit\u00e4t der Menschen in unserer Stadt zu orientieren. Aus dem Erziehungsauftrag der Schulen ergibt sich, dass sie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu Verantwortung, Freiheit und Toleranz bef\u00e4higen sollen. Dies kann sich in unterschiedlichen Lebensentw\u00fcrfen \u00e4u\u00dfern, die gleichberechtigt ihren Platz in unserer Gesellschaft finden und die Schule nicht zu bewerten hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Schule soll sich an der Wirklichkeit orientieren, nicht an irgendwelchen romantischen Vorstellungen. Ein Drittel aller Kinder und Jugendlichen im Land Bremen w\u00e4chst in Alleinerziehenden-Familien auf. Es gibt Patchwork-Familien, binationale Familien, Familien mit Hausm\u00e4nnern und weiblichen Hauptverdienerinnen, Familien ohne Kinder, schwule und lesbische Familien usw. Familie ist f\u00fcr uns da, wo Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen - in welcher Form auch immer.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die traditionelle Familie basierend auf der Ehe von Mann und Frau ist vom Staat als die priorit\u00e4re Form des Zusammenlebens anzuerkennen. Die Familie erf\u00fcllt nicht nur die unverzichtbare Reproduktionsfunktion, sondern ist eine unverzichtbare Instanz f\u00fcr die Vermittlung von Werten und Orientierungen an nachfolgende Generationen. Ihre besondere Bedeutung muss auch im Unterricht an Bremens Schulen verdeutlicht werden. Eine Gleichsetzung mit homo- bzw. bisexuellen Partnerschaften lehnen wir daher ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Gesellschaft lebt von Vielfalt. Wir Freien Demokraten schreiben Menschen nicht vor, wie sie leben und gl\u00fccklich werden sollen. Familie ist f\u00fcr uns da, wo Kinder gemeinsam mit Erwachsenen aufwachsen. Wir erkennen die Leistung von Alleinerziehenden und homosexuellen Paaren an. Auch sie leben Familie. Auch dies muss - nach Ansicht der FDP - seinen Raum im Unterricht haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Unterricht muss sich an der Vielschichtigkeit der Gesellschaft orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gerade die Schulen stehen in der Pflicht, fr\u00fch und nachhaltig ein wertorientiertes Menschenbild zu vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das traditionelle Familienbild ist das Leitbild. Andere Lebensformen gelten uns als ein Gut, f\u00fcr das wir eintreten und es sch\u00fctzen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das traditionelle Familienbild von Pinguinen hat, au\u00dfer im Bio-Unterricht, in der Schule nichts zu suchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Bild entspricht angesichts der zunehmenden Anzahl Alleinerziehender schon lange nicht mehr der Realit\u00e4t. Au\u00dferdem werden dadurch gleichgeschlechtliche Partnerschaften diskriminiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um die wichtigste Einnahmequelle der Gemeinden zu verstetigen und zu st\u00e4rken, bef\u00fcrworten wir bei einer zuk\u00fcnftigen Reform der Gewerbesteuer die Gewerbesteuerpflicht auch auf Freiberufler auszuweiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Gewerbesteuer als konjunkturunabh\u00e4ngigere Einnahmequelle der Kommunen auszugestalten, ist eine Ausweitung der Steuerpflichtigen auf die Gruppe der FreiberuflerInnen notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist eine wichtige Einnahmequelle f\u00fcr Bremen. In den vergangenen zehn Jahren haben sich die Einnahmen \u00fcber alle Kommunen gerechnet mehr als verdoppelt. Eine Einbeziehung weiterer Steuerpflichtiger in die Gewerbesteuer k\u00e4me einer Steuererh\u00f6hung gleich, die wir ablehnen. Zur Sicherung der Steuereinnahmen setzen wir stattdessen auf Unternehmensansiedlungen und eine kluge Wirtschaftspolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE bef\u00fcrwortet bundesweit die Weiterentwicklung der Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftssteuer. Es ist nicht gerecht und nicht zu begr\u00fcnden, warum jeder kleine Laden gewerbesteuerpflichtig ist, aber \u00c4rzte und Rechtsanw\u00e4lte z.B. nicht. Freiberufler*innen mit niedrigen Einkommen wollen wir nicht belasten, sondern durch Freibetr\u00e4ge ausnehmen. Entscheidend soll also das erzielte Einkommen sein und nicht die Art der gewerblichen T\u00e4tigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die deutsche Gewerbesteuer ist in ihrer heutigen Form einmalig auf der Welt und stellt einen Standortnachteil f\u00fcr einheimische Unternehmen dar. Anstatt den Kreis der Steuerpflichtigen auf Freiberufler zu erweitern, muss die Finanzkraft der St\u00e4dte und Gemeinden durch ein eigenes Hebesatzrecht auf die Einkommens- und K\u00f6rperschaftssteuer gest\u00e4rkt werden. So w\u00fcrden nicht nur die Einkommen von Selbst\u00e4ndigen, sondern alle Eink\u00fcnfte gleicherma\u00dfen zur Finanzierung kommunaler Aufgaben herangezogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr die Abschaffung der Gewerbesteuer. Sie sollte durch einen eigenen Hebesatz der Gemeinden auf die Einkommenssteuer ersetzt werden. Der Kreis derer, die veranlagt werden, sollte nicht ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine Gewerbesteuer w\u00fcrde freiberuflich arbeitenden Menschen weitere B\u00fcrokratie aufgeb\u00fcrdet. Einkommen f\u00fcr das Land Bremen \u00fcber die Gewerbesteuer zu erwirtschaften scheint zun\u00e4chst attraktiv. Hier bedarf es aber einer generellen Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleiches. Eine Gewerbesteuer f\u00fcr freiberuflich Arbeitende ginge an der Grundproblematik vorbei.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00fcrde vermutlich reichen, wenn zuerst mal Ikea und Amazon hier irgendwelche Steuern bezahlen w\u00fcrden. Bis dahin k\u00f6nnen wir die Zahn\u00e4rzte in Ruhe lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings m\u00fcssen Kleinstunternehmer durch entsprechende Freibetr\u00e4ge oder eine Verrechnung mit der Einkommenssteuer entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sofern keine Asylberechtigung festgestellt werden konnte und diese Entscheidung rechtskr\u00e4ftig ergangen ist, ergibt sich daraus die Verpflichtung zur Ausreise. Eine zwangsweise Aufenthaltsbeendigung darf jedoch nach geltender Rechtslage nur dann erfolgen, wenn keine freiwillige Ausreise erfolgt und keine Duldungsgr\u00fcnde vorliegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bremen schiebt sehr wenig ab, die meisten abgelehnten AsylbewerberInnen reisen selbstst\u00e4ndig aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Soweit ein Asylantrag rechtskr\u00e4ftig abgelehnt wurde und keine Abschiebungshindernisse bestehen, ist es unabdingbar die Ausreisepflicht durchzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dass ein Asylantrag abgelehnt wurde, hei\u00dft nicht, dass die Fluchtgr\u00fcnde nicht bestehen w\u00fcrden. Abschiebung setzt die Betroffenen in vielen F\u00e4llen einem unzumutbaren Risiko aus. Das Asylrecht wurde immer weiter ausgeh\u00f6hlt, es gibt nach Deutschland fast keinen legalen Zuwanderungsweg f\u00fcr Menschen, die von Not und existenzieller Armut bedroht sind. Viele Asylverfahren ziehen sich lange hin, Familien haben begonnen sich zu integrieren und sollen dann wieder herausgerissen werden. Das lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Land Bremen halten sich zurzeit mehr als 2.200 vollziehbar ausreisepflichtige Personen auf, die nicht abgeschoben werden. Dieses Vollzugsdefizit ist auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der rot-gr\u00fcne Senat keine Abschiebungen will, wie Innensenator M\u00e4urer gegen\u00fcber BIW in der B\u00fcrgerschaft offen einr\u00e4umte. Angesichts der gravierenden Unterbringungsprobleme in Bremen ist es dringend geboten, solche Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge, die nicht schutzbed\u00fcrftig sind, in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Es ist in jedem Fall zu pr\u00fcfen, ob es Hemmnisse f\u00fcr eine Abschiebung gibt. Wer \u00fcber Jahre geduldet wurde, sollte auch die Chance bekommen, sich einb\u00fcrgern zu lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der derzeitige Zustand, dass das Asylrecht de facto abgeschafft ist, ist nicht tragbar. Fl\u00fcchtlinge werden in Deutschland fast nur anerkannt, wenn sie mit Papieren, die ihre Verfolgung belegen, mit dem Fallschirm \u00fcber Deutschland abspringen. Die derzeitige Praxis mit Kettenduldungen und Zerrei\u00dfen von famili\u00e4ren Banden sowie Abschiebung in Not und Elend ist menschenverachtend.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es sei denn, der B\u00fcrokraten der sie zur\u00fcckschickt muss auch mit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Asylbewerbergesetz muss so \u00fcberarbeitet werden, dass es wieder dem Geist des Grundgesetzes entspricht. Eine Kriminalisierung von Asylsuchenden \u00fcber die Drittl\u00e4nderregel und die damit einhergehende de facto Abschaffung des Asylrechts lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wie schon in der Vergangenheit werden wir uns weiterhin f\u00fcr die Verankerung einer Zivilklausel im Hochschulgesetz einsetzen, welche die Hochschulen im Land Bremen dazu verpflichtet, ausschlie\u00dflich Forschung und Lehre zu zivilen Zwecken zu verfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund f\u00fcr milit\u00e4rische Forschung an unseren Hochschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz garantiert in Artikel 5 Abs. 3 die Freiheit von Forschung und Lehre. Ein generelles Verbot von milit\u00e4risch relevanter Forschung w\u00e4re verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig und wird von der CDU Bremen abgelehnt. Hinzu kommt, dass viele Themenfelder sowohl milit\u00e4risch als auch zivil nutzbar sind und eine eindeutige Trennung h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Forschung und Lehre m\u00fcssen in gesellschaftlicher Verantwortung stattfinden. R\u00fcstungsforschung an Hochschulen wollen wir gesetzlich verhindern. Wir unterst\u00fctzen den Entwurf f\u00fcr ein neues Hochschulgesetz, wonach die Hochschulen im Land Bremen ausschlie\u00dflich friedliche Zwecke verfolgen d\u00fcrfen und Kooperationsvertr\u00e4ge mit Dritten offenlegen m\u00fcssen. Auch Satellitentechnik zur Fl\u00fcchtlingsabwehr hat an \u00f6ffentlichen Hochschulen nichts zu suchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein v\u00f6lliges Verbot der milit\u00e4rischen Forschung an Bremer Hochschulen w\u00e4re mit der vom Grundgesetz garantierten Forschungsfreiheit nicht vereinbar. Der Bremische Gesetzgeber muss aber die Annahme solcher Auftr\u00e4ge verbieten, die sich direkt oder indirekt mit der (Weiter-) Entwicklung von Massenvernichtungswaffen befassen. S\u00e4mtliche R\u00fcstungsprojekte, die von Wissenschaftlern der Bremer Hochschulen betreut werden, sind in einer Datenbank zu erfassen und - soweit zul\u00e4ssig - \u00f6ffentlich zu machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Viele Forschung kann sowohl milit\u00e4risch als auch zivil genutzt werden. Zudem ben\u00f6tigen Bundeswehr und NATO eine angemessene Ausr\u00fcstung, die auf dem neusten Stand ist. Wir halten es f\u00fcr angebracht, wenn Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler selbst \u00fcber die Verantwortbarkeit ihrer Forschung im Rahmen ihrer Forschungsfreiheit entscheiden und sich daf\u00fcr innerhalb der Hochschulen rechtfertigen m\u00fcssen. Gesetzliche Zivilklauseln lehnt die FDP ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Passus in der Satzung der Bremer Universit\u00e4t soll ohne Relativierung gelten. Die Universit\u00e4t Bremen soll sich auf ihre pazifistischen Grunds\u00e4tze besinnen. Die Piraten setzen sich stattdessen f\u00fcr friedliche Konfliktforschung zur langfristigen Vermeidung von Kriegen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahme: Counterstrike auf Uni-Rechnern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass ein runder Tisch mit der swb eingerichtet wird, um F\u00e4lle von Stromsperren zu untersuchen und schnell Abhilfe schaffen zu k\u00f6nnen. Ein komplettes Verbot von Stromsperren ist auf Landesebene nicht m\u00f6glich. Die Bremer SPD setzt sich aber auf Bundesebene daf\u00fcr ein, Strom- und Wassersperren zumindest im Winter zu verbieten und die Stromanbieter zu verpflichten, die ersten 500 kWh/a besonders g\u00fcnstig anzubieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Notversorgung muss sichergestellt sein, gerade dann wenn Kinder im Haushalt sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Bremen lehnt die Forderung nach einer weiteren Stromversorgung von Haushalten ab, die der Begleichung offener Rechnungen selbstverschuldet nicht nachkommen. Jeder der Leistungen in Anspruch nimmt, muss auch daf\u00fcr bezahlen. H\u00e4rtef\u00e4lle sind im Einzelfall zu ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung mit Wasser und Energie ist ein Menschenrecht, das in Bremen und Bremerhaven regelm\u00e4\u00dfig verletzt wird. Allein 2013 wurde \u00fcber 5.000 Wohnungen der Strom abgestellt, 850 Wohnungen das Wasser. Wir wollen Strom- und Wassersperren durch Bundesgesetz verbieten. In Bremen soll der Senat keine \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge mehr an Versorger erteilen, die Strom und Wasser sperren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wegen der auch durch die Energiewende stark gestiegenen Strompreise k\u00f6nnen viele sozial schwache Einwohner ihre Stromrechnung nicht bezahlen. Immer mehr Menschen wird deshalb der Strom abgestellt, was f\u00fcr die Betroffenen eine erhebliche Belastung bedeutet. Es m\u00fcssen aber auch die wirtschaftlichen Interessen der Versorger ber\u00fccksichtigt werden. Um Stromsperren trotz ausstehender Zahlungen soweit als m\u00f6glich zu verhindern, bef\u00fcrworten wir einen vom Land Bremen finanzierten H\u00e4rtefallfonds.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute gibt es vielfache M\u00f6glichkeiten Stromsperren zu vermeiden. Zugleich sind Freie Demokraten der Auffassung, dass bezogene Leistungen bezahlt werden m\u00fcssen. Deshalb muss die M\u00f6glichkeit der Stromsperren als ultima ratio bestehen bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Stadtwohnungen sind ohne Strom- und Wasserversorgung nicht menschenw\u00fcrdig bewohnbar. Um die berechtigten Interessen der Energieversorger durchzusetzen, sind andere L\u00f6sungen erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss der Grundsatz gelten, dass wer seine Rechnung nicht bezahlt, kein Anrecht auf Lieferung hat. Aber es darf auch kein Freifahrtschein f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hten Rechnungen seitens der Unternehmen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein bisschen Einsatz kann man von den Schuldnern doch wohl verlangen. Nat\u00fcrlichen Wechselstrom gibt es z.B. auch von Stra\u00dfenlaternen und wenn man tags\u00fcber nicht mit dem Handy heizen kann, dann gibt es ja immer noch W\u00e4rmflaschen!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Strom ist ein menschenw\u00fcrdiges Leben in unserer heutigen Zeit nicht m\u00f6glich und geh\u00f6rt hiermit zur Grundversorgung wie Heizung und Wasser.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nach Bremen kommen bereits verst\u00e4rkt Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland, eine Anwerbekampagne ist nicht n\u00f6tig. Die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse im Pflegebereich funktioniert gut. Die Bremer Pflegeinitiative gegen den Fachkr\u00e4ftemangel, in der auch der Senat vertreten ist, wirbt und informiert insgesamt \u00fcber Pflegeberufe. Wichtig ist die Erh\u00f6hung der Zahlen in Umschulung und Qualifizierung, die Anhebung der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze und eine Verbesserung der Rahmenbedingungen in Pflegeberufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der hohen Nachfrage nach qualifizierten Pflegekr\u00e4ften kann nur mit Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland begegnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU Bremen ist die Schaffung von Ausbildungskapazit\u00e4ten im Land Bremen priorit\u00e4r. Momentan k\u00f6nnen nicht alle Bewerber ausgebildet werden, die sich f\u00fcr den Beruf interessieren. Dar\u00fcber hinaus ist auch eine Anwerbung von ausl\u00e4ndischem Pflegepersonal denkbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bremen braucht dringend mehr Pflegekr\u00e4fte - das ist richtig. Aber daf\u00fcr muss Bremen mehr Pflegekr\u00e4fte ausbilden, gute Arbeitsbedingungen anbieten und seine Pflegekr\u00e4fte anst\u00e4ndig bezahlen. Wo sie dann herkommen, ist egal. Es ist Teil des Problems, dass jemand, der beruflich Autos oder Maschinen pflegt, in der Regel sehr viel besser bezahlt wird als jemand, der beruflich Menschen pflegt. Da muss man ansetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Personalmangel im Pflegebereich ist in erster Linie auf die unzureichende Bezahlung von Pflegefachkr\u00e4ften, die schwierigen Arbeitsbedingungen und das schlechten Image dieses Berufs zur\u00fcckzuf\u00fchren. Diese Defizite gilt es zu beheben, um wieder mehr junge Menschen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der Alten- und Krankenpflege zu begeistern. Angesichts von zehntausenden Arbeitslosen und Unterbesch\u00e4ftigten braucht Bremen keine Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland, sondern eine vern\u00fcnftige Arbeitsmarktpolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Es mangelt an Pflegekr\u00e4ften. Nach Auffassung der FDP sind daher die Bem\u00fchungen zu verst\u00e4rken, Menschen in diesen Berufsfeldern auszubilden und f\u00fcr diese Felder umzuschulen. Zugleich reicht das nicht aus. Deshalb sind wir Freie Demokraten daf\u00fcr ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte anzuwerben und einzusetzen. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass sie ausreichend Deutsch k\u00f6nnen, um mit den Gepflegten zu sprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch das Anwerben ausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte erfolgt ein 'Braindrain' in den Entsendel\u00e4ndern, wo dann Pflegekr\u00e4fte fehlen. Der derzeitige Pflegemangel ist darin begr\u00fcndet, dass Pflege in Deutschland nicht angemessen entlohnt wird. Eine Folge des vermehrten Einsatzes ausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte ist \u00fcberdies in Altenheimen, dass Bewohner und Bewohnerinnen oft mit Pflegekr\u00e4ften konfrontiert werden, mit denen sie sich nicht muttersprachlich austauschen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbildung deutscher Pflegekr\u00e4fte muss absolute Priorit\u00e4t haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die beruflichen Voraussetzungen des Pflegebereichs sollten verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Momentan herrscht auf dem Markt f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und \u00c4rzte in einigen Teilen Europas (z.B. Griechenland) ein \u00dcberangebot, das wir uns unbedingt zu Nutzen machen sollten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies kann allerdings nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein. Die Pflegeberufe m\u00fcssen attraktiver werden um mehr Menschen zu einer Ausbildung in dem Bereich zu bewegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben in Bremen mit der Schulreform ein gerechteres Bildungssystem geschaffen. Wir stehen zum Bildungskonsens. In Bremen gibt es ab Klasse 5 mit der Oberschule und dem Gymnasium nur noch zwei Schularten, die beide parallel und auf je eigenen Wegen zu denselben Zielen f\u00fchren. Beide Schularten bieten alle Schulabsch\u00fcsse an von der Berufsbildungsreife \u00fcber den Mittleren Schulabschluss bis zum Abitur.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Schule f\u00fcr ALLE.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Einer Einheitsschule oder der Schule f\u00fcr alle von Klasse 1 bis 10, stehen wir kritisch gegen\u00fcber. Ein gegliedertes Schulsystem tr\u00e4gt nach unserer Meinung den individuellen Neigungen, F\u00e4higkeiten und Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nach wie vor am ehesten Rechnung. Wir setzen uns f\u00fcr Vielfalt und Chancengerechtigkeit sowie f\u00fcr leistungsgerechte F\u00f6rderung und Forderung im Unterricht ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt noch 17 L\u00e4nder in Europa, die ihre Sch\u00fcler*innen am Ende der vierten Klasse nach Leistung aussortieren in verschiedene Bildungsg\u00e4nge - 16 davon liegen in Deutschland. Au\u00dfer den deutschen Bundesl\u00e4ndern h\u00e4lt nur \u00d6sterreich noch an diesem veralteten Modell fest. Ein modernes Schulsystem unterrichtet gemeinsam und f\u00f6rdert individuell. Deshalb streben wir auch f\u00fcr Bremen und Bremerhaven die moderne Gemeinschaftsschule an. Weil Sch\u00fcler*innen nicht in Schubladen passen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das gegliederte Schulsystem mit Hauptschule, Realschule, Gymnasium und F\u00f6rderschule ist dem Konzept der Einheitsschule bei der Vermittlung von Lerninhalten klar \u00fcberlegen. Die begabungsgerechte Aufteilung der Kinder auf verschiedene Schultypen schafft leistungshomogene Klassenverb\u00e4nde, was notwendige Voraussetzung f\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung jedes Sch\u00fclers mit seinen F\u00e4higkeiten und Bed\u00fcrfnissen ist. Die Einheitsschule bewirkt das Gegenteil und f\u00fchrt auch nicht zu mehr sozialer Gerechtigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP bekennt sich zum gegliederten Schulsystem aus Oberschulen und Gymnasien, wie es Bremen derzeit hat. Weitere Schulstrukturreformen lehnen wir ab. Vielmehr muss an Inhalten und Qualit\u00e4t des Unterrichts gearbeitet werden, damit alle Schulabg\u00e4nger zumindest ausbildungsreif die Schulen verlassen, sprich Lesen, Schreiben, Rechnen sowie Werken k\u00f6nnen und etwas \u00fcbers Wirtschaften wissen. Die Eigenverantwortung der Schulen wollen wir st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein gegliedertes Schulsystem vertr\u00e4gt sich nicht mit dem Ziel einer inklusiven Schule. Eine Schule, in der es normal ist, verschieden zu sein, muss eine individualisierte F\u00f6rderung f\u00fcr alle Sch\u00fcler unter einem Dach gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Form ist die Gliederung in Haupti, Realo und Streber viel zu grob und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Die Kinder sollten fr\u00fchzeitig nach ihren Herkunftsmillieus und Hobbies ausdifferenziert werden, damit sie auf keinen Fall auf jemanden treffen, der sie auf dumme Gedanken bringt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das gegliederte Schulsystem bietet f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler mehr M\u00f6glichkeiten, die schulische Laufbahn individuell an die eigene Lebens- und Berufsplanung anzupassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Arbeit gegen Rechtsextremismus braucht Planungssicherheit und Kontinuit\u00e4t. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesprogramme k\u00fcnftig f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bewilligt werden. Wir werden dies auch f\u00fcr die Landesprogramme umsetzen und insbesondere die Landeskoordination Rechtsextremismus absichern. Dar\u00fcber hinaus wollen wir zivilgesellschaftliche Projekte gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit in den Stadtteilen und Schulen, wie etwa die Initiative Schule ohne Rassismus Schule mit Courage, ausweiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus muss, gerade nach den Anschl\u00e4gen von Paris und Kopenhagen, weiterhin mit staatlichen Mitteln bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Erfolgreiche Projekte gegen Rechtsextremismus m\u00fcssen auch weiterhin gef\u00f6rdert werden. Genauso wie f\u00fcr Rechtsextreme, m\u00fcssen auch Aussteigerprogramme f\u00fcr Linksextreme und Islamisten fester Bestandteil bei der Extremismusbek\u00e4mpfung sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Rassismus, Nationalismus, Antisemitismus und andere Formen gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit sind in Europa auf dem Vormarsch. Wir brauchen mehr Projekte gegen Rechtsextremismus in all seinen Formen. Vereine, Institutionen und Initiativen, die Pr\u00e4ventionsarbeit gegen Rechtsextremismus und antifaschistische Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten, m\u00fcssen finanziell verl\u00e4sslich gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen den Rechtsextremismus ist eine wichtige gesellschaftspolitische Aufgabe. Daneben muss das Land Bremen gleichberechtigt Projekte f\u00f6rdern, die andere Formen des Extremismus fokussieren. Notwendig ist ein antitotalit\u00e4rer Konsens im Land, der sich gegen alle Verfassungsfeinde richtet, egal ob sie politisch oder religi\u00f6s motiviert sind. Private Initiativen d\u00fcrfen \u00f6ffentliche Gelder nur erhalten, wenn sie sich schriftlich zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung bekannt haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Freie Demokraten wollen unsere Demokratie vor Extremisten besch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt auch die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Aktivit\u00e4ten und Ideen von Rechts- und auch Linksextremisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sehen wir das Land Bremen in der Pflicht, Aufkl\u00e4rung zu leisten und zu f\u00f6rdern, damit sich die Schrecken der Geschichte niemals wiederholen. Dabei ist allerdings eine kritischere Vergabepraxis anzumahnen. Rechtsextremismus wird nicht durch Stehempf\u00e4nge mit Schnittchen und Hochglanzbrosch\u00fcren auf 200-Gramm-Papier verhindert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen gewaltbereiten Extremismus erfordert weltanschauliche und politische Neutralit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist die Hochburg von Linksextremismus und Deutschlandfeindlichkeit. Dies sind die Gefahren f\u00fcr unser Gemeinwesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auf das Luxusleben, dass uns der Antifa e.V. finanziert (Demogeld, Schlechtwetterzuschl\u00e4ge etc.) w\u00fcrden wir ungerne verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen Projekte gegen jeglichen Extremismus gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen sorgt f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit und erm\u00f6glicht eine bessere F\u00f6rderung vieler Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Deshalb setzen wir uns in der kommenden Legislaturperiode f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Entwicklung von Ganztagsschulen im Grundschulbereich ein. Auch f\u00fcr die Schulen des Sekundarbereichs und f\u00fcr die Gymnasien wollen wir in Stadtteilen mit besonderem sozialem Bedarf einen weiteren Ausbau der Ganztagsangebote. Die Einf\u00fchrung eines kostenintensiven Rechtsanspruchs auf Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder bis 14 Jahre ohne eine Mitfinanzierung durch den Bund und damit die Abschaffung des Kooperationsverbots auch im Bildungsbereich ist derzeit nicht realistisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Einen solchen Rechtsanspruch k\u00f6nnen wir zurzeit nicht finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Bremen setzt sich f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und bedarfsgerechte Betreuung von Kindern in Kindertageseinrichtungen ein. Eltern, die auf eine Ganztagsbetreuung angewiesen sind m\u00fcssen diese auch bekommen. Dar\u00fcber hinaus sind wir f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsschulen, in denen Kinder auch am Nachmittag verl\u00e4sslich beschult und betreut werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Kita-Ausbau hat gezeigt, dass nur ein verbindlicher Rechtsanspruch die notwendigen Ver\u00e4nderungen in kurzer Zeit vorantreibt. Ohne einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung wird der Ganztagsschul-Ausbau in Bremen und Bremerhaven noch Jahrzehnte dauern, w\u00e4hrend gleichzeitig Horte abgebaut werden. Unser Ziel ist allerdings nicht nur Nachmittagsbetreuung, sondern eine Ganztagsschule, an der Lernen und Freizeit miteinander abwechseln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung f\u00fcr alle Kinder bis 14 Jahren w\u00fcrde das Land Bremen mit einem hohen zweistelligen Millionenumfang belasten. Diese Mittel stehen der hochverschuldeten Hansestadt nicht zur Verf\u00fcgung. Die Ganztagsbetreuung ist deshalb auf solche Kinder zu beschr\u00e4nken, bei denen aufgrund von schulischen Defiziten F\u00f6rderbedarf besteht. Im \u00dcbrigen liegt die Verantwortlichkeit f\u00fcr die Erziehung der Kinder nach Art. 6 Abs. 2 GG grunds\u00e4tzlich bei den Eltern und nicht beim Staat.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Fehlende Arbeitsm\u00f6glichkeiten der Eltern sind Hauptgrund f\u00fcr Kinderarmut. Besonders betroffen sind Alleinerziehende. Daher sollte es einen Rechtsanspruch auf Kinderbetreuung geben, die eine Vollzeitt\u00e4tigkeit erlaubt. So wird nach Ansicht der FDP wirksam was gegen Kinderarmut getan.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Kinder aus einkommensschwachen oder zerr\u00fctteten Familienverh\u00e4ltnissen muss es die M\u00f6glichkeit geben, in einem f\u00fcr sie f\u00f6rderlichen Umfeld heranzuwachsen. Wir w\u00fcrden es unabh\u00e4ngig davon dennoch vorziehen, wenn zumindest die \u00f6konomischen Verh\u00e4ltnisse aller Familien dahingehend verbessert w\u00fcrden, dass eine solche Betreuung seltener erforderlich w\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die elterliche Betreuung hat Vorrang und muss weiter gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zustimmung. Die Betreuung sollte aber nach Geschlechtern getrennt sein. Man wei\u00df doch was diese 14 J\u00e4hrigen so treiben wenn man sie zusammensteckt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten von immer mehr Alleinerziehenden und Eltern mit Zweit- und Drittjobs ist die Ganztagsbetreuung p\u00e4dagogisch immens wichtig f\u00fcr die Entwicklung der Jugendlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sofort wenn es m\u00f6glich ist: Die Bremer Luft ist in den letzten Jahren sauberer geworden, die vorgegebenen Grenzwerte f\u00fcr die Stickstoffdioxid-Belastung werden aber immer noch \u00fcberschritten. Prognosen zeigen, dass die strengen EU-Abgasnormen f\u00fcr Neuwagen fr\u00fchestens 2018 dazu f\u00fchren werden, dass die Grenzwerte in Bremen fl\u00e4chendeckend eingehalten werden. Zu diesem Zeitpunkt werden wir eine Abschaffung der Umweltzone pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen unbedingt alle M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t zum Schutz der Menschen in Bremen vor Luftschadstoffen nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirkungslosigkeit der Umweltzone ist wissenschaftlich bewiesen. Die CDU Bremen setzt sich mit Nachdruck f\u00fcr die Abschaffung dieses ideologiegetriebenen rot-gr\u00fcnen Projekts ein, da die Umweltzone dem Klima nicht nutzt und der Wirtschaft schadet. Feinstaub macht vor imagin\u00e4ren Grenzen nicht halt. Stattdessen fordern wir den Ausbau der Gr\u00fcnen Welle im Stra\u00dfenverkehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen nicht hinter die Umweltzone zur\u00fcck, sondern \u00fcber sie hinaus. Abgasnormen f\u00fcr den Kfz-Verkehr in der Innenstadt sind richtig, aber nicht ausreichend. Deutlich senken kann man die Emissions- und Feinstaubwerte nur, wenn der Autoverkehr in der Innenstadt verringert wird zugunsten des \u00d6PNV und des Fahrrads.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone leistet keinen nennenswerten Beitrag zur Senkung der Feinstaubkonzentration. Sie sch\u00e4digt aber die lokale Wirtschaft und hier vor allem den Einzelhandel, der Kunden an die Einkaufszentren im Umland verliert. Betroffen sind auch Handwerk, Gastronomie und Tourismus. Daraus resultieren Umsatzeinbu\u00dfen, Arbeitsplatzverluste und Steuerausf\u00e4lle. Zudem wird die Mobilit\u00e4t sozial schwacher Menschen eingeschr\u00e4nkt. Neue schadstoffarme Fahrzeuge werden die Umweltzone bald \u00fcberfl\u00fcssig machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Feinstaub aus dem Verkehr tr\u00e4gt kaum noch zur Luftverschmutzung bei. Andere Quellen dominieren. Die Zone war und ist \u00fcberfl\u00fcssig, so sehen das die Freien Demokraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone hat sich als untaugliche Ma\u00dfnahme erwiesen, Feinstaubemissionen zu reduzieren, und bedeutet in ihrer jetzigen Form nur eine unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Behinderung. Auch sollen Autofahrer nicht gen\u00f6tigt werden, funktionierende Fahrzeuge abzugeben, da bei der Fertigung von Kraftfahrzeugen noch immer erhebliche Umweltbelastungen entstehen. \u00dcberdies ist das nicht allen KfZ-Fahrern und -Fahrerinnen finanziell zumutbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten die Zone behalten und um sie eine Mauer bauen. Das hat sich bei \u00e4hnlicher Gelegenheit schon einmal bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung der Umweltzone hat zu keiner nennenswerten Verbesserung der Feinstoffbelastung gef\u00fchrt. Hierf\u00fcr m\u00fcssen bessere Ans\u00e4tze gefunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns nicht f\u00fcr die Einrichtung von Drogenkonsumr\u00e4umen ein. Vielmehr ist es notwendig, die Gesellschaft in Bezug auf die Auswirkungen des Drogenkonsums besser aufzukl\u00e4ren und zu sensibilisieren. Im Land Bremen werden engagiert vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten und Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Suchtpr\u00e4vention betrieben. Es gibt eine zunehmende Gruppe \u00e4lterer Drogenabh\u00e4ngiger mit komplexen gesundheitlichen und psychosozialen Beeintr\u00e4chtigungen. Diese Menschen k\u00f6nnen in speziellen Einrichtungen mit intensiven tagesstrukturierenden Hilfen betreut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Spielr\u00e4ume ausloten f\u00fcr wissenschaftliche Modellversuche zur kontrollierten Abgabe und medizinischen Nutzung von Cannabis, zu Drugchecking und Drogenkonsumr\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine offene Drogenszene konsequent ab. Drogenhandel und -konsum auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wollen wir mit einer Null-Toleranz-Strategie entgegnen. Zudem wollen wir Drogenfreie-Zonen einrichten, in denen die Eigengebrauchsmengen nicht gelten. Wir wollen nicht, dass unsere Kinder zwischen dem Drogenbesteck spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Viele St\u00e4dte bieten l\u00e4ngst Drogenkonsumr\u00e4ume an. Menschen, die ihre schwere Drogenabh\u00e4ngigkeit bislang nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen, werden so wenigstens davor gesch\u00fctzt, sich durch unhygienische Anwendung zus\u00e4tzlich zu gef\u00e4hrden. Mobile Drogenkonsumr\u00e4ume entlasten auch die Anwohner*innen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Drogenkonsumr\u00e4ume erleichtern den Rauschgiftgebrauch und vermitteln die Illusion eines sicheren Umgangs mit diesen Substanzen. Dadurch werden die Motivation der Nutzer zum Ausstieg aus der Sucht verringert und Drogenkarrieren verl\u00e4ngert. Gleichzeitig tr\u00e4gt ein solches Angebot dazu bei, die Hemmschwelle f\u00fcr den Einstieg in die Rauschgiftszene gerade bei Jugendlichen zu senken, was die Gesamt der Konsumenten steigert. Leitbild einer modernen Gesundheitspolitik muss die Drogenabstinenz sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Verelendung und Verwahrlosung von Drogenkranken l\u00e4sst uns Freie Demokraten nicht kalt. Vorrang hat f\u00fcr uns ein selbstbestimmtes, drogenfreies Leben, zugleich brauchen wir einen ver\u00e4nderten Umgang mit Drogenkranken. Dazu geh\u00f6rt, dass Sie nicht weiter hohen Infektionsrisiken ausgesetzt werden, sondern Angebote bekommen, an denen auch Kontaktaufnahme und Einstieg in den Ausstieg angebahnt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Drogenkonsumr\u00e4ume sind ein sinnvoller Baustein in einem Drogenkonzept, in dem User Drogen von kontrollierter Qualit\u00e4t konsumieren k\u00f6nnen. Sie dienen dem Schutz der Konsumenten und sorgen zudem f\u00fcr sozialen Frieden, da gerade Konsumenten und Konsumentinnen harter Drogen sich diese nicht mehr in der \u00d6ffentlichkeit verabreichen m\u00fcssen, z. B. in der N\u00e4he von Kinderg\u00e4rten, Spielpl\u00e4tzen oder Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Haben wir auch geh\u00f6rt. Wir finden aber, die Politik sollte sich aus Schultoiletten heraushalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Drogenkonsumr\u00e4ume helfen bei der Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten durch bereit stehendes medizinisch geschultes Personal. Au\u00dferdem k\u00f6nnen den Suchtkranken durch den Kontakt mit Sozialarbeitern Hilfen zum Ausstieg geleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zur Einhaltung des mit dem Bund vereinbarten Sanierungspfads zur Reduzierung der Neuverschuldung, haben wir uns verpflichtet, die \u00fcbersch\u00fcssigen Steuereinnahmen vorrangig zur Reduzierung der Neuverschuldung zu verwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit unseren Mehreinnahmen verringern wir die j\u00e4hrliche Neuverschuldung, um 2020 einen ausgeglichenen Haushalt zu erreichen. Eine Tilgung von Altschulden ist damit nicht m\u00f6glich, hier sind wir auf eine bundesweite Regelung zum Umgang mit den Altschulden angewiesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcbersch\u00fcssige Steuereinnahmen m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal zur Verringerung der Neuverschuldung und dann zur Verbesserung der Grundlagen zuk\u00fcnftiger Steuereinnahmen genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das '\u00dcbersparen' \u00fcber den Sanierungsvertrag hinaus ist sch\u00e4dlich und unverantwortlich. Finanzielle Spielr\u00e4ume durch Steuermehreinnahmen sollen konsequent genutzt werden, um notwendige Zukunftsinvestitionen durchzuf\u00fchren und k\u00fcnftige Haushalte zu entlasten. Wir schlagen daf\u00fcr insbesondere vor ein Sonderverm\u00f6gen Wohnen, die Rekommunalisierung der M\u00fcllabfuhr, ein Investitionsprogramm energetische Sanierung und ein soziales Besch\u00e4ftigungsprogramm.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Steuermehreinnahmen m\u00fcssen im Land Bremen konsequent f\u00fcr den Abbau der angeh\u00e4uften Staatsschulden verwendet werden, um die Zinsbelastung zu senken und so den finanziellen Spielraum im Haushalt f\u00fcr die Zukunft zu erweitern. Gelingt es in den n\u00e4chsten Jahren nicht, den Schuldenstand deutlich zur\u00fcckzuf\u00fchren, droht Bremen bei einem Wiederanstieg der historisch niedrigen Kapitalmarktzinsen endg\u00fcltig die Pleite. Die Selbst\u00e4ndigkeit des Stadtstaates w\u00e4re nicht mehr aufrechtzuerhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Auf Schuldenbergen l\u00e4sst sich keine Zukunft bauen. Sie sollten so gut als m\u00f6glich abgetragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vorrangig sind immer die \u00f6ffentlichen Verpflichtungen, die unmittelbar der Lebensqualit\u00e4t und dem Wohle der Menschen dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegensatz zur in der EU verbreiteten Politik, halten wir Schulden f\u00fcr eine Belastung f\u00fcr die Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer uns Geld leiht ist selber Schuld, wenn er es nicht wiedersieht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier ist darauf zu achten, dass wichtige Investitionen in die Zukunft nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Der reine Schuldenabbau ohne Investitionen hemmt die Entwicklung und damit zuk\u00fcnftige Einnahmen und kann somit die Schulden trotz Einsparungen sogar erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Einen demokratischen Inlandsnachrichtendienst halten wir weiterhin f\u00fcr erforderlich, um die gestiegene Gefahr durch salafistische und rechtsextremistische Bestrebungen zu bannen. Nach dem ungeheuren Versagen von Verfassungsschutzbeh\u00f6rden im NSU-Komplex haben wir in Bremen Konsequenzen bei der Vertiefung der demokratischen Kontrolle des Verfassungsschutzes gezogen. Wir setzen uns weiterhin f\u00fcr eine vertiefte l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation und Delegation von Teilaufgaben an den Bund ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Landesamt ist nach dem NSU-Skandal neu aufgestellt worden und eine wichtige und transparente Beh\u00f6rde zum Schutz vor Terrorismus und verfassungsfeindlichen Bestrebungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, um der aktuellen Bedrohungssituation, vor allem durch den islamistischen Terror, gerecht zu werden. Der Schutz der freiheitlich demokratischen Grundordnung und der Bev\u00f6lkerung vor Anschl\u00e4gen, hat f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Geheimdienste sind ein Fremdk\u00f6rper in der Demokratie. Der NSU-Untersuchungsausschuss hat unl\u00e4ngst wieder gezeigt, dass die Arbeit des Verfassungsschutzes, insbesondere das System der V-Leute, nicht geeignet ist, Gewalt und antidemokratische Bestrebungen zu bek\u00e4mpfen. Wir wollen den Verfassungsschutz als Inlandsgeheimdienst aufl\u00f6sen und durch eine unabh\u00e4ngige Stelle ersetzen, die demokratiefeindliche Bestrebungen dokumentiert und analysiert - transparent und gesellschaftlich kontrolliert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist ein wichtiges Instrument, um gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung gerichtete Bestrebungen zu identifizieren, zu beobachten und die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Der Verfassungsschutz darf aber nicht f\u00fcr politische Zwecke instrumentalisiert werden, sondern muss jede extremistische Gef\u00e4hrdung der Demokratie gleicherma\u00dfen ernst nehmen. Aus Kostengr\u00fcnden sollten die Verfassungsschutz\u00e4mter von Bremen und Niedersachsen zusammengelegt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Bundesl\u00e4nder ben\u00f6tigen einen Verfassungsschutz. Angesichts terroristischer und extremistischer Bedrohung ist die Beh\u00f6rde unerl\u00e4sslich. Allenfalls eine Zusammenlegung mit der nieders\u00e4chsischen kommt aus Sicht der FDP in Betracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr nicht geeignet, dem Schutz der freiheitlich-demokratischen Grundordnung nachzukommen, da seine Struktur demokratischen Anspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgt. Dar\u00fcber hinaus ist es Verfassungsschutz\u00e4mtern in der Vergangenheit nicht gelungen, verfassungsfeindliche Organisationen zu bek\u00e4mpfen. Die Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t, verfassungsfeindlicher Gruppen und Terrorismus geh\u00f6rt in die H\u00e4nde regul\u00e4rer, demokratisch kontrollierter Polizeibeh\u00f6rden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es soll gest\u00e4rkt werden, vor allem um die islamistische Bedrohung zu beobachten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn uns NSA und CIA sowieso schon \u00fcberwachen, dann k\u00f6nnten die doch eigentlich auch f\u00fcr uns mal ein Auge auf unsere Islamisten haben. Am Ende landen die doch sowieso bei denen in einem Foltergef\u00e4ngnis!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammenarbeit mit den anderen Landes\u00e4mtern muss allerdings stark verbessert werden, um eine effektivere Arbeit zu erm\u00f6glichen und Kosten zu sparen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dass das \u00dcberseehafengebiet der Stadtgemeinde Bremen geh\u00f6rt, hat historische Gr\u00fcnde. Etwaige finanzielle Einbu\u00dfen der Gemeinde Bremerhaven werden durch finanzielle Ausgleichsleistungen innerhalb des Landes Bremen kompensiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, die H\u00e4fen in die Landeshoheit Bremens zu geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bremen gibt jedes Jahr mehr als 100 Mio. Euro f\u00fcr seine H\u00e4fen aus. Ein Gro\u00dfteil des Geldes flie\u00dft in die stadtbremischen \u00dcberseeh\u00e4fen in Bremerhaven. Eine Kommune wie Bremerhaven w\u00fcrde das finanziell \u00fcberfordern, selbst wenn man die Einnahmen aus den Hafengeb\u00fchren dagegen rechnet. Die Eingemeindung des stadtbremischen \u00dcberseehafengebiets w\u00e4re daher f\u00fcr Bremerhaven finanziell nicht von Vorteil.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcbertragung der H\u00e4fen an Bremerhaven w\u00e4re f\u00fcr Bremerhaven ruin\u00f6s, denn die Unterhaltung der Hafenanlagen kostet j\u00e4hrlich fast 100 Mio. Euro. (Die Abgeltung dieser Kosten durch den Bund im Rahmen des Finanzausgleichs ist mit 10,7 Mio. Euro v\u00f6llig unzureichend.) Auch sonst ist nicht ersichtlich, wem eine \u00dcbertragung an Bremerhaven Vorteile bringen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das bremische \u00dcberseehafengebiet ist geographisch ein Teil der Stadt Bremerhaven. Infrastrukturma\u00dfnahmen zugunsten des Areals wie den Verbindungstunnel zur A 27 betreffen die Seestadt unmittelbar. Die Verwaltung des \u00dcberseehafens durch Bremerhaven w\u00fcrde die Abstimmung mit der kommunalen Wirtschaftspolitik erleichtern und wachstumsf\u00f6rdernde Synergien freisetzen. Beteiligte man Bremerhaven an den Erl\u00f6sen aus der Hafenbewirtschaftung, tr\u00fcge das zur finanziellen Eigenst\u00e4ndigkeit der Seestadt bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven soll die Hoheit \u00fcber das Gebiet bekommen, fordert die FDP. Wer Eigent\u00fcmer ist, ist zweitrangig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Kuriosum des stadtbremischen Hafengebietes hindert Bremerhaven an einer ganzheitlichen Stadt- und Wirtschaftsplanung. Es verhindert eine eindeutige Zuordnung von Kosten und Ertr\u00e4gen und macht Bremerhaven zum Bittsteller der Stadt Bremen, da das Gebiet mit den h\u00f6chsten Gewerbesteuereinnahmen nicht in Eigenverwaltung betrieben werden darf. Dies ist f\u00fcr eine selbstst\u00e4ndige Stadt von der Gr\u00f6\u00dfe Bremerhavens ein untragbarer Zustand.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven ist schon mit Bremerhaven \u00fcberfordert. Noch mehr Verantwortung verkraften die nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Ma\u00dfnahme w\u00e4re l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, nicht nur im Sinne einer einheitlichen Verwaltung der H\u00e4fen. Dies w\u00fcrde die Selbstst\u00e4ndigkeit Bremerhavens st\u00e4rken, wodurch Transferleistungen seitens Bremens entfielen. Die Vereinfachung der St\u00e4dteplanung durch nur einen Entscheidungstr\u00e4ger, w\u00fcrde eine effiziente Verbesserung der Infrastruktur erst erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }
      ], 
      "id": "WOM-36-37"
    }
  ]
}