{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen auf die Gleichrangigkeit konventioneller und \u00f6kologischer Landwirtschaft in Beratung und F\u00f6rderung. Auch im Weinbau pflegen wir ein gutes Miteinander von \u00f6kologischer und konventioneller Produktionsweise.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass konventioneller und \u00f6kologischer Weinbau gleichberechtigt nebeneinander bestehen und gleichwertig gef\u00f6rdert werden. Wir werden keine der beiden Produktionsformen bevorzugen, weil beide qualitativ hochwertige Weine aus unseren Regionen hervorbringen und nachhaltig sowie umweltbewusst arbeiten. Die Winzer, die umweltbewusst, aber nicht streng \u00f6kologisch wirtschaften, d\u00fcrfen nicht benachteiligt werden, wie zurzeit unter Rot-Gr\u00fcn.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz ist Weinland Nr. 1, auch im \u00d6ko-Weinbau. Der \u00f6kologische Weinbau ist besonders vorteilhaft, da er Boden und Wasser schont, auf Pr\u00e4vention statt Pestizide setzt und die Artenvielfalt f\u00f6rdert. Die GR\u00dcNE Weinbauministerin H\u00f6fken hat zum Beispiel die Umstellungspr\u00e4mien erh\u00f6ht und zwei Staatsweing\u00fcter auf \u00d6koweinbau umgestellt. Im konventionellen Weinbau f\u00f6rdern wir besonders den regionaltypischen Steillagenweinbau und den Einsatz von Pheromonfallen als Alternative zu Insektiziden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Alle Winzerinnen und Winzer m\u00fcssen die bestehenden Umweltschutzgesetze respektieren. Eine Besserstellung einzelner Betriebe aufgrund ihrer Produktionsform ist Willk\u00fcr und nicht zu rechtfertigen, da die Gesetze f\u00fcr alle gelten und diese den verbindlichen Standard f\u00fcr alle vorgeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Weinbau ist in unserem Land ein wichtiger Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die Landwirtschaft, das Gewerbe und den Tourismus. Die F\u00f6rderung des Weinbaus soll Betriebe ermutigen, auf \u00f6kologischen Anbau umzustellen dies aber nicht kurzfristig erzwingen. Denn auch die Winzer, die konventionell produzieren, haben einen Anspruch darauf, in unserem Land ihre Existenz sichern zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesunde Umwelt ist kein Selbstzweck, sondern sichert und verbessert nachhaltig das Zusammenspiel zwischen Natur-, Lebens- und Wirtschaftsr\u00e4umen f\u00fcr die Menschen heute und f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen. Wir FREIEN W\u00c4HLER wollen die Sch\u00f6pfung bewahren und die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen sch\u00fctzen. Dazu z\u00e4hlt selbstredend auch das vielf\u00e4ltige \u00d6kosystem Weinberg, welches gro\u00dfe Teile unserer rheinland-pf\u00e4lzischen Kulturlandschaft einzigartig pr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen vorrangig die \u00f6kologische Landwirtschaft in kleinen und mittleren Betrieben. Diese soll gegen\u00fcber industrieller Massentierhaltung und Gro\u00dfbetrieben gef\u00f6rdert und steuerlich beg\u00fcnstigt werden. Die rheinland-pf\u00e4lzische Landwirtschaft hat nur eine Zukunft, wenn sie auf Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t setzt. So k\u00f6nnen auch Synergien f\u00fcr \u00d6kologie, Tourismus, Naherholung und die Gesellschaft insgesamt erzielt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein traditioneller Weinanbau sollte unterst\u00fctzt werden, weil das Weglassen von Chemikalien aller Art der Umwelt zugutekommt und sich positiv auf die Gesundheit der Menschen auswirkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Rheinland-Pfalz hat eine jahrtausendealte Weinbautradition. In Rheinland-Pfalz werden auf 64500 ha ca. 65% des in Deutschland hergestellten Weines erzeugt. Der Wein und seine Qualit\u00e4t sind Aush\u00e4ngeschilder unseres Landes. Daher sollte der Weinbau und seine Nachhaltigkeit gef\u00f6rdert werden. \u00d6kologischer Weinbau bedeutet Umweltschutz und Verbraucherschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Beibehaltung der F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Land- und Weinbaus: Die Umstellung auf biologische Wirtschaftsweisen und die Regionalisierung der landwirtschaftlichen Direktvermarktung sind zu f\u00f6rdern. Steigerung des \u00f6kologischen Landbaus auf 50 % der Bewirtschaftungsfl\u00e4che bis 2030.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Weinbau ist essentieller Teil der rheinland-pf\u00e4lzischen Landwirtschaft. Eine F\u00f6rderung eines nachhaltigen Anbaus durch die Landesregierung ist sinnvoll, sollte aber nicht aus Subventionen bestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das Land RLP sollte weiterhin den Weinbau f\u00f6rdern, ohne dabei auf bestimmte Anbauarten abzustellen. Die Winzer und ihre Kunden k\u00f6nnen und sollen selbst entscheiden, ob sie dem \u00f6kologischen Anbau den Vorzug geben. Die Landesverwaltung sollte allenfalls \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Kennzeichnung \u00d6kologischer Anbau zu Recht vergeben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Umweltschutz ist Heimatschutz. Ein mit der Natur im Einklang befindlicher Weinbau tr\u00e4gt zur Gesunderhaltung des Volkes bei und f\u00f6rdert den Umwelt-, wie Naturschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Weinbaus ist richtig, aber genauso wichtig ist die bessere Vermarktung dieses Qualit\u00e4tsprodukts weltweit.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD legt ein klares Bekenntnis zur Mittelrheinbr\u00fccke ab. Wir wollen die Gebiete des Hunsr\u00fccks und des Taunus enger zusammenzuf\u00fchren, die Wirtschaft f\u00f6rdern und den demografischen Wandel positiv gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit einer Mittelrheinbr\u00fccke h\u00e4tten viele Orte am Rhein wieder eine Perspektive. Es ist nicht vertretbar, dass auf fast 100 Kilometern zwischen Mainz und Koblenz keine einzige Br\u00fccke \u00fcber den Rhein f\u00fchrt. Eine Mittelrheinbr\u00fccke w\u00fcrde die Infrastruktur und die Lebensqualit\u00e4t im Oberen Mittelrheintal erheblich verbessern. Auch wenn die SPD angeblich daf\u00fcr ist, hat sie sich in all den Jahren und in der jetzigen Koalition nicht daf\u00fcr eingesetzt. Pl\u00e4ne f\u00fcr eine BUGA 2031 machen nur mit Br\u00fccke Sinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nicht zuletzt angesichts der Schuldenbremse setzen wir auf Erhalt und Sanierung unseres Verkehrsnetzes statt auf teure Neubauten. Der Bau einer Br\u00fccke am Mittelrhein w\u00fcrde zudem F\u00e4hrverbindungen und damit verbundene Arbeitspl\u00e4tze bedrohen. Wegfallende F\u00e4hrverbindungen w\u00fcrden gleichzeitig erhebliche Umwege f\u00fcr viele Autofahrer, Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger bedeuten. Der Bau einer Br\u00fccke br\u00e4chte somit auch erhebliche Nachteile f\u00fcr den Tourismus am Mittelrhein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mobilit\u00e4t sichert Freiheit und Wohlstand. Daher bekennen sich die Freien Demokraten zum Bau der Mittelrheintalbr\u00fccke.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt dieses Projekt ab, weil es aus Sicht des Gemeinwohls bisher keine nachvollziehbare Begr\u00fcndung daf\u00fcr gibt. Nicht jede Region unseres Landes muss f\u00fcr den motorisierten Individualverkehr so erschlossen werden, wie dies Gro\u00dfst\u00e4dte sind. Und schlie\u00dflich glauben wir, dass solche Gro\u00dfprojekte nur dann umgesetzt werden und ein Gewinn f\u00fcr die Menschen sein k\u00f6nnen, wenn diese auch gefragt werden: Zwingende Voraussetzung muss deshalb ein Volksentscheid sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zwischen Koblenz und Mainz, also auf einer L\u00e4nge von \u00fcber 100 km, gibt es keine Br\u00fccke \u00fcber den Rhein! Der Bau einer Br\u00fccke \u00fcber den Rhein zwischen St. Goarshausen und St. Goar ist f\u00fcr die gesamte Region eines der wichtigsten und zentralsten Infrastrukturprojekte. Dieses wichtige Vorhaben wurde bisher jedoch von SPD und Gr\u00fcnen verhindert. Dies wollen wir \u00e4ndern und sprechen uns klar f\u00fcr die Planung und den Bau der Mittelrheintalbr\u00fccke aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das sollten die B\u00fcrger vor Ort via Volksentscheid entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Br\u00fcckenbau hat keinen ausreichenden Verkehrsnachfragebedarf, verschlingt unn\u00f6tig einige hundert Millionen Teuro Steuergelder, verschandelt die Landschaft und gef\u00e4hrdet das Weltkulturerbe Oberes Mittelrheintal. Als L\u00f6sung gen\u00fcgt eine preiswerte Intensivierung des F\u00e4hrverkehrs.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden F\u00e4hrverbindungen im Mittelrheintal sind bedarfsgerecht zu optimieren und m\u00fcssen in einem gemeinsamen Verkehrsverbund eingebunden sein. Dabei ist der besondere Bedarf der anliegenden Gemeinden nach Begegnung, kulturellen und wirtschaftlichen Austausch zu ber\u00fccksichtigen. Eine Mittelrheinbr\u00fccke gef\u00e4hrdet hingegen die bestehende Anzahl an Rheinquerungen und den Welterbe-Status.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Verkehrschaos w\u00e4hrend der Sperrung der Schiersteiner Br\u00fccke zwischen Mainz und Wiesbaden hat gezeigt, wie wichtig die Rhein\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr das Funktionieren des Wirtschaftsraums in Rheinland Pfalz ist. Daher muss die Mittelrheinbr\u00fccke unbedingt gebaut werden. Infrastruktur ist eine St\u00fcck Zukunftssicherung f\u00fcr den Wirtschaftsstandort RLP:", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bef\u00fcrwortet den Bau dieser Br\u00fccke, insbesondere weil sie Vorteile f\u00fcr die wirtschaftsschwachen Gebiete auf beiden Seiten des Rheins bringen w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' sieht den Bau dieser Br\u00fccke als Verschandelung rheinischen Kulturgutes an. Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist uns die Notwendigkeit f\u00fcr den Berufsverkehr und die Wirtschaft bewusst. Aber die Erhaltung des Kulturguts und der Natur muss immer vor wirtschaftlichen Interessen stehen. Es gilt hier eine L\u00f6sung zu finden, die einerseits den wirtschaftlichen Interessen und andererseits den gesellschaftlichen Interessen gerecht wird. Etwa ein kilometerlanger Tunnel unter dem Rhein hindurch.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Das kulturelle Erbe des Mittelrheintales ist einzigartig und weltber\u00fchmt und ist damit zu erhalten. Wenn der F\u00e4hrbetrieb den verkehrstechnischen und wirtschaftlichen Erfordernissen nicht gen\u00fcgt, ist der Bau eines Tunnels jederzeit dem Bau einer Br\u00fccke vorzuziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Geb\u00fchren f\u00fcr Bildung sind immer ungerecht und k\u00f6nnen niemals 'sozial' gestaltet werden. Wir treten daf\u00fcr ein, dass Bildung nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngt. Deshalb hat die SPD geb\u00fchrenfreie Kinderbetreuung eingef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kita soll f\u00fcr Geringverdiener und kinderreiche Familien weiter beitragsfrei bleiben, wie das letzte Kita-Jahr f\u00fcr alle. Die Gruppen sind zu gro\u00df, die Personalst\u00e4rke wurde in den vergangenen Jahren nicht an ver\u00e4nderte Anspr\u00fcche angepasst. Um die Betreuungsqualit\u00e4t zu verbessern, soll vor Ort in Abstimmung mit den Eltern, entschieden werden k\u00f6nnen, ob sozial gestaffelte Beitr\u00e4ge, max. 30 Euro pro Monat, erhoben werden. Kita-Beitr\u00e4ge d\u00fcrfen nur zur Verbesserung der Betreuung verwendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei uns in Rheinland-Pfalz steht das Betreuungsangebot unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern allen Kindern zur Verf\u00fcgung. Das soll auch so bleiben: Wir wollen an der Beitragsfreiheit in der n\u00e4chsten Legislaturperiode festhalten. Zudem erstattet das Land den Kommunen einen Teil der zuvor existierenden Elternbeitr\u00e4ge.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz ist f\u00fcr kostenfreie Kita-Pl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz hat gute Erfahrungen mit der geb\u00fchrenfreien KiTa gemacht: Kinder werden im sozialen Umfeld individuell gef\u00f6rdert, Eltern k\u00f6nnen Beruf und Kindererziehung besser miteinander vereinbaren, gutverdienende Eltern bringen ihre Kinder wegen der Geb\u00fchrenfreiheit nicht in die privat finanzierte Reichen-KiTa. DIE LINKE will auch k\u00fcnftig Kinder aus allen gesellschaftlichen Schichten gemeinsam in der KiTa f\u00f6rdern, deswegen ist es keine gute Idee der CDU, wieder KiTa-Geb\u00fchren einzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind die Zukunft eines jeden Staates! Insofern ist es - wie bei Schulen auch - allgemein staatliche Aufgabe, das Beste f\u00fcr die heranwachsende Generation zu bieten. Die Kosten des Kita-Angebots sind daher aus dem allgemeinen Steueraufkommen zu tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten kostenfreien Zugang zu Kitas und Kinderg\u00e4rten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kindertagesst\u00e4tten sind eine volkspolitische Ma\u00dfnahme, um Eltern zu entlasten und auch um soziale Kontakte der Kinder zu f\u00f6rdern oder sicherzustellen. F\u00fcr Deutsche hat dieses Angebot daher kostenlos zu erfolgen. Ausl\u00e4ndern sollte der Zugang zu solchen Ma\u00dfnahmen untersagt sein, au\u00dfer sie kommen vollumf\u00e4nglich f\u00fcr die hierdurch entstehenden Kosten auf.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4re sinnvoll ab einem gewissen Einkommen, da einem Besserverdienenden zuzumuten ist, f\u00fcr die Unterbringung seines Nachwuchses teilweise selbst aufzukommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die \u00d6DP diesen Gedanken, solange es nicht ein Erziehungsgehalt nach dem Modell der \u00d6DP gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung von Kinderbetreuungseinrichtungen soll beitragsfrei sei. Bei der F\u00f6rderung von Kleinkindern unter drei Jahren ist im Sinne des Subsidiarit\u00e4tsprinzips die Erziehung in der Familie durch ein diskriminierungsfreies Landeserziehungsgeld zu w\u00fcrdigen", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Damit soll der unterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeit von Familien Rechnung getragen werden. Bereits jetzt praktizieren viele Kommunen eine einkommensabh\u00e4ngige Geb\u00fchrenstaffelung bei den Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr ihre KiTas.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' fordert grundlegend eine kostenlose Betreuung von deutschen Kindern, somit stellt sich die Frage nach gestaffelten Geb\u00fchren nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Kita spielen eine wichtige Funktion bei der sozialen Integration der Kinder. Die Eltern sollen nicht durch Geb\u00fchren von den Kitas abgeschreckt werden. Indes sollen nur ein Teil der tats\u00e4chlich anfallenden Kosten auf die Eltern umgelegt werden. Der andere Teil ist aus \u00f6ffentlichen Mitteln zu bestreiten. An diesen beteiligen sich wohlhabendere Eltern \u00fcberproportional, ebenso Kinderlose.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die W\u00e4rmed\u00e4mmung von H\u00e4usern wird schon heute durch die Investitions- und Strukturbank des Landes Rheinland-Pfalz gef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Geb\u00e4udeheizung ist ein wichtiger Faktor im Kampf gegen den Klimawandel. Wir treten daf\u00fcr ein, die bisherige Blockade der L\u00e4nder im Bundesrat bei der steuerlichen F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung aufzuheben. In Gewerbe und Industrie m\u00fcssen mit innovativen Energiemanagementsystemen Einspar- und Effizienzpotenziale aufgezeigt werden mit dem Anreiz von Steuerverg\u00fcnstigungen. Wir werden diese Entwicklung mit gezielter Beratung unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zur F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung geh\u00f6rt aber auch das Bereitstellen von Beratungsangeboten. Der bestehende Sanierungsbedarf kann nicht alleine durch F\u00f6rdermittel des Landes abgedeckt werden. Das \u00fcbersteigt die M\u00f6glichkeiten des Landeshaushalts. F\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Sanierungsquote auf mindestens 3 % sind auch die Einf\u00fchrung steuerlicher Anreize sowie eine Erh\u00f6hung der bestehenden F\u00f6rderprogramme des Bundes n\u00f6tig. Daf\u00fcr werden wir uns \u00fcber den Bundesrat einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sinnvolle Energiesparma\u00dfnahmen rechnen sich auch ohne staatliche F\u00f6rderung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4rmeschutz wird nach wie vor zu wenig beachtet. DIE LINKE will sicherstellen, dass die einst von der FDP durchgesetzten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Vermieter, nach energetische Sanierungen die Miete auf Dauer stark zu erh\u00f6hen, wieder abgeschafft werden. Stattdessen m\u00fcssen Regelungen gefunden werden, die die tats\u00e4chlichen entstandenen Kosten auf mindestens 20 Jahre verteilen, damit Mieten nicht wegen \u00f6kologisch sinnvoller Renovierungen explodieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Baukosten sind in den letzten Jahren aufgrund vieler versch\u00e4rfter Bauvorschriften geradezu explodiert. Statt st\u00e4ndig mit neuen Subventionstatbest\u00e4nden auf diese Ver\u00e4nderungen reagieren zu m\u00fcssen, wollen wir FREIEN W\u00c4HLER daf\u00fcr sorgen, dass \u00fcberzogene Bauvorschriften zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten nur \u00f6kologisch vertretbare D\u00e4mmungen gef\u00f6rdert werden; entsprechende Standards sollten etabliert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Umweltschutz ist Heimatschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz soll die W\u00e4rmed\u00e4mmung von H\u00e4usern mit Landesmitteln f\u00f6rdern. Jede staatliche F\u00f6rderung, die unserem Volk zugutekommt und unsere Umwelt sch\u00fctzt, wird von uns Republikanern bef\u00fcrwortet. Au\u00dferdem f\u00fchrt eine Senkung der Heizkosten auch zu einer finanziellen Entlastung der Wohnungsinhaber. Mittlerweile ist die \u00f6kologische und \u00f6konomische Wirksamkeit der W\u00e4rmed\u00e4mmung sehr umstritten. Des Weiteren Erh\u00f6hung der Bandgefahr bei der meistens verwendeten Styropord\u00e4mmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Energiesparen, von Energieeffizienz sowie von regenerativen Energien muss vorangetrieben werden. Das Land muss f\u00fcr den Einsatz regenerativer Energien und umweltfreundlicher Heiztechniken im Zuge der Gesetzgebung, der Landesentwicklungsplanung und der Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln klare Priorit\u00e4ten f\u00fcr eine nachhaltige Energiepolitik setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Alleine die Eigent\u00fcmer sollen auf Basis ihrer finanziellen Situation und den m\u00f6glichen Vorteilen der Kostenersparnis \u00fcber die Notwendigkeit solcher Investitionen entscheiden und sie dann auch alleine tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die energetische Sanierung Ihrer H\u00e4user haben einzig und allein die Hauseigent\u00fcmer zu entscheiden. D\u00e4mmung f\u00fchrt oft zu h\u00f6heren Kosten f\u00fcr Mieter und zu gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen bei unsachgem\u00e4\u00dfer Durchf\u00fchrung. Brandschutztechnisch sind die D\u00e4mmmaterialien bedenklich und durch Freisetzung von Chemikalien potentiell grundwassergef\u00e4hrdent.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00e4rmed\u00e4mmung und somit die Einsparung an Energiekosten sowie die Verringerung an CO2 sch\u00fctzt nachhaltig unsere Umwelt und somit den Fortbestand unseres Volkes. Umweltschutz ist Heimatschutz!", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung ist zu bef\u00fcrworten, indes sehen wir den Schwerpunkt im Bereich des Mietwohnungsbaus. Dabei soll die F\u00f6rderung es erm\u00f6glichen, dass im Ergebnis die Summe aus Miete und Nebenkosten f\u00fcr die Mieter nicht erh\u00f6ht wird, sondern eher sinkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen auf eine Kombination von Geld- und Sachleistungen. Sachleistungen sind aufgrund des h\u00f6heren Verwaltungsaufwandes deutlich kostenintensiver als Geldleistungen, weshalb Geldleistungen bevorzugt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Da die gezahlten Geldleistungen f\u00fcr viele Asylbewerber Anreiz sind, nach Deutschland zu kommen bzw. das Land nicht wieder zu verlassen, wollen wir stattdessen verst\u00e4rkt Sachleistungen an die Asylbewerber ausgeben. Auf diesem Wege wollen wir verhindern, dass sich Menschen mit nur geringer Bleibeperspektive aus ihren von Armut gepr\u00e4gten Heimatl\u00e4ndern auf den Weg nach Deutschland begeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Sachleistungen und Essensgutscheine ab und setzen uns vor Ort f\u00fcr Geldleistungen ein, denn wir wollen, dass Fl\u00fcchtlinge selbst entscheiden k\u00f6nnen, wann, was und wie viel sie essen und f\u00fcr was sie Geld ausgeben. Die Versorgung mit Sachleistungen ist nicht nur entw\u00fcrdigend, sondern auch teuer um mit hohem b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden. So fallen neben den Kosten der Lebensmittel auch noch Logistik-, und Verwaltungskosten an.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sachleistungen sind keine Schikane, sondern dienen der Sicherstellung einer angemessenen Versorgung zu Beginn des Aufenthaltes, solange \u00fcber den Aufenthaltsstatus noch nicht entschieden wurde. Aus Sicht der FDP Rheinland-Pfalz sind Sachleistungen in der ersten Phase eines Asylverfahrens eine sinnvolle L\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE h\u00e4lt die Theorie, wonach Geldleistungen Asylbewerberinnen und -bewerber anziehen und Sachleistungen die Zahl der Antragstellungen senken w\u00fcrden, f\u00fcr falsch. Ausschlaggebend f\u00fcr die Zahl der Antragstellungen sind die Verh\u00e4ltnisse in den Herkunftsl\u00e4ndern. DIE LINKE bleibt ebenso wie das Grundgesetz dabei, dass Verfolgte bei uns Schutz genie\u00dfen und Anspruch auf Hilfe und Unterst\u00fctzung haben. Dem gen\u00fcgen Sachleistungen nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER sind der Meinung, dass Bargeldauszahlungen durch Sachleistungen ersetzt werden m\u00fcssen, damit kein Geld f\u00fcr Schlepper etc. nach Hause geschickt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde eine unn\u00f6tige Mehrbelastung f\u00fcr die Kommunen darstellen. Wir sind eher f\u00fcr die L\u00f6sung wirklich existierender Probleme.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Asylbetr\u00fcger (und das sind 99% der Invasoren) haben unverz\u00fcglich konsequent abgeschoben zu werden. zudem sind ihnen die Kosten f\u00fcr Aufenthalt und Abschiebung in Rechnung zu stellen. Derzeit wird nicht einmal die Hilfebed\u00fcrftigkeit gepr\u00fcft. Illegale Einwanderer sind auch als solche zu behandeln und nicht noch zu alimentieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Um finanziellen Missbrauch einzuschr\u00e4nken, sollen Asylanten ausschlie\u00dflich die zum \u00dcberleben notwendigsten Sachleistungen erhalten. Geldzahlungen sind abzulehnen, da diese eine noch gr\u00f6\u00dfere Eindringung ins Schlaraffenland ausl\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Prinzip (Vorrang von Sach- vor Geldleistungen) wird schon angewendet, z.B. bei der Versorgung mit Kleidung und Sanit\u00e4rartikeln. Dabei sollte aber darauf geachtet werden, dass die Asylbegehrenden, z.B. Lebensmittel erhalten, die es ihnen erm\u00f6glichen, die ihnen gewohnte Verpflegung herzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist der transparenteste und effizienteste Weg um eine Grundsicherung zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Finanzielle Leistungen f\u00fcr Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge haben zu falschen Anreizen gef\u00fchrt, aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden auf dem Wege des Asylrechts nach Deutschland einzuwandern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' steht f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Residenzpflicht und ausschlie\u00dflich die Abgabe von Sachleistungen an Asylbewerbern, um die Anreize f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge zu minimieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Eine Umstellung auf Sachleistungen h\u00e4lt Migranten ab, die ausschlie\u00dflich aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zu uns kommen. Die aktuelle Einwanderungswelle belastet in einem ungeahnten Ausma\u00df die Haushalte von Kommunen, des Landes und des Bundes. Diese Entwicklung wird unvermeidlich eine Erh\u00f6hung von Steuern und Krankenkassenbeitr\u00e4gen nach sich ziehen. Damit w\u00fcrde die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr jene sinken, die tats\u00e4chlich verfolgt werden und bei uns Schutz suchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die gro\u00dfe Mehrheit der rheinland-pf\u00e4lzischen Krankenh\u00e4user steht in gemeinn\u00fctziger oder \u00f6ffentlich-rechtlicher Tr\u00e4gerschaft, w\u00e4hrend nur ungef\u00e4hr ein Zehntel von privaten Anbietern betrieben wird. Diese wertvolle Struktur wollen wir beibehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Erhalt der medizinischen Versorgung im ganzen Land ist unser Ziel. Auch auf dem Land sollen die Menschen eine gute medizinische Versorgung vorfinden. Dazu m\u00fcssen auch kleinere Standorte erhalten bleiben. Ob sie aber in staatlicher oder privater Tr\u00e4gerschaft betrieben werden, ist dann zweitrangig. Wenn ein privater Tr\u00e4ger ein Krankenhaus erh\u00e4lt, ist das gut f\u00fcr die Versorgungssituation. Ein pauschales Verbot von Privatisierungen wird die Versorgungslage keineswegs automatisch verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Privatisierung von Krankenh\u00e4usern lehnen wir ab. Der wirtschaftliche Druck auf Krankenh\u00e4user f\u00fchrte in der Vergangenheit zu vielen Stellenstreichungen, insbesondere in der Pflege. Daher streben wir eine Mindestpersonalbesetzung in unseren Kliniken an und unterst\u00fctzen die Pflegekammer darin, solche Standards zu entwickeln. Die Investitionsmittel f\u00fcr Kliniken wollen wir erh\u00f6hen und zielgerichtet f\u00fcr die Patientenversorgung einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, warum der Staat dies verbieten sollte. Viele Kommunen \u00fcberfordert die Finanzierung des Krankenhauses. Sie sind deshalb auf Partner aus der Privatwirtschaft angewiesen, um das Krankenhaus vor Ort erhalten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit ist keine Ware, die Kommerzialisierung der Gesundheitsversorgung ist ein Irrweg. W\u00e4hrend Pharmahersteller Milliardengewinne machen, m\u00fcssen die Menschen auf Leistungen verzichten, die Schlie\u00dfung von Krankenh\u00e4usern hinnehmen und h\u00f6here Krankenkassenbeitr\u00e4ge zahlen. DIE LINKE will \u00f6ffentliche Krankenh\u00e4user, die alle Menschen bestm\u00f6glich versorgen. Und wie bei der Rente gilt: Wenn alle einzahlen, ist ein solidarisches Gesundheitswesen leicht finanzierbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine solide und verl\u00e4ssliche Finanzierung wollen wir den Erhalt und Ausbau kommunaler Krankenh\u00e4user sichern und die Vielfalt \u00f6ffentlich rechtlicher, privater und gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger bewahren. Nur so kann garantiert werden, dass Krankenh\u00e4user in erreichbarer, wohnortnaher Entfernung bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Struktur des deutschen Gesundheitssystems findet unter Krankenh\u00e4usern ohnehin kein freier Wettbewerb statt. Durch Privatisierungen sind daher keine Verbesserungen f\u00fcr Patienten zu erwarten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Medizinische Versorgung mu\u00df in staatlicher Hand bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger zulassen, dass Patienten nur noch als Handelsobjekt gesehen werden. Die medizinische Versorgung muss im Vordergrund stehen, nicht das Gewinnstreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "In eine gute Krankenhausversorgung muss auch das Land investieren. Auch mit Blick auf den demografischen Wandel werden wir nicht darum herumkommen. Wir sehen Krankenh\u00e4user als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Die Privatisierung hat hinsichtlich der Ausstattung f\u00fcr die \u00c4rzte zwar oft positive Effekte, der Druck, insbesondere auf das Pflegepersonal nimmt jedoch zu, weil die Arbeit auf weniger K\u00f6pfe verteilt wird. Gesundheit ist jedoch keine Ware!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist durch den Staat eine medizinische Grundversorgung zu garantieren. Eine pauschale Ablehnung von Privatisierungen macht aber keinen Sinn, da m\u00f6glicherweise in dem einen oder anderen Fall diese vorteilhaft sein kann. Privatisierungen von Krankenh\u00e4usern sichern den Wettbewerb in der Gesundheitsbranche, der f\u00fcr eine fortschrittliche Gesundheitspolitik f\u00f6rderlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Hand ist weder der bessere Krankenhausbetreiber noch ein besserer Arbeitgeber. Viele kommunale H\u00e4user arbeiten defizit\u00e4r.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' fordert die Sicherstellung der medizinischen Versorgung aller Deutschen, speziell im l\u00e4ndlichen Raum. Generell ist die Privatisierung von Krankenh\u00e4usern, wie ebenfalls von anderen Betrieben der allgemeinen Daseinsf\u00fcrsorge, strikt abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Es muss m\u00f6glich sein, auch ein Krankenhaus in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft effizient zu bewirtschaften. Die Qualit\u00e4t der Versorgung der Menschen muss indes stets Vorrang vor wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Lehrerinnen und Lehrer wissen am besten, welche Lehrmethoden f\u00fcr ihre Klassen am geeignetsten sind. 'Schreiben nach Geh\u00f6r' (umgangssprachlich f\u00fcr lautorientiertes Schreiben) ist dabei nur eine von vielen didaktischen Optionen. Diese Option wollen wir den Lehrkr\u00e4ften auch zuk\u00fcnftig offenhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis des Schreibens nach Geh\u00f6r ist in der P\u00e4dagogik hoch umstritten. Gerade lernschw\u00e4chere Sch\u00fcler gelingt es kaum, sich mit dieser Methode eine korrekte Rechtschreibung anzueignen. Wir stehen deshalb f\u00fcr das Schreiben lernen nach klaren Regeln der Rechtschreibung. Rechtschreibung und Schreibschrift sind wichtige Kulturtechniken. Wir sind gegen Experimente auf diesem Feld.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kinder lernen Lesen und Schreiben am besten durch eine Kombination verschiedener Methoden. Eine davon ist die Anlauttabelle (Schreiben nach Geh\u00f6r). Damit wird der bewusste Umgang mit den Lauten unterst\u00fctzt. Die Entscheidung dar\u00fcber, welche Form des Lernens gew\u00e4hlt wird, sollen die Lehrerinnen und Lehrer treffen. Sie wissen es besser als die Politik, was in der Klasse n\u00f6tig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Methode hat sich nach Ansicht der FDP Rheinland-Pfalz nicht bew\u00e4hrt. Insbesondere auch im Hinblick auf die Integration von Fl\u00fcchtlingskindern halten wir die Vermittlung fundierter Rechtschreib- und Grammatikkenntnisse f\u00fcr eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass das Schreiben nach Geh\u00f6r kein ad\u00e4quater Ansatzpunkt f\u00fcr fr\u00fche Bildung ist. Es ist eine Methode unter vielen und beinhaltet den Nachteil, dass anschlie\u00dfend rechtschreib-konform umgelernt werden muss. Warum etwas falsch lernen, wenn man es auch gleich richtig lernen kann? F\u00fcr uns liegt auch hier der Schl\u00fcssel in der st\u00e4rkeren individuellen F\u00f6rderung und kleineren Klassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER sind der Meinung, dass die Anforderungen in den Klassen 1-4 besser strukturiert werden m\u00fcssen, d.h. weg vom Prinzip Schmusekurs, hin zum Leistungsprinzip als Vorbereitung auf die weitere schulische Laufbahn und das Leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Frage vertrauen wir auf die Kompetenz von Grundschullehrern. Ein Verbot m\u00f6glicherweise sinnvoller Lehrmethoden lehnen wir ab", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die deutsche Sprache ist unser h\u00f6chstes Kulturgut. Deswegen sollten Kinder von Anfang an richtig schreiben lernen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist abzulehnen, weil die Erfahrungen zeigen, dass solche Sch\u00fcler keine einwandfreie Rechtschreibung erlernen. Nicht jede Neuerung ist auch wirklich sinnvoll f\u00fcr den Lernerfolg.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist der Auffassung, dass die korrekte Rechtschreibung von Anfang an den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern beigebracht werden muss. Nur so bekommen Sie ein Gef\u00fchl f\u00fcr die deutsche Sprache.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder sollen von Beginn an die Rechtschreibung als wesentlichem Bestandteil unserer Kultur erlernen, um einem Gew\u00f6hnungseffekt an falsche Schreibweisen von Anfang an vorzubeugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das Schreiben nach Geh\u00f6r ist gescheitert. Das belegen Studien. Gerade in Zeiten, in denen immer mehr Jugendliche Defizite in der Rechtschreibung haben, muss dieses Experiment beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Schreiben nach Geh\u00f6r erschwert f\u00fcr die Kinder eine sp\u00e4tere fehlerfreie Rechtschreibung. Der klassische 'Fibellehrgang' ist die bessere Alternative f\u00fcr Grundsch\u00fcler.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Sch\u00fcler sollen von Anfang an die korrekte Schreibweise erlernen und praktizieren. Mit den wiederholten Rechtschreibreformen ist endlich aufzuh\u00f6ren. Bildung ist nichts f\u00fcr das Tagesgesch\u00e4ft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind \u00fcberzeugt: Mehr Transparenz st\u00e4rkt das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Polizeiarbeit. Seit 2013 tragen die Bereitschaftspolizei und sogenannte geschlossene Gruppen deshalb individuelle Nummern, die die Beamtinnen und Beamten im Zweifelsfall identifizierbar machen. Gleichzeitig werden diese durch die Ausgabe mehrerer Nummern z.B. vor Nachstellungen gesch\u00fctzt. So tragen wir sowohl den Interessen der Bev\u00f6lkerung als auch der der Polizei Rechnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Respekt und R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Arbeit unserer Polizisten, statt sie mit der Kennzeichnung unter Generalverdacht zu stellen, als ob man die Bev\u00f6lkerung vor gewaltt\u00e4tigen Polizisten sch\u00fctzen m\u00fcsste. T\u00e4glich gehen die Polizeibeamten ihrem anstrengenden, anspruchsvollen und mitunter gef\u00e4hrlichen Beruf nach. Das bedeutet nicht, dass Verfehlungen in einzelnen F\u00e4llen nicht geahndet werden. Stattdessen wollen wir einen Straftatbestand Gewalt gegen Polizisten und Hilfskr\u00e4fte einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine b\u00fcrgerfreundliche und transparente Polizei ein. Fehlverhalten von Beamtinnen und Beamten kann durch die individuelle Kennung leichter aufgekl\u00e4rt werden. Das st\u00e4rkt das Vertrauen in die Polizei. Die Kennzeichnungspflicht stellt einen gelungen Ausgleich zwischen dem Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach Transparenz staatlichen Handels und dem Sicherheitsinteresse der Polizei dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kennzeichnungspflicht ist auch ein Misstrauensantrag gegen unsere Polizistinnen und Polizisten. Aus Sicht der FDP Rheinland-Pfalz w\u00e4re es notwendig, auch konsequent gegen die Gewalt gegen Polizeibeamte vorzugehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizistinnen und Polizisten unterstehen, wie wir alle, dem Gesetz. Strafrechtliche Verantwortung kann aber nur individuell zugeordnet werden. DIE LINKE besteht deshalb auf einer individuellen Erkennbarkeit von Polizeibeamtinnen, damit auch sie bei strafrechtlich relevantem Fehlverhalten zur Rechenschaft gezogen werden k\u00f6nnen. Die bisherigen Erfahrungen mit der Kennzeichnung sind gut, deswegen sollte dies beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER haben gro\u00dfes Vertrauen in die Arbeit der Polizistinnen und Polizisten und sehen deshalb auch keine Notwendigkeit f\u00fcr eine derartige Kennung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Leider kam es in der Vergangenheit wiederholt zu F\u00e4llen von Polizeigewalt. Betroffene m\u00fcssen sich juristisch gegen diese Verbrechen wehren k\u00f6nnen. Die Kennzeichnung hilft bei der juristischen Aufarbeitung dieser Straftaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten werden vor allem von Linksterroristen schikaniert und angegriffen. Daher sollten sie relativ anonym ihre Arbeit verrichten k\u00f6nnen, um keine pers\u00f6nlichen Angriffe im Privatleben zu erfahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Kennung ist sinnvoll, um bei eventuellen \u00dcbergriffen und Verfehlungen, zum Beispiel bei Demonstrationen, den betreffenden Beamten ermitteln zu k\u00f6nnen. Es dient auch dem Schutz der Beamten, da durch die individuelle Kennung, keine Verallgemeinerung mehr stattfinden kann. Au\u00dferdem ist dies ein klares Zeichen f\u00fcr Offenheit und Transparenz der Polizei und hebt ihr Ansehen in der Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die mediale \u00dcberwachung bei polizeilichen Gro\u00dfeins\u00e4tzen wurde in den vergangenen Jahren auch auf Grund brutaler \u00dcbergriffe zu Recht verst\u00e4rkt. Jedoch muss auch Zivilisten ein Recht gegeben werden, polizeiliche \u00dcbergriffe anzuzeigen. Daher m\u00fcssen alle Polizeikr\u00e4fte bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen (wie Demonstrationen, Sportereignissen) eine Dienst- bzw. Einsatznummer tragen und ansonsten auf Anfrage ihre Dienstnummer bzw. eine Identifizierungsnummer bekannt geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten sind als Vertreter des Staates im Einsatz und nicht als Privatperson. Sie sollen daher nicht f\u00fcr kriminelle Kr\u00e4fte identifizierbar sein. Der Staat hat die Pflicht die Polizeibeamten bei der Aus\u00fcbung ihres Dienstes zu sch\u00fctzen, damit diese oder auch deren Familien nicht Bedrohungen ausgesetzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine Kennzeichnung der eingesetzten Polizeikr\u00e4fte nach der jeweiligen Einheit. Eine dar\u00fcber hinausgehende individuelle Kennzeichnung jedes einzelnen Polizisten lehnen wir ab und sehen darin einen Hinweis auf ein grunds\u00e4tzliches Misstrauen der bisherigen Politik in die eigenen Sicherheitskr\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zunehmend wiegen sich Polizeibeamte bei willk\u00fcrlichen Handlungen w\u00e4hrend Gro\u00dfeins\u00e4tzen wie Demonstrationen in Sicherheit. Eine Errichtung eines willk\u00fcrlichen Polizeistaates ist abzulehnen, die B\u00fcrger- & Freiheitsrechte jedoch zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Das Handeln der Polizei auch in gro\u00dfen Massen soll f\u00fcr den B\u00fcrger individuell einzuordnen sein. Allerdings ist zum Schutz der Beamten/innen und deren Familie eine Nummernkennzeichnung - wie in anderen Staaten auch - anstatt eines Familiennamens zu bevorzugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sehen Gigaliner nach wie vor kritisch, insbesondere weil sie die Infrastruktur stark belasten k\u00f6nnen. Wir behalten uns jedoch vor, die Modellversuche in anderen L\u00e4ndern zu beobachten und auf Grundlage der dort gemachten Erfahrungen zu handeln. Die SPD Rheinland-Pfalz steht f\u00fcr eine undogmatische Verkehrspolitik im Sinne der Menschen im Land: Eine prinzipielle Ablehnung neuer Entwicklungen kann es damit nicht geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Lang-LKW wiegen genauso viel wie konventionelle Lastwagen, h\u00f6chstens 40 Tonnen. Sie sind aber bis zu 7,5 Meter l\u00e4nger. Gerade bei leichten, aber gro\u00dfvolumigen G\u00fctern k\u00f6nnen zwei Lang-LKW drei konventionelle LKW ersetzen und damit dazu beitragen, dass CO2 eingespart wird. Um zu erforschen, ob Lang-LKW dies tats\u00e4chlich leisten, ob sie \u00f6kologisch und \u00f6konomisch sinnvoll sind und wie sie sich im Stra\u00dfenverkehr einf\u00fcgen, wollen wir diese Fahrzeuge in der Praxis erproben, wie andere L\u00e4nder auch.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Monstertrucks stellen durch ihre \u00dcberl\u00e4nge ein erhebliches Sicherheitsrisiko f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer dar. Sie versch\u00e4rfen zudem den Wettbewerb zwischen der Stra\u00dfe und den umweltfreundlichen Verkehrstr\u00e4gern Schiene und Wasserstra\u00dfe. Zugleich bedrohen sie die dortigen Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der vielen Vorteile von Gigalinern wie Kraftstoff- und CO2-Einsparung oder etwa die Schonung des Stra\u00dfenbelags h\u00e4lt die FDP Rheinland-Pfalz deren Einsatz f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner oder Monstertruck schon die unterschiedlichen Bezeichnungen machen deutlich, wie verschieden die Meinungen sind. Dabei gibt es bis heute, trotz laufenden Feldversuchs, keine belastbaren Untersuchungen, die beweisen w\u00fcrden, dass 25 Meter lange und 44 Tonnen schwere LKW umweltfreundlicher fahren als die heutige LKW - wer Schadstoffe verringern will, muss G\u00fcter mit Schiff und Bahn transportieren. Das sehen auch das EU-Parlament, viele Landesregierungen und 200 Bundestagsabgeordnete so.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER sind gegen Gigaliner, weil Autobahnabfahrten, Br\u00fccken und Kreuzungen daf\u00fcr nicht ausgelegt sind, weil es zus\u00e4tzlich Sch\u00e4den der Stra\u00dfen verursacht und weil es weitere Arbeitspl\u00e4tze vernichtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Selbst Autobahnen sind f\u00fcr derartige Belastungen nicht ausgestattet, von allen anderen Stra\u00dfen mal ganz abgesehen. Fern-Gro\u00dftransporte sollten generell bevorzugt per Bahn oder Schiff erfolgen", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Einen Versuch ist es wert.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner gef\u00e4hrden wegen ihrer \u00dcberl\u00e4nge die \u00fcbrigen Teilnehmer am Stra\u00dfenverkehr. Von vorneherein ist er nur f\u00fcr den Fernverkehr geeignet. Dieses Frachtaufkommen sollte besser auf die Schiene verlagert werden. Gigaliner ziehen hohe Kosten bei der Anpassung der Infrastruktur nach sich, die immer verschwiegen werden - z.B. Be- und Entladeeinrichtungen, Vergr\u00f6\u00dferung der Regelquerschnitte bei Verkehrskreiseln, Einm\u00fcndungsbereichen usw.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP spricht sich gegen jegliche Versuche mit Gigalinern (25 Meter lang und bis zu 60 Tonnen schwer) auf rheinland-pf\u00e4lzischen Stra\u00dfen aus. Diese Fahrzeuge sind eine Gefahr f\u00fcr den Verkehr. Der von der Firma Daimler (in W\u00f6rth) beantragten Ausnahmegenehmigung ist nicht stattzugeben. Wir fordern zudem die Verlagerung des G\u00fctertransports auf die Bahn und den entsprechenden Ausbau des Bahnnetzes im Land.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nur mittels Versuchen im gro\u00dfen Ma\u00dfstab kann festgestellt werden, ob Gigaliner verkehrstechnisch und umweltpolitisch sinnvoll sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Auswirkungen des Betriebs von Schwerlastkraftwagen (Gigaliner) auf den Verkehrsfluss, die Stra\u00dfenbeschaffenheit und Br\u00fcckenbauwerke sehen wir kritisch. Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten wir eine Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf Schienen und Wasserwege.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland gab es bereits Testfahrten von 'Gigaliner'. Diese sind jedoch verkehrspolitisch unsinnig und gef\u00e4hrlich sowie umweltpolitisch sch\u00e4dlich. 'Der III. Weg' bevorzugt eine Transportverlagerung von der Stra\u00dfe auf Bahn und Schiff und fordert die Vermeidung von unn\u00f6tigen Transporten und Leerfahrten.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Infrastruktur in Rheinland-Pfalz ist darauf nicht ausgelegt. Dar\u00fcber hinaus sehen wir die Gefahr gegeben, dass beim Einsatz solcher Gigaliner unter den gegebenen Umst\u00e4nden die Verantwortung f\u00fcr Fahrzeug, Ladung und Infrastruktursch\u00e4den - wie immer - auf den Fahrer abgew\u00e4lzt wird. PKW-Fahrer werden dar\u00fcber hinaus zu noch riskanteren \u00dcberholman\u00f6vern verleitet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind dagegen, Menschen gegeneinander auszuspielen. Sozialer Wohnungsbau ist f\u00fcr alle da, unabh\u00e4ngig von Herkunft, Religion oder Ethnie.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche sollen bei der Zuteilung von Sozialwohnungen nicht bevorzugt, aber auch nicht benachteiligt werden. Die Vergabe muss nach Bed\u00fcrftigkeit erfolgen. Grunds\u00e4tzlich muss der soziale Wohnungsbau st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Die rot-gr\u00fcne Landesregierung hat die Landesmittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau in den vergangenen Jahren kontinuierlich gek\u00fcrzt, w\u00e4hrend die CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung die Mittel erh\u00f6ht hat. Die Auszahlung von Wohngeld f\u00fcr Bed\u00fcrftige soll vermehrt erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Vergabe von Sozialwohnungen muss die Bed\u00fcrftigkeit der Person im Vordergrund stehen, nicht ihre Nationalit\u00e4t. Alleinerziehende, Arbeitslose, Geringverdiener und Fl\u00fcchtlinge d\u00fcrfen nicht um bezahlbaren Wohnraum konkurrieren. Aus diesem Grund treiben wir in der Landesregierung mit F\u00f6rderprogrammen den sozialen Wohnungsbau voran, der allen zugutekommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ma\u00dfstab f\u00fcr eine Sozialwohnung sollte nicht die Nationalit\u00e4t, sondern die Bed\u00fcrftigkeit sein. An diesem Grundsatz wollen wir festhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen ist ein Menschenrecht und nicht an die Staatsb\u00fcrgerschaft gebunden. Rot-Gr\u00fcn hat den sozialen Wohnungsbau seit langem vernachl\u00e4ssigt und die daf\u00fcr eigentlich vorgesehenen Bundesmittel lieber f\u00fcr andere Zwecke verwendet. In unserem Land fehlen bis zu 150.000 bezahlbare Wohnungen. Deswegen muss in der n\u00e4chsten Wahlperiode ein Programm zum Bau von j\u00e4hrlich 30.000 Wohnungen aufgelegt werden, damit alle, die eine Wohnung zu bezahlbaren Mieten suchen, auch tats\u00e4chlich eine Wohnung finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich, so steht es in Artikel 3, Absatz 1 Grundgesetz. Niemand darf wegen seiner Abstammung, seiner Heimat und Herkunft benachteiligt werden, vgl. Artikel 3, Absatz 3 Grundgesetz. In den Orten, in denen es mehr Bewerber als freie Wohnungen gibt, kann es nur eine L\u00f6sung geben, n\u00e4mlich die Schaffung von mehr bezahlbarem Wohnraum!", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bed\u00fcrftigkeit h\u00e4ngt nicht von der Nationalit\u00e4t ab. Stehen in einer Kommune nicht gen\u00fcgend Sozialwohnungen zur Verf\u00fcgung, muss deren Zahl in jedem Fall erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen dienen der Abwendung von Obdachlosigkeit und sollen helfen, bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr sozial Benachteiligte zu schaffen. Selbstverst\u00e4ndlich hat diese volkspolitische Ma\u00dfnahme nur Deutschen zuzukommen. In Notf\u00e4llen k\u00f6nnen, zeitlich begrenzt, auch Ausl\u00e4nder dort untergebracht werden, wenn Sozialwohnungen leer stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Solange es gro\u00dfe Not bei dem eigenen Volk gibt, m\u00fcssen Deutsche bevorzug werden und Andere zur\u00fcckstehen!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland als Arbeitnehmer seine Beitr\u00e4ge zahlt, gleich welcher Nationalit\u00e4t, hat Anspruch auf entsprechende Sozialleistungen, dies gilt f\u00fcr die Zuweisung an Sozialwohnungen. Auch Personen, die bisher noch nicht in die Sozialversicherungen eingezahlt haben, m\u00fcssen die Chance auf eine Sozialwohnung haben. Dies ist die Verantwortung, die uns aus der sozialen Marktwirtschaft erw\u00e4chst. Im \u00dcbrigen verweisen wir auf Art. 1 des Grundgesetzes: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Familien mit Kindern sollen bevorzugt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Bei gleicher Bed\u00fcrftigkeit sollen deutsche Staatsb\u00fcrger bevorzugt behandelt werden, da ein Staat gegen\u00fcber seinen eigenen B\u00fcrgern eine besondere F\u00fcrsorgepflicht hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' setzt sich zu aller erst f\u00fcr die Interessen unseres deutschen Volkes ein. Die Bevorzugung von Deutschen in Deutschland vor Fremdl\u00e4ndern ist auch bei der Vergabe von Sozialwohnungen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr unsere Partei.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Es reicht aus, wenn Deutsche nicht benachteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben im Rahmen der Kommunal- und Gebietsreform stets gr\u00f6\u00dften Wert auf eine Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und insbesondere auch der lokalen R\u00e4te gelegt. F\u00fcr uns wird eine freiwillige Fusion, die vor Ort von gro\u00dfen Mehrheiten getragen wird, immer zu bevorzugen sein. Die Kommunalreform ist jedoch f\u00fcr unser Land, das eine der kleinteiligsten Strukturen Deutschlands aufweist, immens wichtig: Deshalb muss nach unserer \u00dcberzeugung in Einzelf\u00e4llen der Landtag entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinden sind Heimat und nicht nur Verwaltungseinheiten. Bei Fusionen m\u00fcssen regionale Aspekte ber\u00fccksichtigt werden. Auf unsere Initiative wird ein neues Konzept f\u00fcr ein Gutachten zur Kommunal- und Verwaltungsreform erarbeitet. Darin muss nat\u00fcrlich auch die Struktur der Verbandsgemeinden bewertet werden. Die losgel\u00f6ste Strukturreform der rot-gr\u00fcnen Landesregierung, gegen den Willen der Bev\u00f6lkerung und der kommunalen Vertreter, war hier nicht zielf\u00fchrend.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunalreform in Rheinland-Pfalz ist unumg\u00e4nglich, um die Kommunen zukunftsf\u00e4hig aufzustellen. Die Menschen wissen das, weshalb der \u00fcberwiegende Teil der Fusionen auf freiwilliger Basis erfolgt ist. In jedem Fall haben wir die Ergebnisse von B\u00fcrgerbeteiligung voll ber\u00fccksichtigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz lehnt Zwangsfusionen ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kommunale Gebietsreformen gehen nur mit und nicht gegen die Menschen. Weil Verwaltung den regionalen und lokalen Gegebenheiten folgen sollte, m\u00fcssen die Menschen gefragt werden, wenn gewachsene Strukturen ge\u00e4ndert werden sollen. DIE LINKE verschlie\u00dft sich keineswegs der Tatsache, dass sich Zeiten und Anforderungen \u00e4ndern. Zusammenlegungen aus rein finanziellen oder verwaltungstechnischen Gr\u00fcnden lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns FREIE W\u00c4HLER ist die kommunale Selbstverwaltungsgarantie ein hohes Gut. Die Zusammenlegung von Gemeinden darf nur auf freier Entscheidung der jeweiligen Gemeinden passieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Piraten treten f\u00fcr mehr direkte Demokratie ein, deshalb fordern wir B\u00fcrgerentscheide in den betroffenen Verbandsgemeinden", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Verbandsgemeinden und ihre Einwohner m\u00fcssen ein Vetorecht haben, weil diese am besten die regionalen Gegebenheiten kennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis hat bewiesen, dass es nicht sinnvoll ist, solche Entscheidungen \u00fcber die K\u00f6pfe der Bewohner zu betreiben. Nur bei entsprechender Einbindung werden die B\u00fcrger die \u00c4nderung auch akzeptieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zwangsfusionen, z.B. bei Verbandsgemeinden, und Eingemeindungen gegen den Willen der beteiligten Kommunen und Bev\u00f6lkerung sind zu unterlassen. Zusammenlegung von Kommunen nur auf Grund von B\u00fcrgerentscheiden. Ausbau der rechtlichen M\u00f6glichkeiten zur interkommunalen Zusammenarbeit. Zusammenlegung von besonders kleinen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten nur mit R\u00fccksicht auf kulturelle Besonderheiten in der Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t m\u00fcssen die B\u00fcrger der Kommunen und Gemeinden \u00fcber ihre Zugeh\u00f6rigkeit selbst bestimmen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren dann auch die damit verbundenen Lasten. Ein Diktat von Oben lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne des grundgesetzlich verankerten Prinzips der kommunalen Selbstverwaltung sollten Verbandsgemeinden nicht ohne ihre Zustimmung zusammengelegt werden. Wenn Verbandsgemeinden nicht zusammengelegt werden wollen, sollten sie darlegen, wie sie ihre Aufgaben auf Dauer erf\u00fcllen wollen. Dabei sollten auch die B\u00fcrger informiert und befragt und im Zweifelsfall ein B\u00fcrgerentscheid durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' setzt sich generell f\u00fcr verbindliche Volksentscheide nach Schweizer Vorbild ein. Volksbefragungen sind hier nur der Anfang. So auch bei der Zusammenlegung von Verbandsgemeinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel der Effizienzsteigerung und der Kosteneinsparung ist grunds\u00e4tzlich zu bef\u00fcrworten. Ob diese \u00fcber Zusammenlegung, Kooperation oder sonstige Einsparungen erreicht wird, sollte den B\u00fcrgern \u00fcberlassen werden. Die Mittelzuweisungen sollten indes denjenigen entsprechen, die nach einer Fusion f\u00e4llig w\u00e4ren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Gleichstellung homosexueller Paare. Dazu geh\u00f6rt auch das volle Adoptionsrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Diskriminierung homosexueller Partnerschaften lehnen wir ab. Bei der Volladoption spielt ausdr\u00fccklich der Blickwinkel des Kindes, nicht der Paare, eine Rolle. In Kitas und Grundschulen setzen wir uns f\u00fcr mehr m\u00e4nnliche P\u00e4dagogen ein, damit Kinder von M\u00e4nnern und Frauen, den unterschiedlichen Geschlechtern, lernen k\u00f6nnen. Das halten wir auch f\u00fcr das Aufwachsen f\u00fcr sinnvoll. Wichtig ist f\u00fcr uns das Aufwachsen bei einer m\u00e4nnlichen und einer weiblichen Bezugsperson.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns steht das Kindeswohl im Vordergrund. Bereits heute leben in gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften eigene Kinder, gemeinsame Pflegekinder oder Adoptivkinder einer Partnerin oder eines Partners. Untersuchungen zeigen, dass dies den Kindern keineswegs schadet, sondern dass sie davon profitieren. Deshalb sollen gleichgeschlechtliche Paare auch gemeinsam Kinder adoptieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz lehnt die Schlechterstellung gleichgeschlechtlicher Paare ab. Bei einer Adoption darf nicht die sexuelle Orientierung eines Paares, es muss das Kindeswohl im Vordergrund stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gegner einer solchen Regelung nennen nicht ein einziges, belastbares Argument, warum dies nicht m\u00f6glich sein sollte. Ablehnung gr\u00fcndet sich regelm\u00e4\u00dfig auf Befindlichkeiten und pers\u00f6nliche \u00dcberzeugungen. Aufgabe des Staates ist aber nicht, den Menschen ein Familienbild aufzuzwingen. Vielmehr geht es darum, Kindern eine gute Kindheit und Jugend zu erm\u00f6glichen, die aus welchen Gr\u00fcnden auch immer nicht bei ihren leiblichen Eltern aufwachsen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Geschlecht von Menschen die als Paar zusammen leben hat keinen Einfluss darauf, ob diese Menschen einem Kind gute Eltern sein k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf keinen Fall. Jegliche F\u00f6rderung widernat\u00fcrlicher Lebensweisen mu\u00df gestoppt werden. Erst recht m\u00fcssen Kinder vor solchen Einfl\u00fcssen gesch\u00fctzt werden. Es gilt das traditionelle Familienbild als Leitbild. Ausnahmen mag es geben, diese sind jedoch nicht zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen Mutter UND Vater, das hei\u00dft, Bezugspersonen beider Geschlechter! Nur so sind ein normales Aufwachsen und eine nat\u00fcrliche Pr\u00e4gung m\u00f6glich. Nur so kann die entwicklungsf\u00f6rderliche, traditionelle Geschlechterrolle vermittelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist heute schon in besonderen F\u00e4llen m\u00f6glich. Eingetragene Lebenspartnerschaften d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Bei der Frage von Adoptionen muss gem\u00e4\u00df dem Adoptionsgesetz das Kindeswohl in jedem Fall Vorrang vor den Interessen der Erwachsenen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist weder grunds\u00e4tzlich abzulehnen noch bedarf dies dringlichen einer Regelung. Bereits heute ist die Chance f\u00fcr Ehepaare eine Adoption durchzuf\u00fchren sehr gering.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Frage muss eine Abw\u00e4gung verschiedener Rechte und Interessen erfolgen. Im Ergebnis ist f\u00fcr uns die Adoption von Kindern durch gleichgeschlechtliche Paare mit dem Kindeswohl nicht vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet das Leitbild einer Familie bestehend aus Mann, Frau und Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir vertreten in diesem Punkt traditionelle Werte. Zum Heranwachsen als Teil der Gesellschaft ist f\u00fcr ein Kind eine soziale Kompetenz erforderlich, die auf einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zu beiden Geschlechtern beruht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz ist ein attraktiver Arbeits- und Lebensort und wirbt aktiv um Fachkr\u00e4fte aus anderen L\u00e4ndern. Das gilt auch f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die meist aus dem europ\u00e4ischen Ausland kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wie bei vielen Fachkr\u00e4ften brauchen wir auch junge \u00c4rzte aus anderen L\u00e4ndern. Zwingende Voraussetzung muss aber die Beherrschung der deutschen Sprache sein. Wir m\u00fcssen aber auch daf\u00fcr sorgen, dass der Beruf als Landarzt in Rheinland-Pfalz f\u00fcr junge deutsche \u00c4rzte attraktiver wird, um die medizinische Versorgung auf dem Land aufrechtzuerhalten. Viele in Deutschland ausgebildete \u00c4rzte verlassen unser Land. Hier m\u00fcssen wir Anreize schaffen, dass sie auch in ihrem Heimatland praktizieren wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben sehr gut ausgebildete \u00c4rztInnen im Land, die den Bedarf bei uns decken k\u00f6nnen. Dennoch sind viele Kliniken auf \u00c4rzte aus anderen L\u00e4ndern angewiesen. Die starke Konzentration in den Ballungsr\u00e4umen steht in zu gro\u00dfem Widerspruch zu unterversorgten Bereichen im l\u00e4ndlichen Raum. Wir wollen das \u00e4ndern und die Verteilung st\u00e4rker steuern, indem wir z.B. die Honorarverteilung in die Niederlassungssteuerung mit einbeziehen und die Zahl der Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Allgemeinmedizin in RLP erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen es ab, wenn wir zum Aufbau unseres eigenen Gesundheitssystems die \u00e4rztliche Versorgung in anderen L\u00e4ndern und ganz besonders in Entwicklungsl\u00e4ndern destabilisieren. Wichtig w\u00e4re es hier ausgebildete Mediziner im Land zu halten, nicht zuletzt im Hinblick auf die hohe Zahl an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten unter den Auswanderern die Deutschland jedes Jahr verlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Viele Krankenhausstationen sind nur deshalb noch mit \u00c4rzten besetzt, weil wir seit langem Mediziner aus dem Ausland abwerben. Der Fachkr\u00e4fteklau funktioniert, weil dies f\u00fcr \u00c4rzte insbesondere aus Osteuropa - trotz schlechter Bezahlung und unertr\u00e4glicher Arbeitszeiten - noch immer ein akzeptables Angebot ist. Nat\u00fcrlich haben wir nichts gegen ausl\u00e4ndische \u00c4rzte aber wir wollen nicht, dass die Not in anderen L\u00e4ndern zum Lohn- und Arbeitsbedingungsdumping in RLP missbraucht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns FREIE W\u00c4HLER ist das Abwerben von \u00c4rzten aus dem Ausland keine L\u00f6sung. Dies f\u00fchrt nur dazu, dass sich die medizinische Lage in den L\u00e4ndern, in denen die \u00c4rzte abgeworben werden, noch mehr versch\u00e4rft, als sie ohnehin schon ist. Besser w\u00e4re es in RLP mehr Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Medizin einzurichten und somit eigene \u00c4rzte auszubilden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen generell mehr \u00c4rzte und \u00c4rztinnen eingestellt werden, wenn Bedarf besteht, egal woher sie kommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben genug eigenes Potential, welches gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden mu\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die deutsche Bev\u00f6lkerung soll entsprechende gute Ausbildung erhalten. Sie ist imstande jeden sogenannten Fachkr\u00e4ftemangel zu beheben. Sollte tats\u00e4chlich ein \u00c4rztemangel bestehen, w\u00e4re das ein Armutszeugnis f\u00fcr den angeblichen Hochtechnologiestandort Rheinland-Pfalz und sein superteures Ausbildungswesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Hier sieht die \u00d6DP keinen guten L\u00f6sungsansatz, da dann die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Ausland fehlen. Einfacher w\u00e4re es, mehr Studierende zum Medizinstudium zuzulassen, um die Zahl der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte grunds\u00e4tzlich zu erh\u00f6hen. Ferner besteht mit ausl\u00e4ndischen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten zumindest in der Anfangszeit die sprachliche H\u00fcrde in der Kommunikation mit den Patientinnen und Patienten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es spielt lediglich die \u00e4rztliche Qualifikation eine Rolle, nicht die Herkunft oder Nationalit\u00e4t. Daher ist es egal, wo ein guter Arzt herkommt. Allerdings muss die Beherrschung unserer Sprache zwingend vorausgesetzt werden, da das Gespr\u00e4ch mit den Patienten besonders wichtig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ethisch fragw\u00fcrdig, \u00c4rzte aus \u00e4rmeren L\u00e4ndern abzuwerben und dort die Versorgung der Bev\u00f6lkerung zu gef\u00e4hrden. Die Rahmenbedingungen und der Arbeitsalltag deutscher \u00c4rzte in unserem Lande m\u00fcssen soweit verbessert werden, dass junge \u00c4rzte wieder eine berufliche Perspektive in Deutschland sehen und nicht ihrerseits ins Ausland abwandern.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' fordert die Sicherstellung der medizinischen Versorgung aller Deutschen, speziell im l\u00e4ndlichen Raum. Hierf\u00fcr ist die Ausbildung deutscher \u00c4rzte entsprechend zu f\u00f6rdern. Au\u00dferdem m\u00fcssen \u00c4rzte in Deutschland wieder eine berufliche und finanzielle Perspektive haben, sodass diese nicht ins Ausland abwandern. Dann ben\u00f6tigen wir sicherlich auch keine art- und kulturfremden ausl\u00e4ndischen \u00c4rzte.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Anwerbung ausl\u00e4ndischer \u00c4rzte ist in der Situation einer akuten Unterversorgung durchaus zu bef\u00fcrworten. Indes reicht dies alleine nicht. Auch im Bereich von Studienzulassungsbedingungen und der Niederlassungsm\u00f6glichkeiten sind Reformen n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Vereine sind f\u00fcr die Ordnung und Sicherheit im Stadion verantwortlich. Sie m\u00fcssen zuallererst die Fangewalt in den Griff bekommen. Die gesellschaftlichen Ursachen der Gewalt m\u00fcssen durch Pr\u00e4ventionsarbeit angegangen werden. Dennoch gilt: Die Polizei nimmt hoheitliche Aufgaben wahr und setzt das Gewaltmonopol durch. Dies muss aus Steuermitteln geleistet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn bei einigen Fu\u00dfballspielen ein aufw\u00e4ndiger Polizeieinsatz notwendig ist, ist eine Beteiligung der Vereine an der Finanzierung rechtlich sehr schwierig. Ansonsten m\u00fcssten alle Vereine oder Gemeinden, die Feste oder Gro\u00dfveranstaltungen organisieren, finanziell an den Kosten der Polizeieins\u00e4tze beteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine Ungleichbehandlung von Veranstaltern ab. Die Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist Aufgabe des Staates und nicht auf Rechnung zu bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfveranstaltungen im Sport sollen auch in Zukunft m\u00f6glich sein. Au\u00dferdem w\u00fcrde eine Kosten\u00fcbernahme durch die Veranstalter dazu f\u00fchren, dass die Sicherheitskr\u00e4fte sich regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die Art und den Umfang ihres Einsatzes rechtfertigen m\u00fcssten. Sicherheit ist eine staatliche Grunddienstleistung, auch bei Sportveranstaltungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Fu\u00dfball ist Volkssport und der Profifu\u00dfball f\u00fcr viele Menschen ein wichtiger Teil ihres Lebens. Fu\u00dfball ist aber auch ein Milliardengesch\u00e4ft. Und deswegen ist es nicht nachvollziehbar, warum die Vereine nicht zumindest einen Teil der an jedem Spieltag entstehenden Millionenkosten tragen sollten. Allerdings d\u00fcrfen diese Kosten nicht auf Fans abgew\u00e4lzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht Aufgabe des Staates sein, bei Fu\u00dfballspielen f\u00fcr Frieden im Stadion sorgen zu m\u00fcssen. Der Profifu\u00dfball ist ein Multimillionen Gesch\u00e4ft, bei dem Spieler und Funktion\u00e4re Spitzengeh\u00e4lter bekommen. Es ist daher nicht einzusehen, wieso diese Clubs nicht f\u00fcr die Kosten der Polizeieins\u00e4tze aufkommen sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine Beteiligung an den Kosten kann bei Vereinen und Funktion\u00e4ren das Problembewusstsein f\u00fcr Gewalt und Alkoholismus am Rande von Fu\u00dfballspielen gesteigert werden", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit durch Recht und Ordnung ist eine staatliche Aufgabe und hat daher immer kostenlos zu erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kommerzielle Fu\u00dfballspiele bringen hohe Einnahmen. Es darf nicht sein, dass Vereine die gro\u00dfen Gewinne einstreichen und gleichzeitig die Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze dem Steuerzahler aufgeb\u00fcrdet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP h\u00e4lt eine solche Regelung gem\u00e4\u00df dem Verursacherprinzip f\u00fcr gerechtfertigt, zudem die Vereine \u00fcber enorme Einnahmen verf\u00fcgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Sicherheit ist vom Staat kostenlos zu gew\u00e4hrleisten. Wenn der Polizeieinsatz im Profifu\u00dfball kostenpflichtig werden soll, muss dieses auch bei anderen Veranstaltungen erfolgen. ALFA bef\u00fcrwortet Ma\u00dfnahmen, welche diejenigen mehr zur Verantwortung als bisher zieht, die f\u00fcr die hohe Polizeipr\u00e4senz ma\u00dfgeblich verantwortlich sind (z. B. Hooligans).", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Eins\u00e4tze der Polizei bei unproblematischen Veranstaltungen sollten als staatliche Aufgabe weiterhin kostenfrei bleiben, dies betrifft zum Beispiel die Verkehrsleitf\u00fchrung und allgemeine \u00dcberwachung. Wenn aber im Rahmen von Krawallen der Polizei zus\u00e4tzliche Aufgaben zuwachsen, die dann auch mit einem h\u00f6heren Personaleinsatz und entsprechenden Kosten einhergehen, dann sollten die entsprechenden Vereine an den Kosten beteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Fu\u00dfballvereine im Profibereich sind schon lange keine Sportvereine im urspr\u00fcnglichen Sinn, sondern haben sich zu reinen Wirtschaftsunternehmen entwickelt. Daher sollen solche Vereine nach Auffassung vom 'III. Weg' auch f\u00fcr die Kosten zur Durchf\u00fchrung ihrer Veranstaltungen selbst aufkommen. Darunter z\u00e4hlen wir auch Polizeieins\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Nicht alle B\u00fcrger teilen die Faszination f\u00fcr Fu\u00dfball, alle beteiligen sich aber mit ihren Steuergeldern an der Finanzierung der oft erforderlichen Polizeieins\u00e4tze. Profifu\u00dfball ist ein Gesch\u00e4ft, das deutschlandweit Milliardengewinne abwirft und astronomische Gehaltszahlungen erm\u00f6glicht. Eine Sozialisierung der Folgekosten dieser Veranstaltungen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der umweltfreundlichen Stromerzeugung spielt die Windkraft eine zentrale Rolle. Wir haben in Rheinland-Pfalz klare Regelungen f\u00fcr den Ausbau der Windenergie geschaffen und die Kompetenzen der Kommunen weiter gest\u00e4rkt. Bei der Weiterentwicklung des Windenergieausbaus sollen Kosten/Nutzen-Aspekte und Landschafts- und Naturschutz st\u00e4rker einbezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige Konzept, dass nur die Kommunen die Standorte festlegen, hat sich nicht immer bew\u00e4hrt. Das birgt Streit und Verspargelung der Landschaft. Wir brauchen ein System, bei dem die Planungsgemeinschaften gemeinsam mit den Kommunen die Standorte f\u00fcr Windkraftanlagen sinnvoll abstimmen und festlegen. Dabei m\u00fcssen die f\u00fcr die Stromerzeugung wirtschaftlich sinnvollsten Standorte bevorzugt werden. Wir sind gegen 1000 weitere, von Rot-Gr\u00fcn geplante, Windr\u00e4der.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben einen Teil der Planungskompetenzen auf kommunale Ebene verlagert. Durch die Bauleitplanverfahren k\u00f6nnen die Kommunen den meisten Einfluss auf die Steuerung der Windenergienutzung aus\u00fcben und zugleich die Anregungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihr Gesamtkonzept einbinden. Das hei\u00dft jedoch nicht, dass keine \u00fcbergeordnete Steuerung stattfindet. Auch die regionalen Planungsgemeinschaften sind weiterhin beteiligt. Sie legen in der \u00fcbergeordneten Planung Vorrangzonen fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz will den planerischen Wildwuchs bei Windkraftanlagen beenden. Um die negativen Auswirkungen auf Landschaft und Natur zu begrenzen, brauchen wir verbindliche Vorgaben im Planungsrecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber...: Die rot-gr\u00fcne Landesregierung hat Wildwuchs zugelassen, anstatt Windnutzungsgebiete nach Eignung, Naturschutz und Emissionsrecht festzulegen. Die so ermittelten Fl\u00e4chen k\u00f6nnen dann nach Beschluss der jeweiligen Gemeinden genutzt werden oder auch nicht. Die Energiewende ist ohne die betroffenen Menschen nicht m\u00f6glich, DIE LINKE pl\u00e4diert deshalb f\u00fcr die Entscheidung vor Ort und eine vorgeschaltete, landesweite Grundsatzplanung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft- und Photovoltaikanlagen sollten an geeigneten Standorten konzentriert werden, um ein weiteres Zerrei\u00dfen gewohnter Landschaftsbilder zu vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr B\u00fcrgerentscheide, auch bei Standorten von Windkraftanlagen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger vor Ort sind gegebenenfalls die Betroffenen und m\u00fcssen entscheiden k\u00f6nnen, ob sie das wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur in den Kommunen k\u00f6nnen die Risiken und der tats\u00e4chliche Bedarf genau erwogen werden. Die Gemeinden haben auch die Nachteile der Windr\u00e4der zu ertragen. Fehlentwicklungen k\u00f6nnen durch die Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Anrufung der Gerichte verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklung neuer Standorte f\u00fcr Windr\u00e4der muss natur- und landschaftsvertr\u00e4glich gesteuert werden. Die Errichtung von neuen Windparks muss daher \u00fcber die Regionalplanung verbindlich vorbereitet werden. Das LEP IV muss entsprechend ge\u00e4ndert werden, um die Steuerung eines sinnvollen und naturvertr\u00e4glichen Windenergieausbaus wieder der Ebene der Regionalen Raumordnung zu verankern. Trotzdem m\u00fcssen die Kommunen bei den endg\u00fcltigen Standortentscheidungen mit einbezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Betroffenen sollen selber \u00fcber die Errichtung von Windkraftanlagen entscheiden k\u00f6nnen. Allerdings muss zum Schutz der Anwohner die 10 h Regelung gesetzlich eingef\u00fchrt werden. Diese besagt, dass der Abstand der Windkraftanlagen zu bewohnten Gebieten das 10-fache der Nabenh\u00f6he der Windkraftanlagen betragen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt den weiteren Zubau von Windkraftanlagen ohne verf\u00fcgbare Energiespeicher ab. Eine sichere, umweltvertr\u00e4gliche und kosteng\u00fcnstige Stromversorgung ist aufgrund der stark schwankenden Stromeinspeisung durch Windkraftanlagen und Photovoltaikanlagen ohne konventionelle Reservekraftwerke unm\u00f6glich. Die Strompreise steigen durch diese Doppelstruktur ungebremst weiter. Die Sch\u00e4den f\u00fcr unsere Kulturlandschaften sind erheblich. Die AfD fordert das sofortige Ende des EEG.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hier sieht 'Der III. Weg' eine direkte Beteiligung der Betroffenen als beste L\u00f6sung an. Per Einwohnerbefragung mit verbindlichem Ergebnis kann am besten der Volkswille wiedergegeben werden. Lobbyarbeit und gekaufte Politiker gewinnen dann immer weniger an Bedeutung.", 
          "value": 0, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvolle Koordination, welche die Landschaft sch\u00fctzt und auf die wirklich wirtschaftlichsten Standorte ausgerichtet ist, kann nur \u00fcber\u00f6rtlich erfolgen. Landschaftsschutzgebiete und Naturparke sind ebenso freizuhalten wie Nationalparke. Der Ertrag der aus den Einnahmen ist auf alle Kommunen zu verteilen. Wichtiger ist die verst\u00e4rkte Forschung im Bereich der Energiespeicherung. Andernfalls sind die Klimaschutzziele nicht zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Deutschland gilt die Religionsfreiheit. Dieses hohe Gut wollen wir durch Kleidervorschriften nicht antasten. Werden Frauen dazu gezwungen, bestimmte Kleidungsst\u00fccke zu tragen, ist dies schon heute durch den Straftatbestand der N\u00f6tigung verboten. Deshalb sind wir gegen ein Verbot der \u00f6ffentlichen Vollverschleierung. Rechtspopulisten machen uns weis, dies sei ein gro\u00dfes Problem, obwohl es in Rheinland-Pfalz kaum Burkatr\u00e4gerinnen gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Vollverschleierung ist Ausdruck der Unterdr\u00fcckung von Frauen und eines abwertenden Frauenbildes. Sie werden bewusst von der Gesellschaft abgegrenzt und sollen sich ausschlie\u00dflich auf die ihnen in der Familie zugedachten Aufgaben konzentrieren. Kontakt mit anderen Menschen Grundlage f\u00fcr jede Integration wird dadurch unm\u00f6glich. Die Vollverschleierung mit Burka und Niqab widerspricht unserer offenen Gesellschaft, die offenes Visier und die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern verlangt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Burka-Verbot ist eine \u00fcberfl\u00fcssige Scheindebatte, die Ressentiments am rechten Rand sch\u00fcrt. Dieses zahlenm\u00e4\u00dfig verschwindend kleine Ph\u00e4nomen wird viel zu h\u00e4ufig verwendet, um diffuse \u00c4ngste zu sch\u00fcren. Wir wollen dieses sensible Thema nicht instrumentalisieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP Rheinland-Pfalz ist die freie Wahl der Kleidung Teil der b\u00fcrgerlichen Freiheitsrechte. Religi\u00f6se Kleidungsvorschriften, welche dazu dienen, Frauen zu unterdr\u00fccken und ein Menschenbild zu transportieren, welches nicht mit unseren Werten vereinbar ist, lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit ist immer auch die Freiheit der Andersdenkenden. Wer sich in seinem Privatleben und dazu geh\u00f6rt die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums verschleiern oder in Pappkartons h\u00fcllen will, wer violette Anz\u00fcge oder Lederhosen kleidsam findet, mag dies tun: Die Freiheit der Einzelnen endet erst dort, wo die Freiheit der anderen beginnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Niemand sollte sich in der \u00d6ffentlichkeit derart vermummen, dass die Mitmenschen nicht wissen mit wem Sie es zu tun haben. Dies gilt f\u00fcr Christen genauso wie f\u00fcr Muslime.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten wir daf\u00fcr ein, dass die Wahl der eigenen Kleidung zur pers\u00f6nlichen Freiheit eines Jeden geh\u00f6rt. Da es in Rheinland-Pfalz aber praktisch keine Frauen gibt, die aus einem Land kommen, in dem Vollverschleierungen \u00fcblich sind, wird diese Frage keine Bedeutung haben", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich in Deutschland aufh\u00e4lt hat sich an unsere Gesetze unsere Gepflogenheiten zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Gast in einem Land muss man sich den dort herrschenden Sitten und Gebr\u00e4uchen anpassen. Verschleierung geh\u00f6rt in Deutschland nicht zum Brauchtum! Au\u00dferdem verbietet unser geltendes Recht, das Vermummen in der \u00d6ffentlichkeit. Aufgrund der erh\u00f6hten Terrorgefahr in unserem Land, die fast ausschlie\u00dflich von Muslimen ausgeht, ist der Schutz des eigenen Volkes \u00fcber die angeblichen Religionsvorschriften anpassungsunwilliger Ausl\u00e4nder zu stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt! Die Vollverschleierung (Burkas) der muslimischen Frauen vertr\u00e4gt sich aus unserer Sicht nicht mit den demokratischen Werten unseres Grundgesetzes. Daher ist hierzu eine gesetzliche Regelung zu pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In einer freien, b\u00fcrgerlichen Gesellschaft ist eine Vermummung in der \u00d6ffentlichkeit fehl am Platz.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Vollverschleierung verst\u00f6\u00dft gegen das gesetzliche Vermummungsverbot und ist Ausdruck eines Frauenbildes, das nicht zur europ\u00e4isch-abendl\u00e4ndischen Kultur und zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung passt. Integration ist Pflicht, keine Option. Integrationsverweigerung und die Bildung von Parallelgesellschaften in Deutschland sind nicht akzeptabel.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' lehnt die Islamisierung Deutschlands und Europas strikt ab. Jeder Deutsche, auch zum Islam konvertierte, hat jedoch das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung.", 
          "value": 0, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir betrachten die aufgekl\u00e4rte Gesellschaft in Deutschland als eine gro\u00dfe historische Errungenschaft. Dazu geh\u00f6rt auch die klare Trennung zwischen Religion und \u00f6ffentlichem Leben. Jahrzehnte und sogar Jahrhunderte haben die Frauen f\u00fcr ihre Rechte gek\u00e4mpft. Diese d\u00fcrfen nicht einer falsch verstandenen Toleranz geopfert werden. Heutige Sicherheitserfordernisse lassen es zudem nicht zu, die Gesichtserkennung zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Auch f\u00fcr Menschen mit einem geringeren Einkommen muss es m\u00f6glich sein, in den gro\u00dfen St\u00e4dten zu leben. Wir bef\u00fcrworten deswegen den Einsatz der von der SPD auf Bundesebene eingef\u00fchrten Mietpreisbremse, die nicht vertretbare Mietsteigerungen verhindert. Sie gilt in Rheinland-Pfalz in Mainz, Trier und Landau und hilft damit auch vielen Studierenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Union steht zur Mietpreisbremse gegen schnell steigende Mieten auf angespannten Wohnm\u00e4rkten. Ziel der CDU ist es, dass Menschen nicht aus ihren angestammten Wohnvierteln verdr\u00e4ngt werden. Es kommt uns auf eine genaue und praxistaugliche Ausgestaltung an, die das Problem steigender Mieten tats\u00e4chlich bei der Wurzel packt. Die Regelung darf private Investitionen in den Wohnungsbau nicht hemmen. Ansonsten k\u00f6nnte sie das Gegenteil erreichen und f\u00fcr weiter steigende Mieten verantwortlich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbares Wohnen ist in den St\u00e4dten von Rheinland-Pfalz eines der dr\u00e4ngendsten Probleme. Zunehmend f\u00e4llt es auch Menschen mit mittleren Einkommen schwer, eine Bleibe zu finden. Wir halten eine Mietpreisbremse in St\u00e4dten, in denen eine ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit bezahlbarem Wohnraum gef\u00e4hrdet ist, f\u00fcr das geeignete Instrument, um immer weiter steigenden Mieten entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Modell der Mietpreisbremse ist kein Mittel gegen steigende Mieten. Es reduziert die Anreize in Wohnraum zu investieren. Die Freien Demokraten Rheinland-Pfalz sind stattdessen der \u00dcberzeugung, dass man die Investitionen in neuen Wohnraum gerade erleichtern muss. Ein h\u00f6heres Angebot an Wohnraum l\u00e4sst die Preise sinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen in Kaiserslautern, Ludwigshafen, Mainz, Koblenz und Trier Obergrenzen f\u00fcr Mieten festgelegt werden. Wohnen ist ein Menschenrecht. Der Verzicht auf eine Mietobergrenze ist nur dann zu rechtfertigen, wenn ausreichend bezahlbarer Wohnraum vorhanden ist. In unserem Land ist das Gegenteil der Fall: es fehlen mindestens 150.000 g\u00fcnstige Wohnungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten sind in den rheinland-pf\u00e4lzischen St\u00e4dten in den letzten Jahren enorm gestiegen. Insbesondere bei finanziell schwachen Mitb\u00fcrgern wird die Suche nach finanzierbarem Wohnraum immer schwieriger. Die Mietpreisbremse kann insofern den weiteren Anstieg der Mieten wenigstens ein St\u00fcck weit verlangsamen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen muss bezahlbar bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk braucht bezahlbaren Wohnraum, um sich entfalten und vermehren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bremse ist sinnvoll, um vergleichbare Mietpreise zu erreichen und damit Mietwucher zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert auch in den attraktiven Ballungsr\u00e4umen von Rheinland-Pfalz bezahlbare Mieten. Auch f\u00fcr die Mittelschicht wird es zunehmend schwieriger, bezahlbaren Wohnraum zu finden. Um den Anstieg der Mietpreise zu begrenzen, ist die entsprechende Rechtsverordnung des Landes weiterhin beizubehalten", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Billigen Wohnraum schafft man nicht durch staatliche Eingriffe, sondern durch Anreize, dass mehr Wohnungen gebaut werden. Eine Mietpreisbremse kann nur w\u00e4hrend eines kurzen Zeitraumes als Steuerungsinstruments eingesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse als marktferne, planwirtschaftliche Ma\u00dfnahme wird sich unmittelbar negativ auf den Wohnungsneubau auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet eine Mietpreisbremse in Gro\u00dfst\u00e4dten, Ballungsgebieten und Universit\u00e4tsst\u00e4dten. Jeder Deutsche hat das Recht auf bezahlbaren Wohnraum.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse sollte erhalten bleiben, indes ist ihre Einhaltung besser zu kontrollieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD spricht sich auf allen Ebenen gegen den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen, wie z.B. genver\u00e4ndertem Mais, aus. Allerdings wird unter anderem im Weinbau Gentechnik eingesetzt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein kontrollierter, begrenzter Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen muss f\u00fcr Forschungszwecke m\u00f6glich sein. Wir bedauern es, dass die BASF ihre Forschungsabteilung zur gr\u00fcnen Gentechnik aufgrund massiver Behinderungen durch die Landespolitik vollst\u00e4ndig in die USA verlegt hat und 300 hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen sind. Wir halten es f\u00fcr bedenklich, dass die Gentechnik-Forschung verhindert und internationalen Konzernen ohne unsere Einflussm\u00f6glichkeiten \u00fcberlassen wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nutzen und Risiken der Freisetzung von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen stehen f\u00fcr die Gesellschaft in keinem Verh\u00e4ltnis: Profiteure der Risikotechnologie sind multinationale Konzerne, die passend zur Designerpflanze gleich Pflanzenschutz- und D\u00fcngemittel verkaufen. Und die B\u00e4uerinnen und Bauern werden zu abh\u00e4ngigen Lizenznehmern von Biopatenten. Umwelt und Menschen werden zu Versuchskaninchen. Die GR\u00dcNE Agrarministerin hat darum ein Gesetz f\u00fcr ein deutschlandweites Anbauverbot vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Forschungs- und Entwicklungsverbote sind keine sinnvollen L\u00f6sungen f\u00fcr ein modernes Land, das in der Wissenschaft und Wirtschaft den Anschluss nicht verlieren darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen sind ein unkalkulierbares Risiko, deren Nutzen dieses Risiko bei weitem nicht aufwiegt. Solange dies so ist, wird sich DIE LINKE strikt gegen Freilandversuche am lebenden Objekt aussprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER wollen mittelfristig ein agrogentechnikfreies Rheinland-Pfalz, Deutschland und Europa zugunsten einer nachhaltigen Land- und Forstwirtschaft. Wir fordern zudem die Anpassung der EU-Biopatentrichtlinie, um Patente auf Tiere und Pflanzen einzuschr\u00e4nken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Sammlung, Pflege und Weiterentwicklung traditioneller und nat\u00fcrlicher Genbest\u00e4nde ein. Patente auf Lebewesen lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab. Wir sehen Gentechnologie in der Landwirtschaft als grunds\u00e4tzlich falschen Weg, da sie in der Praxis die Sortenvielfalt verkleinert. Insbesondere transgene Pflanzen, die Toxine oder andere Substanzen produzieren, stellen ein nicht absch\u00e4tzbares Risiko f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt jedwede widernat\u00fcrlichen und sch\u00e4dlichen Eingriffe in die Natur ab. Die Gentechnik dient heute vor allem dem Kapital, w\u00e4hrend sie Mensch und Tier schadet. Die Folgen des Anbaus gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen und des Verzehrs daraus entstehender Produkte sind nicht vollumf\u00e4nglich bekannt oder werden uns verschwiegen, um gewinnmaximierende Praktiken von Globalisierungsgewinnlern zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz ist der Gem\u00fcsegarten Deutschlands. Dieser Garten darf nicht aus Profitgr\u00fcnden gesch\u00e4digt werden. Genmanipulation egal ob bei Mensch, Tier oder Pflanze ist nicht hinnehmbar! Gottspielen ist das Ende der Evolution und somit das Ende von Allem!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz muss zur gentechnikfreien Zone erkl\u00e4rt werden. Einf\u00fchrung eines G\u00fctesiegels 'gentechnikfrei produziert' auch im konventionellen Weinbau. Rheinland-Pfalz muss sich daf\u00fcr einsetzen, dass ein GVO-Anbauverbot bundesweit geregelt wird. Landesrechtliche M\u00f6glichkeiten sind voll auszusch\u00f6pfen und der Anbau auf landeseigenen Fl\u00e4chen zu untersagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Produkte lassen sich nicht pauschal als etwas Schlechtes bezeichnen. Wichtig ist dabei Transparenz. Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel sollen aber klar als solche gekennzeichnet werden, um dem Verbraucher die freie Entscheidung zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der verbleibenden Unsicherheiten \u00fcber die Risiken der Gentechnik in der Landwirtschaft lehnt die rheinland-pf\u00e4lzische AfD derzeit den Anbau solcher Pflanzen in unserem Lande ab. Die Beh\u00f6rden sollten daher entsprechende Antr\u00e4ge nicht genehmigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zum Schutz vor ausl\u00e4ndischen Billigprodukten und der Sicherstellung einer gesunden Ern\u00e4hrung sind hohe Qualit\u00e4tsstandards in der Lebensmittelbranche einzuf\u00fchren. Genmanipulierte Erzeugnisse wie auch Saatgut haben in Deutschland nichts zu suchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Unsicherheiten in Bezug auf die langfristigen Folgen der Gentechnik f\u00fcr die Natur, treten wir entschieden gegen deren Anwendung in Europa ein. Wir vertreten den Standpunkt, dass die Weltern\u00e4hrung mehr ein Marktverzerrungs- und Verteilungsproblem ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Vorhandene Modellangebote zum islamischen Religionsunterricht werden wir in Abstimmung mit den anerkannten muslimischen Religionsgemeinschaften stufenweise in einen regul\u00e4ren islamischen Religionsunterricht unter staatlicher Aufsicht und mit in Deutschland ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften \u00fcberf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten wir die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung eines islamischen Religionsunterrichts, der auf Deutsch, von in Deutschland ausgebildeten Lehrern nach einem vom Bildungsministerium ausgearbeiteten Lehrplan erteilt wird. Sch\u00fcler islamischen Glaubens geh\u00f6ren zu unserer Gesellschaft und besuchen unsere Schulen. Sie sollen in ihrem Glauben und in ihrer Religion unterrichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein tolerantes und weltoffenes Land. Dazu geh\u00f6rt auch die Gleichbehandlung der unterschiedlichen Religionsgemeinschaften in Rheinland-Pfalz. Weil der Religionsunterricht im Grundgesetz und in der Landesverfassung garantiert ist, bef\u00fcrworten wir neben dem christlichen und j\u00fcdischen Religionsunterricht den Aufbau eines islamischen Religionsunterrichts, auch um die gesellschaftliche Integration muslimischer Gemeinschaften zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz unterst\u00fctzt einen islamischen Religionsunterricht. Vorausgesetzt, dieser wird von staatlich ausgebildeten P\u00e4dagogen angeboten. Ein entsprechender Islamunterricht w\u00e4re ein wichtiger Beitrag im Kampf gegen religi\u00f6sen Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht f\u00fcr die Trennung von Staat und Religion und bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich einen nicht konfessionell gebundenen Ethikunterricht. Religionsfreiheit ist nicht nur Freiheit f\u00fcr, sondern auch Freiheit von Religion. Wenn allerdings konfessionsgebundener Unterricht angeboten wird, dann eben auch islamkundlicher Unterricht in deutscher Sprache, gegeben von Lehrern, die an deutschen Universit\u00e4ten ausgebildet wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Migration und die damit einhergehenden demographischen Ver\u00e4nderungen machen die Einf\u00fchrung islamischen Religionsunterrichts notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein, dass alle Sch\u00fcler im Ethikunterricht moralische Werte vermittelt bekommen. Religi\u00f6se Ansichten fallen jedoch in den privaten Bereich und sollen nur als freiwilliges Zusatzfach angeboten werden. Ob islamischer Religionsunterricht als freiwilliges Fach angeboten wird, m\u00fcssen Schulen nach Bedarf entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich gegen Religionsunterricht an staatlichen Schulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Islam \u00fcber Religionsunterricht staatlich zu unterst\u00fctzen, ist vollkommen unverantwortlich, denn der Koran gilt im Gegensatz zur Bibel als das Grundgesetz der Gl\u00e4ubigen, er stellt Anspruch auf die politische Macht. Es besteht zudem die Gefahr einer weiteren Islamisierung von Rheinland-Pfalz. Mit gleichem Recht k\u00f6nnte ein fl\u00e4chendeckender Schulunterricht in Hinduismus, Buddhismus, Voodoo usw. gefordert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Evangelische und katholische Religion (ersatzweise Ethik) ist aus gutem Grund ordentliches Schulfach. Dieser soll eine andere Sicht auf unsere Gesellschaft vermitteln und christliche Grundwerte zur Geltung bringen. Der islamische Religionsunterricht in deutscher Sprache soll diesen Blickwinkel erweitern und ist zu begr\u00fc\u00dfen. Dem fl\u00e4chendeckenden Unterricht steht entgegen, dass nicht gen\u00fcgend Lehrer/innen zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist deshalb wichtig, die Ausbildungskapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist Privatsache. Der Islam geh\u00f6rt nicht zu unseren kulturellen Grundlagen. Es ist durch den Staat zu gew\u00e4hrleisten, dass der Unterricht in den Koranschulen sich nicht gegen die deutsche Gesellschaft und ihr Wertesystem richtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Erteilung von Religionsunterricht an staatlichen Schulen setzt die Existenz einer klar definierten Religionsgemeinschaft voraus. Anders als bei katholischer und evangelischer Kirche sehen wir diese Voraussetzung angesichts der Vielf\u00e4ltigkeit islamischer Religionsauspr\u00e4gung zurzeit nicht gegeben. Daher best\u00fcnde die Gefahr, dass in einem solchen Religionsunterricht Inhalte vermittelt w\u00fcrden, die mit unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung nicht vereinbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' lehnt die staatliche bzw. schulische F\u00f6rderung einzelner Religionen ab. Daher sehen wir auch nicht die Notwendigkeit von christlichen, geschweige denn j\u00fcdischen oder islamischen, Religionsunterricht an Schulen. Diesen sollen die Kinder in ihrer Freizeit wahrnehmen. Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland!", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Der Ethikunterricht soll \u00fcber alle Religionen informieren. Daneben werden Religionsunterrichtsangebote f\u00fcr christliche Glaubensrichtungen vorgehalten. Dies ist der Tradition des christlichen Abendlandes geschuldet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bereits heute ist es in Rheinland-Pfalz m\u00f6glich, mit einer abgeschlossenen Berufsausbildung bestimmte Studieng\u00e4nge zu absolvieren. Dazu steht die SPD. Wir wollen mehr 'Master mit Meister'.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Beitrag zur Durchl\u00e4ssigkeit unseres Bildungssystems bef\u00fcrworten wir, dass eine abgeschlossene Berufsausbildung zum Studium bef\u00e4higen soll. Andere L\u00e4nder haben damit gute Erfahrungen gemacht. Diese Regelung ist nat\u00fcrlich vor allem dann sinnvoll, wenn im Studiengang auf die in der Berufsausbildung erworbenen F\u00e4higkeiten und das dort vermittelte Wissen aufgebaut wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Offenheit und Durchl\u00e4ssigkeit der Bildungswege in Rheinland-Pfalz wird nicht zuletzt durch die Anerkennung von Berufsausbildungen als Zugangsberechtigung f\u00fcr die Aufnahme eines Studiums erreicht. Wir GR\u00dcNE stehen f\u00fcr die Gleichwertigkeit der schulischen Bildung, der beruflichen Bildung und der Hochschulbildung: Wir brauchen Master und Meister. Wir setzen uns f\u00fcr eine weitere \u00d6ffnung der Hochschulen f\u00fcr beruflich Qualifizierte ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz fordert die Gleichstellung der beruflichen und der akademischen Bildung. Wenn jemand nach einer erfolgreich abgeschlossenen Berufsausbildung ein Studium an einer Hoch- bzw. Fachhochschule anstrebt, kann man in aller Regel davon ausgehen, dass hier der Leistungswille und die F\u00e4higkeit vorhanden sind, auch ein Studium erfolgreich abzuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das rheinland-pf\u00e4lzische Bildungssystem atmet in vielen Bereichen immer noch den Geist vergangener Zeiten so auch beim Hochschulzugang. DIE LINKE will, dass der Zugang zu akademischen Ausbildungsg\u00e4ngen auch ohne die klassische allgemeine Hochschulreife (Abitur), beispielsweise durch eine abgeschlossene Berufsausbildung, m\u00f6glich wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die allgemeine Hochschulreife ist die Regelvoraussetzung f\u00fcr ein Studium. Hiervon bestehen bereits zahlreiche Ausnahmen, wie z.B. der Meisterbrief. Wir sehen derzeit keinen Handlungsbedarf an dem status quo Ver\u00e4nderungen vornehmen zu m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Qualit\u00e4t universit\u00e4rer Abschl\u00fcsse ist durch Quereinsteiger nicht gef\u00e4hrdet. Die Steuereinnahmen von Absolventen die \u00fcber diesen Weg zu einem Hochschulabschluss kommen fangen die moderaten Mehrkosten an den Hochschulen mehr als auf", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Abitur sollte die Voraussetzung f\u00fcr ein Studium sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja! Denn auch eine abgeschlossene Berufsausbildung stellt eine Qualifikation dar. DIE REPUBLIKANER w\u00fcrden den angeblichen Fachkr\u00e4ftemangel durch Qualifizierung und Studium der eigenen Bev\u00f6lkerung l\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits an rheinland-pf\u00e4lzischen Hochschulen die M\u00f6glichkeiten mit einer abgeschlossenen Berufsausbildung zu studieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine abgeschlossene Berufsausbildung sagt nicht \u00fcber eine Studierf\u00e4higkeit aus. Es sollte, bevor ein Studieninteressent seinen Beruf k\u00fcndigt, durch eine Eignungspr\u00fcfung die Studierf\u00e4higkeit festgestellt werden. Dadurch l\u00e4sst sich die Wahrscheinlichkeit, dass jemand den Beruf gek\u00fcndigt hat und dann im Studium scheitert, verringern.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Zugangsberechtigung sollte nur bei Nachweis zus\u00e4tzlicher Qualifikationen (Meister) und einer l\u00e4ngeren Berufspraxis erteilt werden. Zudem sollte die Ausbildung mit einem guten Notendurchschnitt abgeschlossen worden sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet die Weiterbildung alle Deutschen. Hierf\u00fcr hat der Staat jegliche finanzielle Unterst\u00fctzung bereitzustellen und die Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu erweitern.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die Gleichsetzung einer abgeschlossenen Berufsausbildung mit dem Abitur.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde ist hilfreich, um die Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtages zu gew\u00e4hrleisten und extremistische, demokratiefeindliche Parteien aus dem Parlament herauszuhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde hat sich auf Bundes- und Landesebene bew\u00e4hrt. Sie garantiert, dass in den Parlamenten ausreichende Mehrheiten zustande kommen und ein effizientes Arbeiten m\u00f6glich ist. Sie verhindert das Zersplittern und Lahmlegen des Parlaments.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00fcnfprozenth\u00fcrde ist notwendig, um die Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtags zu gew\u00e4hrleisten. Dies ist eine Lehre aus der Weimarer Republik, als viele Kleinstparteien die Bildung einer stabilen Regierung unm\u00f6glich machten. Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde hat sich in der Bundesrepublik Deutschland seit der Verabschiedung des Grundgesetzes bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde hat sich in der politischen Praxis unseres Landes bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der letzten Landtagswahl sind fast 14 Prozent der abgegebenen, g\u00fcltigen Stimmzettel wegen der F\u00fcnfprozent-H\u00fcrde nicht ber\u00fccksichtigt worden. DIE LINKE will mehr Demokratie wagen und pl\u00e4diert deshalb f\u00fcr die Abschaffung der willk\u00fcrlichen H\u00fcrde. Stattdessen soll im Landtag vertreten sein, wer die notwendigen Stimmen f\u00fcr einen Sitz erreicht. In vielen kommunalen R\u00e4ten sitzen einzelne Mandatstr\u00e4gerinnen und zahlreiche Parteien und Gruppen - Handlungsunf\u00e4higkeit ist trotzdem nicht eingetreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der BTW 2013 sind knapp 16 % der Stimmen aufgrund der 5 % H\u00fcrde nicht ber\u00fccksichtigt worden. Als die 5 % H\u00fcrde 1953 eingef\u00fchrt wurde, gab es rund 35 Mio. Wahlberechtigte. 2013 waren es rund 62 Mio., ohne dass die 5 % H\u00fcrde angepasst wurde. Die Wahl 2013 hat gezeigt, zu welchen Verzerrungen eine zu hohe H\u00fcrde f\u00fchren kann. Wir FREIEN W\u00c4HLER wollen daher im Bund und im Land die Sperrklausel absenken, um auf die ver\u00e4nderten demographischen Verh\u00e4ltnisse angemessen zu reagieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Abschaffung der Klausel, damit alle abgegebenen Stimmen bei der Sitzverteilung ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wie bereits bei Europa- und Kommunalwahlen ist auch bei Landtagswahlen die verfassungswidrige %-Klausel abzuschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der 5% H\u00fcrde w\u00e4hlen viele nicht die Partei, die sie sich tats\u00e4chlich w\u00fcnschen, sondern die n\u00e4chstbeste Partei, die wahrscheinlich \u00fcber 5 Prozent kommt. Dies ist ein riesiger Fehler, weil nicht die gew\u00fcnschte Partei gew\u00e4hlt wird, sondern die sogenannte Alternative. Die Wahl ist undemokratisch und spiegelt nicht den Willen der W\u00e4hler wider!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert die Abschaffung der 5%-H\u00fcrde bei Landtagswahlen. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler brauchen in erster Linie ein demokratisches Parlament, dessen Entscheidungen die Regierung umzusetzen hat. Dem widerspricht es, wenn eine betr\u00e4chtliche Anzahl von Stimmen einfach nicht mitgez\u00e4hlt wird. Daher darf es keinerlei H\u00fcrden geben, au\u00dfer die faktische H\u00fcrde aufgrund der begrenzten Zahl der 101 Sitze im rheinland-pf\u00e4lzischen Landesparlament.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Demokratie in Deutschland ist inzwischen so gefestigt, dass die Angst vor Weimarer Verh\u00e4ltnissen kein Argument f\u00fcr eine 5% H\u00fcrde mehr sein kann. In einem Parlament sollten sich alle demokratisch gew\u00e4hlten Parteien in der St\u00e4rke wiederfinden, wie sie gew\u00e4hlt wurden. Im EU-Parlament und Kommunalvertretungen funktioniert es ja auch.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammensetzung des Landtags sollte dem B\u00fcrgerwillen entsprechen. Es ist nicht demokratisch, wenn wie bei der Bundestagswahl 2013 durch die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde mehr als 15% der abgegebenen Stimmen einfach wegfallen. Um aber eine zu starke Zersplitterung der Parlamente zu vermeiden, w\u00fcrden wir eine geringere H\u00fcrde bei 3% als angemessen ansehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch kleine Parteien sollen Einfluss auf die Politik nehmen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl wir selbst betroffen sind, stehen wir als neue politische Kraft zu der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde, da sie zur Bildung stabiler Mehrheiten und zur Handlungsf\u00e4higkeit des Landtags beitr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Grundrecht auf Asyl kennt keine Obergrenze. Dennoch muss der Fl\u00fcchtlingszustrom perspektivisch begrenzt werden. Dies kann jedoch nicht durch Abschottung und Z\u00e4une realisiert werden. Stattdessen braucht es eine wirksame Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen sowie eine solidarische, gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung bei der Fl\u00fcchtlingsverteilung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Zukunft m\u00fcssen wir einen Beitrag zur Aufnahme von Menschen leisten, die vor Krieg und Terror fliehen. Das geht aber nicht in der bisherigen Weise. Wir m\u00fcssen den Zustrom sp\u00fcrbar reduzieren und Menschen, die kein Recht auf Asyl haben, in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchren. Sonst werden Kommunen, Hilfsorganisationen und die ehrenamtlichen Helfer an die Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit kommen. Zudem fordern wir ein Integrationspflichtgesetz und Integrationsvereinbarungen mit klaren Spielregeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz muss auch weiterhin Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, um seiner humanit\u00e4ren und gesetzlichen Verantwortung nachzukommen. Dazu verpflichten uns unser Grundgesetz und geltendes Bundesrecht. Die aktuellen Fluchtbewegungen sind eine Herausforderung, die wir in Rheinland-Pfalz meistern und auch weiterhin meistern werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Anbetracht der B\u00fcrgerkriege und des Terrorismus ist ein sofortiger Stopp aus humanen Gr\u00fcnden nicht vertretbar. Die FDP Rheinland-Pfalz setzt sich daf\u00fcr ein, auf internationaler Ebene die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und die Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU so zu verteilen, dass die Leistungs- und Integrationsf\u00e4higkeit der aufnehmenden Staaten nicht \u00fcberfordert wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage kann nur mit Nein beantwortet werden, weil die Entscheidung nicht in der Hand einer Landesregierung liegt. Stattdessen muss das Land endlich sehr viel mehr Geld insbesondere in die St\u00e4dte und Kommunen investieren, damit diese den praktischen Herausforderungen gerecht werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Asylrecht ist Sache des Bundes. Solange die Bundesgesetze so sind, wie sie sind, sind die L\u00e4nder gezwungen, diese auch umzusetzen. Die Aufnahme von weiteren Fl\u00fcchtlingen ist f\u00fcr das Land insofern keine Frage des Willens, sondern des M\u00fcssens.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf Asyl steht im Grundgesetz. Die sogenannte 'Fl\u00fcchtlingskrise' darf nicht als Vorwand dienen, gegen das Grundgesetz zu handeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sicherheit durch Recht und Ordnung ist konsequent durchzusetzen. Es gibt faktisch keine Gesetzesgrundlage f\u00fcr die Aufnahme von Invasoren und Scheinasylanten. Selbstverst\u00e4ndlich sollte Rheinland-Pfalz jegliche Aufnahme von Asylbetr\u00fcgern ablehnen und konsequent unterbinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Asyl-Artikel 16a im Grundgesetz ist zu streichen, denn unser Boot ist voll und kurz davor abzusaufen. Wir haben das Recht, selbst zu entscheiden, welche und wie viele Zuwanderer wir zuk\u00fcnftig in Rheinland-Pfalz ben\u00f6tigen. DIE REPUBLIKANER wollen keinen weiteren Asylanten in Rheinland-Pfalz aufnehmen und mit dem Rundum-Sorglos-Paket ausstatten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge werden nach dem sogenannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel auf die Bundesl\u00e4nder und von diesen auf die Kommunen verteilt. Dies bedeutet, dass einzelne Bundesl\u00e4nder und Kommunen sich nicht der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen entziehen k\u00f6nnen. Die \u00d6DP fordert die konsequente Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. Wir brauchen zudem eine Agenda 2016, die allen sozial Benachteiligten in Deutschland gerecht wird, damit es nicht zu Neid und Rivalit\u00e4t zwischen bed\u00fcrftigen Gruppen kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kapazit\u00e4t zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen kann nur durch die Kommunen festgestellt werden, wobei der Bund s\u00e4mtliche anfallende Kosten zu tragen hat. Aus diesen Zahlen sollte j\u00e4hrlich die Gesamtkapazit\u00e4t bestimmt werden, wodurch eine Obergrenze f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gegeben ist. Ein pauschales Nein zu Fl\u00fcchtlingen lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige Asylpolitik der Bundesregierung ist rechtswidrig. Die Landkreise und Kommunen in Rheinland-Pfalz sind jetzt schon am Rande der \u00dcberlastung. Bei weiterer unbegrenzter Einwanderung droht die Entstehung von Parallelgesellschaften. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen und werden wir den Menschen helfen, die weitere Hilfe muss aber prim\u00e4r vor Ort in den Krisenregionen geleistet werden. Hier sollte sich Deutschland finanziell engagieren. Jeder Euro vor Ort bewirkt erheblich mehr als Hilfe in Deutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' fordert die Eind\u00e4mmung der Asylflut. Die Obergrenze am Ertr\u00e4glichen ist l\u00e4ngst erreicht. Die weitere Zuwanderung an kulturfremden Ausl\u00e4ndern muss sofort gestoppt werden. Nicht nur in Rheinland-Pfalz, sondern bereits an der bundesdeutschen Grenze.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Gem\u00e4\u00df der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention handelt es sich bei den derzeit nach Europa und speziell Deutschland kommenden Menschen nicht um Fl\u00fcchtlinge, sondern um Migranten. Die Aufnahme von Migranten, die um Asyl ersuchen hat sich nach geltendem Recht zu richten, in Anwendung des sog. Dublin-Verfahrens. Das Grundrecht auf Asyl bleibt unangetastet. F\u00fcr Arbeitsmigranten sind andere Verfahren zu schaffen, nach dem Vorbild klassischer Einwandererstaaten wie die USA, Kanada, Neuseeland (Greencard o.\u00e4.).", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte die Bundeswehr als ein durch das Grundgesetz eingerichtetes Staatsorgan auch an Schulen um Nachwuchs werben d\u00fcrfen. Lehrerinnen und Lehrer sollen jedoch darauf achten, dass es zu keiner einseitigen Beeinflussung kommt, bspw. durch Nachbereitung des Besuches im Unterricht oder indem zus\u00e4tzlich milit\u00e4rkritische Vertreterinnen und Vertreter eingeladen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine wichtige S\u00e4ule unseres Staates und Teil unserer Gesellschaft. Sie garantiert Frieden und Sicherheit. Wir sind der Auffassung, dass die Bundeswehr an Schulen \u00fcber ihre Aufgaben, Berufs- und Karrierem\u00f6glichkeiten informieren darf. Gerade nach der Aussetzung der Wehrpflicht ben\u00f6tigt die Bundeswehr neue Gelegenheiten, um \u00fcber ihr Profil und die zahlreichen T\u00e4tigkeiten und Ausbildungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. das Studium oder eine Ausbildung bei den Streitkr\u00e4ften zu informieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, dass Schule kein Ort f\u00fcr milit\u00e4rische Rekrutierung oder Beeinflussung sein darf. Eine milit\u00e4rische L\u00f6sung von Konflikten darf nicht als bevorzugtes Mittel dargestellt werden. Die Kooperationsvereinbarung zwischen dem Bildungsministerium und der Bundeswehr wollen wir daher in der neuen Wahlperiode k\u00fcndigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist Teil unserer Demokratie. Wir sind stolz auf unsere Soldatinnen und Soldaten, die unsere Freiheit verteidigen. Wir wollen daher, dass die Bundeswehr auch in der \u00d6ffentlichkeit selbstbewusst auftritt. Wir halten es f\u00fcr richtig und wichtig, dass die Bundeswehr auch gegen\u00fcber den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ihren Auftrag und ihre Rolle in unserer Demokratie erkl\u00e4rt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Werben f\u00fcrs Sterben DIE LINKE lehnt Werbeaktionen der Bundeswehr an Bildungseinrichtungen grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FREIEN W\u00c4HLER ist die Aussetzung der Wehrpflicht einer der gr\u00f6\u00dften politischen Fehler der letzten schwarz-gelben Bundesregierung. Ohne die Wehrpflicht fehlt der Bundeswehr der Nachwuchs. Der Staatsb\u00fcrger in Uniform war und ist aber das Leitbild der Bundeswehr. Wir FREIEN W\u00c4HLER stehen zu diesem Grundsatz und sehen daher die Notwendigkeit, dass die Bundeswehr zumindest in Schulklassen, in denen die Sch\u00fcler bereits vollj\u00e4hrig sind, f\u00fcr den Soldatenberuf wirbt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Klassenzimmer sollen nicht zu Rekrutierungsb\u00fcros werden. Lobbyisten jeder Art haben an Schulen nichts verloren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Solange sich die Bundeswehr f\u00fcr fremde Interessen einsetzt, sollten wir keine kriegsverherrlichende F\u00f6rderung des US-S\u00f6ldnerdienstes zulassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER sind gegen Krieg und sehen keine Notwendigkeit, junge Menschen f\u00fcr das Milit\u00e4r zu begeistern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist der Meinung, dass die Bundeswehr im Rahmen von schulischen Jobb\u00f6rsen und Berufsinformationstagen durchaus \u00fcber die beruflichen M\u00f6glichkeiten informieren kann. Eigene Veranstaltungen der Bundeswehr in Schulen lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist verfassungsrechtlich Teil unseres Staates und dient dem Schutz von Staat und B\u00fcrgern. Sie ist daher in der Schule positiv darzustellen und soll selbst die Chance haben, f\u00fcr sich zu werben.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr als Armee des Parlaments ist ein wichtiger Teil unserer Gesellschaft. Sie hilft, den Frieden in Europa zu erhalten und unsere Freiheit zu sichern. Es ist unser Ziel, das Ansehen der Soldaten in der Gesellschaft zu verbessern und unsere Armee fest in unserer Gesellschaft zu verankern. Auch als Arbeitgeber verdient die Bundeswehr Wertsch\u00e4tzung und darf nicht gegen\u00fcber anderen Arbeitgebern benachteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei 'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet eine milit\u00e4rische Ausbildung. Jedoch sind Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr f\u00fcr imperialistische Ziele abzulehnen. 'Der III. Weg' fordert: kein deutsches Blut f\u00fcr fremde Interessen!", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist nicht anders zu behandeln als andere zivile oder \u00f6ffentliche Arbeitgeber (z.B. Polizei, Grenzschutz usw.). Ihr steht die Beteiligung an Ausbildungsmessen ebenso frei wie allen anderen Arbeitgebern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD steht f\u00fcr die Einhaltung der Schuldenbremse. Abh\u00e4ngig von der weiteren Wirtschaftsentwicklung ist ein Landeshaushalt ohne Neuverschuldung schon vor 2020 m\u00f6glich und von der SPD auch gewollt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU hat bereits f\u00fcr 2016 einen ausgeglichenen Haushalt vorgeschlagen. Schon jetzt wollen wir ohne neue Schulden auskommen. Die Steuereinahmen sind so hoch wie nie zuvor. Neue Schulden sind unfair gegen\u00fcber der jungen Generation. Wir m\u00fcssen auf neue Schulden verzichten, um die Handlungsf\u00e4higkeit des Landes zu erhalten. Nur so k\u00f6nnen wir mehr Polizisten, mehr Lehrer, bessere Landesstra\u00dfen und ein Landesfamiliengeld bezahlen. Daf\u00fcr verzichten wir auf Steuergeldverschwendung wie am N\u00fcrburgring!", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine solide und nachhaltige Haushaltspolitik ist uns wichtig. Wir werden der n\u00e4chsten Generation keine Schuldenberge hinterlassen. Seit unserer Regierungsbeteiligung im Jahr 2011 befindet sich Rheinland-Pfalz auf einem Konsolidierungskurs. Mit den daf\u00fcr erforderlichen Einsparungen und Steuererh\u00f6hungen konnten wir die Neuverschuldung stetig zur\u00fcckf\u00fchren. Eine Umstrukturierung mit Augenma\u00df geht aber nicht von heute auf morgen. Wir werden den Konsolidierungsprozess wie geplant 2020 abschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz profitiert, wie ganz Deutschland, von Rekordsteuereinnahmen. Es ist daher unverantwortlich, den Schuldenabbau auf die lange Bank zu schieben und unseren Kindern und Kindeskindern zu \u00fcberlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sparsame Haushaltsf\u00fchrung und ausgeglichene Einnahmen und Ausgaben sind immer Ziel linker Politik. Aber wenn die Einnahmen nicht ausreichen, kann man einen Haushalt nicht durch Sparen ausgleichen. Deswegen muss der Bund Steuern auf hohe Verm\u00f6gen, Spitzeneinkommen und Spekulationsgewinne erheben und die L\u00e4nder besser finanzieren. Und schlie\u00dflich: Die Schuldenbremse verhindert Investitionen und verbaut so Zukunft.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute liegt die Pro-Kopf Verschuldung in RLP bei 8.170 Euro, das sind 40 % mehr als der Durchschnittswert der anderen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Das muss sich \u00e4ndern! Eine solide Haushaltspolitik ist die Basis f\u00fcr eine nachhaltige Zukunftssicherung. Der Staat muss handlungsf\u00e4hig bleiben, damit er auch in Krisenzeiten noch reagieren kann. Der Einsatz staatlicher Mittel muss sich auf notwendige Aufgaben beschr\u00e4nken. Ziel muss es sein, den Schuldenstand des Landes konjunkturgerecht zur\u00fcckzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten sinnvolle Investitionen", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell ist die desastr\u00f6se Schuldenpolitik der antideutschen Parteien auf dem R\u00fccken kommender Generationen ein Desaster. Eine weitere Verschuldung w\u00e4re nur dann zu tolerieren, wenn alle Ausgaben, die nicht dem Volk nutzen gestrichen werden und das Geld dann noch nicht reicht, um wichtige Aufgaben f\u00fcr unsere B\u00fcrger zu leisten, z.B. Familienf\u00f6rderung f\u00fcr Deutsche. Solche Ausgaben refinanzieren sich ohnehin in k\u00fcrzester Zeit und sind daher eine, in jeder Hinsicht, gewinnbringende Investition.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung nach einem ausgeglichenen Landeshaushalt ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. In den letzten Jahrzehnten wurden durch jeden Landeshaushalt die Schuldenberge vergr\u00f6\u00dfert. Daran wird auch das Armutszeugnis der selbst auferlegten Schuldenbremse nichts \u00e4ndern. Ausreden lassen sich leicht finden: f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ist das die Asylantenflut.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP tritt f\u00fcr Nachhaltigkeit in der Haushaltspolitik der rheinland-pf\u00e4lzischen Landesregierung ein. Schluss mit immer mehr Schulden auf Kosten nachfolgender Generationen. Die Verschuldung von Land und Kommunen ist konsequent abzubauen. Die \u00d6DP fordert eine in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden erfolgende strenge \u00dcberpr\u00fcfung aller Subventionen mit dem Ziel, diese mittelfristig weitestgehend abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In der jetzigen Zeit niedriger Zinsen und sprudelnder Steuern gibt es die Chance und Verpflichtung einen seri\u00f6sen Haushalt durchzusetzen, der auch k\u00fcnftigen Generationen vertr\u00e4gliche Lasten hinterl\u00e4sst. ALFA will dies sozialvertr\u00e4glich \u00fcber einen angemessenen Zeitraum, aber entschlossen realisieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuereinnahmen des Landes sind derzeit so hoch wie nie zuvor. Im Rahmen der Generationengerechtigkeit ist deshalb eine weitere Verschuldung des Landes abzulehnen und die Ausgaben m\u00fcssen den Einnahmen angepasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bei einem gesund wirtschaftenden Haushalt \u00fcbersteigen die Ausgaben nicht die Einnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulden wurden \u00fcber Jahrzehnte angeh\u00e4uft und ein Haushaltsausgleich innerhalb der k\u00fcrzesten Zeit auszubalancieren, ist ohne Steuererh\u00f6hung und den Abbau von Sozialleistungen unm\u00f6glich. Unsere Partei verfolgt eine langfristige Strategie zum Schuldenabbau, auch aus Gr\u00fcnden der Generationengerechtigkeit. Aber kurzfristig ist dies kaum m\u00f6glich, da es auch in vielen Bereichen einen Investitionsstau gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung der Frauenquote auf Bundesebene war ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung. Erkl\u00e4rtes Ziel der SPD ist die gleichberechtigte Vertretung von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen von Unternehmen mit Landesbeteiligung. Entsprechende verbindliche Regelungen haben wir getroffen. Auch in Zukunft werden wir uns nachdr\u00fccklich f\u00fcr einen gleichberechtigten Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten und Kontrollgremien einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine h\u00f6here Frauenquote in F\u00fchrungspositionen landeseigener Betriebe erreichen. Bisher bleibt die rot-gr\u00fcne Landesregierung hinter ihren eigenen Anspr\u00fcchen zur\u00fcck.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zum 1. Januar 2016 ist in Rheinland-Pfalz das novellierte Landesgleichstellungsgesetz in Kraft getreten, das die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im \u00f6ffentlichen Dienst weiter vorantreibt. Das Gesetz sieht vor, dass alle Gremien im \u00f6ffentlichen Dienst zu gleichen Teilen mit M\u00e4nnern und Frauen zu besetzen sind. Nur in einzelnen, eng begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen darf hiervon abgewichen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichberechtigung von Mann und Frau, allerdings halten wir die Quote f\u00fcr kein geeignetes Instrument, dieses Ziel zu erreichen. Im Gegenteil, sie schafft neue Ungerechtigkeiten, da der Geschlechterproporz wichtiger wird, als die individuellen F\u00e4higkeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der jahrelang mehr oder weniger erfolglos verlaufenen Versuche, freiwillige L\u00f6sungen f\u00fcr eine gerechte Verteilung von F\u00fchrungspositionen unter Frauen und M\u00e4nnern zu erreichen, unterst\u00fctzt DIE LINKE verbindliche Quotierungen. Wir wollen in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4umen zu einem fairen Geschlechterverh\u00e4ltnis auch auf der Leitungsebene von landeseigenen Betrieben kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FREIEN W\u00c4HLER gilt der Grundsatz: Qualifikation vor Protektion. Konkret hei\u00dft dies, dass derjenige eine Stelle bekommen soll, der am besten daf\u00fcr geeignet ist - ganz unabh\u00e4ngig, von Geschlecht, Herkunft oder sexueller Ausrichtung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Geschlecht soll bei gleicher Eignung keine Rolle spielen,", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich soll jede Frau die M\u00f6glichkeit haben, Posten zu besetzen, wenn sie die entsprechende Eignung mitbringt. Auf keinen Fall sollten wir allerdings mit Quoten daf\u00fcr sorgen, da\u00df m\u00f6glicherweise weniger geeignete Personen Posten wegen ihres Geschlechtes besetzen. Das gilt f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit soll ausschlie\u00dflich nach Leistung und nicht nach Geschlecht oder anderen unsachlichen Merkmalen belohnt werden. Des Weiteren d\u00fcrfte sich eine Quote nicht nur auf die F\u00fchrungspositionen beschr\u00e4nken, wie es unsinnigerweise bei den DAX-Unternehmen bereits geschehen ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, auch nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Beide m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden. Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, hier kommt es auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern entsprechend weiterzuentwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollten Stellen nur nach pers\u00f6nlicher und fachlicher Eignung vergeben werden. Dem widersprechen Quotenregelungen im Grundsatz. Allen Menschen ist bei gleicher Eignung eine Chancengleichheit zu garantieren, unabh\u00e4ngig vom Geschlecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Ausschlie\u00dflich Kompetenz und Leistung sollen Grundlage von Personalentscheidungen sein. Die AfD lehnt daher jede Quotenregelung sowohl in der Privatwirtschaft als auch in \u00f6ffentlichen Betrieben oder Institutionen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Frauenquote verhindert, dass die Stelle mit dem bestm\u00f6glichsten Personal besetzt wird. Weiterhin soll der am besten geeignetste Bewerber die angebotene Stelle bekommen. Die Bevorzugung eines Geschlechts ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten gleicherma\u00dfen gegen alle Arten von Diskriminierungen ein: ob sie 'negativ' oder 'positiv' gemeint sind. Die ausschlaggebenden Kriterien f\u00fcr jede Karriere m\u00fcssen vorhandene Kompetenzen und die Leistungsbereitschaft sein. Ein Bezug auf Alter, Geschlecht oder Herkunft sollen bei den Auswahlkriterien absolut ausgeschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, Hartz-IV-Bezieherinnen und -Bezieher zu f\u00f6rdern aber auch eigenes Engagement zu fordern. Grunds\u00e4tzlich sollte der Hartz-IV-Satz nicht unterschritten werden. Es kann jedoch im Ausnahmefall dazu kommen, wenn eigenes Engagement verweigert wird und andere Sanktionsm\u00f6glichkeiten bereits ausgesch\u00f6pft wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Prinzip Fordern und F\u00f6rdern hat sich bew\u00e4hrt. Neben Anreizen m\u00fcssen auch Sanktionen f\u00fcr Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II bestehen. Zumutbare Jobangebote m\u00fcssen von Arbeitssuchenden angenommen werden. Es darf nicht sein, dass Menschen auf Kosten der Solidargemeinschaft leben, obwohl sie selbst mit Arbeit f\u00fcr ihren Lebensunterhalt sorgen k\u00f6nnen. Leistung muss sich lohnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben muss allen Menschen m\u00f6glich sein. Wir setzen uns daher f\u00fcr eine Abschaffung der menschenunw\u00fcrdigen Sanktionen auf Hartz IV-Leistungen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Grundsatz der von der ehemaligen Bundesregierung unter Gerhard Schr\u00f6der eingef\u00fchrten Hartz-IV-Gesetzgebung lautet f\u00f6rdern und fordern. Die FDP Rheinland-Pfalz steht zu diesem Prinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine Grundsicherung aller Menschen, unabh\u00e4ngig von irgendwelchen Voraussetzungen. Jeder Mensch hat ein Recht auf ein Leben in W\u00fcrde, sogar dann, wenn er oder sie nichts dazu beitragen will. Wir fordern seit langem, dass die Grundsicherung auf mindestens 500 Euro angehoben werden soll. Das ist leicht finanzierbar: Steuerhinterzieher kosten uns alle ein Mehrfaches dessen, was die wenigen Menschen, die keinen Beitrag f\u00fcr ihren Lebensunterhalt leisten, an Aufwand verursachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialhilfe finanziert sich aus dem allgemeinen Steueraufkommen. Die Steuerzahler haben aber einen Anspruch darauf, dass Sozialhilfeempf\u00e4nger diese nur solange finanziell beanspruchen, wie diese nicht in der Lage sind, aus eigener Kraft ihren Lebensunterhalt bestreiten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr ein bedingungsloses Recht auf sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Existenzminimum mu\u00df immer geleistet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein! Denn diese Druckmittel werden oft angewandt, um Arbeitsuchende in Jobs zu dr\u00e4ngen die weit unter ihren Eignungen liegen oder in keinerlei Weise ihrem erlernten Beruf entsprechen. Daraus Kapital schlagen anr\u00fcchige Zeitarbeitsfirmen, die gezielt solche Jobangebote schalten. Alles nur, um die wirklichen Arbeitslosenzahlen zu besch\u00f6nigen. Hartz IV-Empf\u00e4nger d\u00fcrfen nicht wie Menschen 2. Klasse behandelt werden. Soziale Gerechtigkeit bitte auch endlich f\u00fcr deutsche B\u00fcrger!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jeder Job ist zumutbar. Es sollte im Einzelfall gepr\u00fcft werden, weshalb ein Jobangebot abgelehnt wird. Oft sind die Empf\u00e4nger von ALG II psychisch belastet und deshalb nicht in der Lage, sich um einen Job zu k\u00fcmmern oder einen anzunehmen. Hier muss der Fallmanager genau pr\u00fcfen und mit der Betroffenen bzw. dem Betroffenen konkrete L\u00f6sungen erarbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder muss nach besten Kr\u00e4ften dazu beitragen, die Sozialgemeinschaft zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Es ist die Pflicht eines jeden Leistungsbeziehers, wo und wann immer m\u00f6glich, zur Entlastung der Allgemeinheit beizutragen. Wo diese Einsicht fehlt, sind Sanktionen nicht zu umgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Deutsche soll das Recht, wie auch die Pflicht zur Arbeit haben. Dies ist jedoch nur gegeben, wenn ein w\u00fcrdiger Mindestlohn eingef\u00fchrt und sklaven\u00e4hnliche Besch\u00e4ftigungen durch Zeitarbeitsfirmen verboten werden. Solange unw\u00fcrdige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Entlohnungen angeboten werden, k\u00f6nnen diese durch Hartz IV-Empf\u00e4nger abgelehnt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Leistungsk\u00fcrzung ist dann gerechtfertigt, wenn Jobs dem Bewerber angeboten werden, die den F\u00e4higkeiten des Bewerbers entsprechen. Jobs abzulehnen, die den F\u00e4higkeiten und gesundheitlichen Gegebenheiten des Arbeitssuchenden nicht entsprechen, sollte nicht zu Leistungsk\u00fcrzungen f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald ist ein besonders kostbares St\u00fcck Natur in Deutschland und strahlt \u00fcber Rheinland-Pfalz hinaus. Damit f\u00f6rdern wir auch den Tourismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine sinnvolle Fortsetzung des Nationalparkprojekts, nicht wie zurzeit, wo es Versprechungen ohne Umsetzung gibt. Voraussetzung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Projekts ist ein umfassendes Konzept, das die touristische Entwicklung und einen Ausbau der Infrastruktur rund um den Nationalpark mit einbezieht, wie die Hunsr\u00fcckspange, die Rot-Gr\u00fcn aber ablehnt.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Nationalpark ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr den Umwelt- und Naturschutz, aber auch f\u00fcr die Entwicklung einer ganzen Region. Er vereint den Naturschutz mit einem Entwicklungskonzept f\u00fcr die Region und erf\u00e4hrt daher breite Unterst\u00fctzung vor Ort \u00fcbrigens \u00fcber die Parteigrenzen hinweg! Er stellt ein wichtiges Element zur Erf\u00fcllung der Nationalen Biodiversit\u00e4tsstrategie der Bundesregierung dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Gr\u00fcndung des Nationalparks Hunsr\u00fcck-Hochwald hat die Landesregierung einen gro\u00dfen Ausgabenposten geschaffen. Gleichwohl ist dieser f\u00fcr die Region von nicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Land hat nur diesen einen Nationalpark und der Start ist vielversprechend. Der Vorsto\u00df der CDU, die Mittel drastisch zu k\u00fcrzen, ist reiner Populismus, der Sache nicht angemessen und gef\u00e4hrdet den vor Ort m\u00fchsam erarbeiteten Kompromiss. Unser Land ist weitgehend eine Kulturlandschaft, Naturfl\u00e4chen ohne Eingriff des Menschen sind fast nicht mehr vorhanden. DIE LINKE will das wenige, was nat\u00fcrlich oder naturnah geblieben ist, konsequent sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Landkreis Birkenfeld leidet unter Wegzug und Bev\u00f6lkerungsschwund. Die gesamte Region hofft darauf, dass der Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald die Region stabilisiert und touristisch nach vorne bringt. Den Menschen vor Ort die Gelder zu streichen, bevor der Nationalpark sich \u00fcberhaupt einmal bew\u00e4hren durfte, ist daher der v\u00f6llig falsche Ansatz.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine nachhaltige Landschaftsplanung. Schutzgebiete m\u00fcssen vernetzt werden und Biotope m\u00fcssen vor Versiegelung, Zerst\u00f6rung und Fragmentierung bewahrt werden. Neben der Pflege vorhandener Schutzgebiete muss eine kleinstrukturierte, nachhaltige Land- und Forstwirtschaft in l\u00e4ndlichen Gebieten erhalten und gef\u00f6rdert werden, um die zahlreichen einzigartigen Kultur- und Naturlandschaften in Rheinland- Pfalz zu erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Umweltschutz ist Heimatschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im \u00e4ltesten Nationalpark Deutschlands 'Bayrischer Wald' nagt das Tourismusgewerbe trotz des Nationalparks am Hungertuch. In viel st\u00e4rkerem Ausma\u00df ist dies f\u00fcr den Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald zu bef\u00fcrchten. 16 hauptberufliche 'Ranger' und zus\u00e4tzliche Verwaltung auf Steuerzahlers Kosten sind zu viel - j\u00e4hrlich 5 Mio. T-Euro Verlust.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten beiden Jahren wurden rund 23 Millionen Euro in den Nationalpark bzw. in Projekte des Nationalparks investiert. Dazu wurden etwa 10 Millionen Euro f\u00fcr Leader-Gruppen, Stadtentwicklung, Tourismus oder Breitbandausbau bereitgestellt. Bis 2020 sind aus Umweltministerium und EU-Programmen weitere 42 Millionen Euro vorgesehen. Die \u00d6DP sieht in diesen Investitionen einen wichtigen Beitrag zur regionalen Entwicklung und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD begr\u00fc\u00dft selbstverst\u00e4ndlich Einsparungen bei Zusch\u00fcssen des Landes. Ob die vorgeschlagenen K\u00fcrzungen f\u00fcr den Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald sinnvoll und angemessen sind, wird nach Pr\u00fcfung aller Fakten erst eine k\u00fcnftige AfD-Fraktion im Landtag beurteilen k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen muss die AfD darauf hinweisen, dass die Hauptgefahren f\u00fcr den Nationalpark vom unbedachten Ausbau der Windkraft ausgehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' ist gegen eine Einsparung in sozialen Bereichen sowie im Bereich des Umweltschutzes. Der Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald und andere Naturparks sind mit ausreichenden Mitteln zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00f6rderung, die zu Lasten anderer Regionalparke oder Biosph\u00e4renreservate geht, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Erst 2014 haben Bundestag und Bundesrat die sogenannte Residenzpflicht gelockert. Seitdem k\u00f6nnen sich Asylsuchende nach drei Monaten in Deutschland frei bewegen. Das bedeutet f\u00fcr diese mehr Lebensqualit\u00e4t und f\u00fcr die Verwaltung weniger B\u00fcrokratie. F\u00fcr Asylbewerber und Geduldete, deren Lebensunterhalt nicht gesichert ist, ist der Wohnsitz an den Ort gekn\u00fcpft, an dem Sozialleistungen erbracht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht ist erforderlich, da nur sie ein geordnetes und kontrolliertes Asylverfahren erm\u00f6glicht. Die Landkreise brauchen einen \u00dcberblick, wer sich bei uns im Land aufh\u00e4lt, zumal die Asylbewerber nach einem bestimmten Schl\u00fcssel verteilt werden. Wir m\u00fcssen die Verteilung der Asylbewerber steuern, damit nicht alle in die gro\u00dfen St\u00e4dte ziehen und dort der Wohnraum noch knapper wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Rheinland-Pfalz hat bereits 2011 die sog. Residenzpflicht ausgesetzt, nach der sich Asylbewerberinnen und Asylbewerber nur innerhalb eines bestimmten Landkreises oder einer kreisfreien Stadt aufhalten d\u00fcrfen. Seit 2015 ist die Residenzpflicht auch bundesweit auf drei Monate beschr\u00e4nkt. Wir sehen in der Residenzpflicht eine unn\u00f6tig restriktive Regelung, die zu einer erheblichen Einschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit der Betroffenen und oft zu deren weitgehender sozialer Isolation f\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit von Fl\u00fcchtlingen ma\u00dfgeblich ein und stellt ein Hindernis bei der Suche nach Besch\u00e4ftigung dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die neuerdings wieder eingef\u00fchrte Residenzpflicht f\u00fchrt dazu, dass nicht einmal getrennt einreisende Familienangeh\u00f6rige an einem Ort zusammen leben k\u00f6nnen - mit Anerkennung der Asylgr\u00fcnde gilt Freiz\u00fcgigkeit. Wenn Asylbewerber bestimmte Gegenden besonders attraktiv finden und dort leben wollen, ist dies ihr gutes Recht. Statt einer Zwangsverteilung von Menschen fordert DIE LINKE, das Geld von Bund und Land zur Integration den Kommunen zur Verf\u00fcgung zu stellen, in denen die Fl\u00fcchtlinge leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Wiedereinf\u00fchrung der Residenzpflicht lehnen wir strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Richtig. Und zwar mu\u00df diese Ma\u00dfnahme bis zur erfolgten Abschiebung gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten, in denen Gef\u00e4hrder und Terroristen unser viel zu lasches Asylrecht missbrauchen, um einzureisen, ist es zum Schutze der eigenen Bev\u00f6lkerung zwingend notwendig, st\u00e4ndig zu wissen, wo sich Asylanten aufhalten. Au\u00dferdem ist nur so sicherzustellen, das Asylsuchende die ihnen zugebilligten Sozialleistungen nicht mehrmals und vielerorts erhalten. Die Residenzpflicht verhindert auch, dass sich abgelehnte Asylanten ihrer Abschiebung entziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahmen sind auch schon heute vorgesehen f\u00fcr Personen, deren Familienangeh\u00f6rige und Verwandte nicht am selben Ort wie sie untergebracht sind. Die \u00d6DP m\u00f6chte daher die r\u00e4umliche Begrenzung der Residenzpflicht bundeseinheitlich regeln bzw. g\u00e4nzlich aufheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Begrenzung bez\u00fcglich der Unterbringung und Besch\u00e4ftigung ist aus verwaltungstechnischen Gr\u00fcnden und zur Gew\u00e4hrleistung einer gerechten Lastverteilung notwendig. Dar\u00fcber hinaus sollte es Regeln geben, die Fl\u00fcchtlingen erm\u00f6glichen sich \u00fcber den Landkreis hinaus zu bewegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Bedingung, dass die Asylverfahren deutlich verk\u00fcrzt werden, ist Asylbewerbern eine Residenzpflicht w\u00e4hrend des Asylverfahrens zuzumuten. Damit wird Mehrfachregistrierungen, unn\u00f6tigem Verwaltungsaufwand und unzul\u00e4ssiger Leistungsinanspruchnahme vorgebeugt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' steht f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Residenzpflicht und ausschlie\u00dflich die Abgabe von Sachleistungen an Asylbewerbern, um die Anreize f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge zu minimieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Zeit des Asylverfahrens bef\u00fcrworten wir die Residenzplicht. Eine Aufhebung dieser Pflicht kommt nur f\u00fcr anerkannte Asylbewerber in Betracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Vorab: Es liegt noch kein konkreter Vorschlag auf dem Tisch. Freihandelsabkommen wie TTIP k\u00f6nnen Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsimpulse setzen. Eine Harmonisierung des Handels zwischen Europa und den USA darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass europ\u00e4ische Standards abgesenkt oder Demokratie und Rechtsstaat geschw\u00e4cht werden. Nur wenn das gew\u00e4hrleistet ist und die Parlamente beteiligt sind, wird die SPD einem solchen Vertrag zustimmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Wirtschaft ist exportorientiert. Deshalb ist Freihandel eine gro\u00dfe Chance. Daher ist es in unserem Interesse, dass die TTIP-Verhandlungen zu einem erfolgreichen Abschluss kommen. Gleichzeitig sind aber die Sorgen und Bef\u00fcrchtungen vieler B\u00fcrger ernstzunehmen. Wir treten f\u00fcr transparente Verhandlungen und Ergebnisse ein, die einen angemessenen Ausgleich zwischen Handelsinteressen und dem Informationsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger schaffen. Unser Verbraucherschutzniveau muss erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zwischenstaatliche Freihandelsabkommen mit ihren weitreichenden gesellschaftlichen Auswirkungen m\u00fcssen demokratischer Beteiligung und Kontrolle unterliegen. Nach allem, was man \u00fcber TTIP und CETA wei\u00df, widersprechen diese demokratischen Grunds\u00e4tzen und wichtigen Grunds\u00e4tzen in der Umwelt-, Sozial-, VerbraucherInnen-, Datenschutz- und Eine-Welt-Politik. Daher werden wir CETA unsere Zustimmung verweigern. TTIP auf Basis des derzeitigen Verhandlungsmandates lehnen wir ebenfalls ausdr\u00fccklich ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz setzt sich f\u00fcr den Freihandel ein. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass kritische Fragen in den Verhandlungen mit den USA gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Ein Stopp w\u00fcrde diesen transatlantischen Dialog unterbrechen und w\u00e4re ein demokratischer R\u00fcckschritt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit TTIP und CETA versuchen supranationale Konzerne, ihre Profitinteressen \u00fcber die demokratischen Rechte von Milliarden Menschen zu stellen. Investitionsschutz in dieser Form ist Demokratieabbau. Umso schlimmer, dass auch Bundestagsabgeordnete und EU-Parlamentarier dieses Treiben unterst\u00fctzen. Neben allen anderen sozialen, demokratischen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Kritikpunkten allein die Tatsache, dass geheim verhandelt wird, muss das sofortige Ende f\u00fcr TTIP und CETA bedeuten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER sagen: Menschen- und B\u00fcrgerrechte stehen \u00fcber Freihandelsabkommen. In ihrer jetzigen Form sind die beiden Abkommen eine Gefahr f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaat. Freiheitsrechte d\u00fcrfen nicht zur Disposition von Unternehmen gestellt werden, Freihandel muss grundrechtskonform sowie auf niederschwelligerem Vertragsniveau ausgestaltet sein. TTIP und CETA d\u00fcrfen auch nicht in Hinterzimmern ausgekungelt werden, sondern m\u00fcssen in einer breiten \u00f6ffentlichen Debatte diskutiert werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Verhandlungen zu TTIP wurden gerade deswegen v\u00f6llig intransparent von wenigen Vertretern der beteiligten Staaten und der Industrie gef\u00fchrt, weil die Bev\u00f6lkerung das Abkommen mehrheitlich ablehnt. Wir stellen uns entschieden gegen die geplanten Schiedsgerichte, in denen Unternehmen Staaten verklagen k\u00f6nnen als auch gegen die geplanten Versch\u00e4rfungen des Urheberrechts.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Raumorientierte Volkswirtschaft statt Globalisierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Abkommen hat keinerlei Nutzen f\u00fcr unsere Arbeitnehmer und Verbraucher. Made in Germany, einst als Schutz vor preiswerter Importware aus Deutschland gedachte Herkunftsbezeichnung, steht heute f\u00fcr h\u00f6chste Qualit\u00e4t und ist gefragter denn je. TTIP zielt darauf ab unsere Qualit\u00e4ts- und Sicherheitsstandards aufzuweichen, um den USA einen neuen Absatzmarkt f\u00fcr ihre minderwertigeren Waren zu erm\u00f6glichen- z.B. Chlor-Hinkel.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP will darauf achten, dass Landtag und Landesregierung in allen Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union, die auf die Landes- und Kommunalpolitik Einfluss nehmen, geh\u00f6rt werden und dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip konsequent befolgt wird. Daher lehnt die \u00d6DP die geplanten Freihandelsabkommen (z.B. TTIP, TISA, CETA) ab, die sich durch Demokratiefeindlichkeit und Bevorzugung von Gro\u00dfkonzernen auszeichnen. Kommunale Einrichtungen d\u00fcrfen nicht durch diese Abkommen privatisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Abw\u00e4gung zwischen Abbau von Handelshindernissen und Schutz eigener nationaler und europ\u00e4ischer Interessen bedarf einer genauen Kenntnis und Analyse der Vertragsdokumente. Die \u00f6ffentliche Debatte ist noch in vollem Gange. Entscheidungen \u00fcber wichtige Dinge k\u00f6nnen nur nach genauer Kenntnis der Sachlage und gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung erfolgen. Daher ist zum jetzigen Zeitpunkt ein Stopp voreilig.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Freihandel ja, TTIP nein! TTIP geht weit \u00fcber ein Freihandelsabkommen hinaus. Den dort geplanten Investorenschutz durch private Schiedsgerichte und die regulatorischen Eingriffe in die Gesetzgebung souver\u00e4ner Staaten lehnen wir entschieden ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Durch TTIP werden die derzeitigen europ\u00e4ischen Standards in den Bereichen Umwelt- und Verbraucherschutz ausgehebelt. Au\u00dferdem verschafft das Abkommen der Wirtschaft, vor allem Vertreten von US-Konzernen, Einfluss in die Gesetzgebung. TTIP ist ein weiterer Schritt auf dem Weg in den globalen Einheitsstaat und strikt abzulehnen. Die Souver\u00e4nit\u00e4t der europ\u00e4ischen Nationen muss hingegen wieder hergestellt und erhalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr den Stopp des TTIP ein. Die wirtschaftlichen Nachteile, die Risiken f\u00fcr die europ\u00e4ischen Staaten und den Verbraucherschutz \u00fcberwiegen m\u00f6gliche Vorteile deutlich. Der bisherige intransparente Verhandlungsprozess gibt zus\u00e4tzlichen Anlass zur Sorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine moderne Polizei setzt auf interkulturelle Kompetenzen. Darum wollen wir ganz bewusst mehr Menschen mit Migrationshintergrund eine berufliche Perspektive bieten. Deswegen hat die SPD-gef\u00fchrte Landesregierung deren Anteil weiter erh\u00f6ht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten mit Migrationshintergrund sind ein wichtiges Zeichen gelingender Integration. Sie sorgen zudem f\u00fcr ein besseres gegenseitiges Verst\u00e4ndnis, bessere Akzeptanz und bessere kulturelle Kenntnisse und sie werden gerade von Migranten in brenzligen Situationen eher als Respektspersonen akzeptiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Polizei sollte unsere Gesellschaft widerspiegeln. Menschen mit Migrationshintergrund sind Teil unserer Gesellschaft. Wegen ihrer Sprachkenntnisse und ihres interkulturellen Wissens haben sie f\u00fcr die Polizei einen gro\u00dfen Stellenwert. Die interkulturelle Kompetenz unserer Polizei sollte weiter verst\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP Rheinland-Pfalz ist es nicht entscheidend, ob Polizisten einen Migrationshintergrund haben, sondern dass sie f\u00fcr unsere Rechtsordnung und unsere Werte eintreten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nach wie vor sind Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst und auch bei der Polizei unterrepr\u00e4sentiert. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Polizei w\u00fcrden profitieren, wenn mehr Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln bei der Polizei Dienst tun w\u00fcrden. Das hat auch die Landesregierung erkannt allerdings sind die bisher eingeleiteten Bem\u00fchungen nicht ausreichend.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Art. 3 III GG besagt: 'Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden.' Nach Auffassung der FREIEN W\u00c4HLER sollte deshalb derjenige in den Polizeidienst aufgenommen werden, der daf\u00fcr am besten geeignet ist, unabh\u00e4ngig von Abstammung oder Herkunft.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr gesellschaftliche Vielfalt, die sich auch in der Besetzung von Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst zeigen sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitspl\u00e4tze jeglicher Art sind grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dflich an Deutsche zu vergeben. Begr\u00fcndete Ausnahmen mag es geben. Das gilt auch f\u00fcr den Polizeidienst.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Migrant sein darf kein Privileg sein. Deutsche sollen bei der Stellenvergabe bevorzugt werden. Es gibt seit Jahrzehnten eine offizielle Massenarbeitslosigkeit von \u00fcber 3 Mio. Arbeitslosen, tats\u00e4chlich sind es bei ungesch\u00f6nter Statistik bundesweit mindestens 4 bis 5 Mio. Das Bildungs-, Berufsbildungs- und Arbeitsmarktmanagement in der BRD und Rheinland-Pfalz versagt seit Jahrzehnten auf ganzer Linie.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Beherrschen der Sprache von Menschen mit Migrationshintergrund erleichtert in vielen F\u00e4llen den Kontakt und erm\u00f6glicht es den Polizistinnen und Polizisten mit Migrationshintergrund in vielen F\u00e4llen, deeskalierend zu wirken. Die Forderung wird auch deswegen unterst\u00fctzt, weil in vielen F\u00e4llen die genaue Kenntnis der kulturellen Hintergr\u00fcnde den Kontakt zu Migrantinnen und Migranten erleichtert oder manchmal \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Keine Quote durch die Hintert\u00fcr! Alleine die Eignung muss f\u00fcr eine Einstellung in den Polizeidienst ausschlaggebend sein. Es darf keine Polizisten f\u00fcr deutsche und Polizisten f\u00fcr Nichtdeutsche geben. Vor dem Gesetz und seinen H\u00fctern sind alle gleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD wendet sich generell gegen jegliche Quotenregelung im \u00d6ffentlichen Dienst. Die Besetzung entsprechender Dienststellen soll ausschlie\u00dflich nach pers\u00f6nlicher Eignung, Qualifikation und Bedarf erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Migrantenquoten verhindern, dass die Stelle mit dem bestm\u00f6glichsten Personal besetzt wird. Weiterhin soll der am besten geeignetste Bewerber die angebotene Stelle bekommen. Die Bevorzugung von Minderheiten ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Unserem Grundsatz der Gleichbehandlung folgend, haben Menschen mit Migrationshintergrund genauso ihren Platz im Polizeidienst wie B\u00fcrger ohne Migrationshintergrund, insofern sie die gleichen Voraussetzungen erf\u00fcllen, wie z.B. die freiheitlich-demokratische Grundgesinnung. Zudem bringen sie sprachlich und kulturell eine besondere Kompetenz mit im Umgang mit B\u00fcrgern, die \u00fcber einen Migrationshintergrund verf\u00fcgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das reine Zentralabitur leistet keinen Beitrag zu mehr Qualit\u00e4t und erst recht keinen zu mehr Chancengleichheit. Ein Zentralabitur schr\u00e4nkt die Lehrkraft in der Gestaltung ihres Unterrichts ein und birgt die Gefahr, dass der Unterricht in diesem Zeitraum zu einem blo\u00dfen Lernen f\u00fcr eine Pr\u00fcfung verkommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschl\u00fcsse einer Schulform m\u00fcssen f\u00fcr Universit\u00e4ten oder potenzielle Arbeitgeber bzw. Ausbildungsbetriebe landesweit vergleichbar sein. Aber auch f\u00fcr die Eltern und die Sch\u00fcler. Sie wollen eine Bildungs- und Qualit\u00e4tsgarantie. Deshalb wollen wir ein Zentralabitur f\u00fcr ganz Rheinland-Pfalz einf\u00fchren. In allen anderen L\u00e4ndern ist das bereits Standard allein Rheinland-Pfalz gibt es keine einheitlichen Schulabschl\u00fcsse.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auch bei den derzeitigen Abiturpr\u00fcfungen in Rheinland-Pfalz sind bundesweit einheitliche Pr\u00fcfungsanforderungen zu beachten und es gelten l\u00e4nder\u00fcbergreifende Bildungsstandards in den Kernf\u00e4chern Deutsch, Mathematik und Fremdsprachen. Eine Umstellung auf landesweit einheitliche Pr\u00fcfungsaufgaben w\u00fcrde einer Verengung der Unterrichtsinhalte auf ein standardisiertes Pr\u00fcfungswissen Vorschub leisten und M\u00f6glichkeiten zur Vertiefung ausgew\u00e4hlter Themen in den einzelnen Kursen einschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz ist gegen die Zergliederung unseres Schulsystems. Ein Zentralabitur w\u00e4re ein erster Schritt gegen die Kleinstaaterei im deutschen Bildungssystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Botschaft sollte doch sein: F\u00fcrs Leben lernen! Das Zentralabitur tr\u00e4gt dazu aber nichts bei, es l\u00f6st auch kein Problem bei Umz\u00fcgen von einem Bundesland in das andere. Dar\u00fcber hinaus behindert es die Auspr\u00e4gung eigener Bildungsprofile an den Schulen Bildung ist eben keine Einbahnstra\u00dfe, die mit einer eindeutig festlegbaren Zahl von B\u00fcchern oder Lerninhalten erreichbar w\u00e4re.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Abiturienten konkurrieren um Studien- und Ausbildungspl\u00e4tze. Ein fairer Wettbewerb setzt aber voraus, dass die entsprechenden Zeugnisse auch unter gleichen Bedingungen zustande gekommen sind. Mit einem landesweiten Zentralabitur kann zumindest sichergestellt werden, dass alle Abiturienten aus RLP unter gleichen Bedingungen gepr\u00fcft w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies steigert die Vergleichbarkeit der Abiturnoten und entlastet Lehrer in der 13. Jahrgangsstufe", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Damit Leistung vergleichbar wird ist die Ausdehnung des Zentralabiturs auf ganz Deutschland erstrebenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Zentralabitur verhindert individuelle Schwerpunktsetzungen im Unterricht von einzelnen Klassen bzw. Schulen und gaukelt eine Vergleichbarkeit vor, die niemals m\u00f6glich sein wird. Die \u00d6DP in Rheinland-Pfalz sieht im Zentralabitur keine sinnvolle L\u00f6sung.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Zentralabitur w\u00fcrde einen einheitlichen Standard definieren, nach dem sich alle Schulen richten m\u00fcssen. Dies wirkt dem Wettbewerb um eine Absenkung von Leistungsanforderungen zu Erh\u00f6hung der Bequemlichkeit und der Organisation von billigem Erfolg entgegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein Zentralabitur wird die Vergleichbarkeit von Gymnasialabschl\u00fcssen erheblich besser gew\u00e4hrleistet, als dies zurzeit der Fall ist. Andererseits ist zu bef\u00fcrchten, dass es zumindest unter einer rot-gr\u00fcnen Landesregierung zu einer weiteren Nivellierung des Abiturniveaus f\u00fchren wird. Die AfD unterst\u00fctzt die Forderung nach einem Zentralabitur daher nur unter der Voraussetzung, dass damit eine angemessene fachliche Qualifikation abgepr\u00fcft wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung eines zentralen Abiturs, um Bildungsstandards und Vergleichbarkeit wieder einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Ein rheinland-pfalzweites Zentralabitur bringt wenig. Wichtiger und richtiger w\u00e4re ein bundesweites Zentralabitur. Dies betrachten wir als einen richtigen Schritt in Richtung einer Vergleichbarkeit von Schulabschl\u00fcssen und als Voraussetzung, der gebotenen Chancengleichheit Rechnung zu tragen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit den vom Land unterst\u00fctzten Programmen, wie beispielsweise dem Beratungsnetzwerk gegen Rechtsextremismus, (R)Auswege, der Pr\u00e4ventionsagentur und den vielen zivilgesellschaftlichen B\u00fcndnissen und 38 Organisationen, verf\u00fcgt Rheinland-Pfalz \u00fcber ein gutes Netz. Wir wollen diese Arbeit weiter f\u00f6rdern, entwickeln und ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die menschenverachtende Ideologie der Rechtsextremisten gef\u00e4hrdet unsere Gesellschaft. Jede Form des Extremismus lehnt unseren Staat und unsere freie und vielf\u00e4ltige Gesellschaft sowie die Demokratie ab. Deshalb wollen wir Projekte gegen jede Form von Extremismus weiter unterst\u00fctzen. Zudem wollen wir Polizei und Verfassungsschutz in die Lage versetzen, Extremismus zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in den letzten Monaten sind Rechtsextremismus und Rechtspopulismus in der Gesellschaft st\u00e4rker sichtbar geworden. Dem gilt es entgegenzutreten. Da Vorsorge besser als Nachsorge ist, gilt es vor allem, die Pr\u00e4vention zu st\u00e4rken, um rechtes Gedankengut gar nicht erst entstehen zu lassen. Wer in einer gesellschaftlichen Kultur von Mitbestimmung ernst genommen wird, wird sich nicht f\u00fcr dumpfe rechte Parolen begeistern. Aber auch Aussteigerprojekte haben gro\u00dfe Erfolgsquoten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen den Rechtsextremismus muss aus der Mitte der Gesellschaft kommen, wo immer dies der Fall ist, sollte das Engagement gegen Rechts seitens der Politik aber auch gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rechte drohen, sch\u00fcchtern ein, verletzten, legen Feuer und morden - auch in Rheinland-Pfalz. Die Zivilgesellschaft braucht finanzielle Unterst\u00fctzung, um den Menschenfeinden Widerstand entgegen setzen zu k\u00f6nnen. Wer nicht will, dass Rechtsextreme national befreite Zonen einrichten, dass Andersdenkende und Andersaussehende Freiwild werden, muss jetzt entschiedene Schritte gegen Rechts gehen. Antifaschistische Projekte sind ein Teil der Ma\u00dfnahmen, die DIE LINKE nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Art von Extremismus schadet einer weltoffenen, pluralistischen Gesellschaft und muss von allen demokratischen Kr\u00e4ften gemeinsam bek\u00e4mpft werden. In Zeiten aufkeimender rechter Gesinnung in Europa ist es aber das Gebot der Stunde, insbesondere auch Projekte gegen Rechtsextremismus weiterhin zu f\u00f6rdern. F\u00fcr die FREIEN W\u00c4HLER gilt der Grundsatz: Wehret den Anf\u00e4ngen!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsradikaler Terrorismus hat im Jahr 2015 extrem zugenommen. Wir sind nicht nur f\u00fcr die konsequente Verfolgung dieser Straftaten, sondern auch f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Pr\u00e4vention", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gefahren und Terror gehen von links aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Rechtsextremismus sind in der Regel Staatspropaganda und dienen der Einsch\u00fcchterung unseres Volkes, mit dem Ziel, die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung zu untergraben. Dies widerspricht Artikel 5 unseres Grundgesetzes, wonach jedem das Recht auf Meinungsfreiheit garantiert wird. Nicht selten werden sogenannte Projekte gegen Rechtsextremismus genutzt, um linksextremistische Organisationen mit Steuergeldern zu finanzieren. Die Programme sind alle einzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Extremismus sind grunds\u00e4tzlich l\u00f6blich. Wir fordern allerdings ebenso gleicherma\u00dfen die F\u00f6rderung von Projekten gegen Linksextremismus und religi\u00f6sen Extremismus. .", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "In gleichem Ma\u00dfe wie Projekte gegen Linksextremismus, islamischen Extremismus und arabischen Antisemitismus. Allen Extremisten gemein ist ihr Dogmatismus, ihre Intoleranz, ihre Gewaltbereitschaft und die Ablehnung demokratischer Werte.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen einen vermeintlichen Rechtsextremismus kostet dem Steuerzahler j\u00e4hrlich Millionen. Dieser ist ersatzlos zu streichen und das Geld an anderer Stelle besser aufgehoben - beispielsweise zur F\u00f6rderung von kinderreichen deutschen Familien.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Wir verurteilen Extremismus in jeder Form. Ob von rechts, links oder religi\u00f6s motiviert. In diesem Sinne sind Projekte gegen Extremismus generell vom Land zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Flughafen Frankfurt-Hahn ist prinzipiell 24 Stunden ge\u00f6ffnet, was ein Wettbewerbsvorteil ist. Zum Schutz der Anwohnerinnen und Anwohner ist zwischen 21 Uhr und 5 Uhr der Flugverkehr f\u00fcr Flugzeuge mit L\u00e4rmzulassung oder f\u00fcr Sonderf\u00e4lle beschr\u00e4nkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Hahn kann ohne Nachtfluggenehmigung nicht wirtschaftlich erfolgreich betrieben werden. Es ist die einzige Chance des Flughafens Hahn, dass er eine Nachfluggenehmigung hat. Die Bev\u00f6lkerung steht hinter dem Flughafen und fordert auch kein solches Verbot.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Anspruch auf eine Nachtruhe vor Flugl\u00e4rm haben alle Menschen, nicht nur in den stark verdichteten Ballungsr\u00e4umen. Wir streben weiterhin ein einheitliches bundesweites Nachtflugverbot von 22 Uhr bis 6 Uhr an.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz steht zum Flughafen Hahn. Die Grundlage f\u00fcr dessen Wirtschaftlichkeit ist ein 24-Stunden-Betrieb.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE pl\u00e4diert an jedem Flughafenstandort f\u00fcr die Einhaltung einer Kernnachtruhe, mindestens von 23:00 6:00. L\u00e4rm macht krank und es ist nicht einzusehen, warum die Gewinninteressen der Flughafenbetreiber, der Airlines und die Mobilit\u00e4tsw\u00fcnsche ihrer Flugg\u00e4ste wichtiger sein sollten, als die Gesundheit der Menschen, die um Flugh\u00e4fen herum leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dass Flugl\u00e4rm zu gesundheitlichen Belastungen und Erkrankungen wie Bluthochdruck, Herzinfarkten und Schlaganf\u00e4llen f\u00fchren kann, gilt als sicher. Insbesondere der Nachtflugl\u00e4rm kann solche Erkrankungen hervorrufen oder verst\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern L\u00e4rmschutz f\u00fcr alle vom Flugl\u00e4rm in Rheinland-Pfalz betroffenen Gebieten", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Umweltschutz ist Heimatschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die angebliche Erfolgsgeschichte des Konversionsprojektes Flughafen Hahn ist tats\u00e4chlich ein Pleiteprojekt der SPD-Landesregierung von Kurt Beck und seiner Nachfolgerin Dreyer. Passagier- und Frachtaufkommen haben nie die erforderlichen Zielgr\u00f6\u00dfen erreicht, j\u00e4hrliches Defizit etwa 20 Mio Teuro. Einziger Pluspunkt des verkehrsfernen Flughafens ist die Nachtflugerlaubnis in dem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig d\u00fcnn besiedelten Gebiet. Ein Nachtflugverbot w\u00e4re der letzte Sargnagel.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert zum Gesundheitsschutz der Anwohnerinnen und Anwohner ein Nachtflugverbot von 22 bis 6 Uhr.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit einem Nachtflugverbot st\u00e4nde der Flughafen Hahn nicht als Ausweichm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, was sich unmittelbar auf die Wirtschaftlichkeit auswirkt. Nach unserem Verst\u00e4ndnis von Politik sollten in den betroffenen Gemeinden die B\u00fcrger dar\u00fcber abstimmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Hahn ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor f\u00fcr das ganze Land RLP und speziell f\u00fcr die Region. Die Hauptleistung dieses Flughafens und der damit verbundenen Betriebe ist der Frachtverkehr, der zu einem erheblichen Teil nachts abgewickelt wird. Daher kann die AfD RLP ein generelles Nachtflugverbot f\u00fcr den Flughafen Hahn nicht bef\u00fcrworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' setzt sich verst\u00e4rkt f\u00fcr die Volksgesundheit ein. Aus diesem Grund bef\u00fcrworten wir neben dem Nachtfahrverbot f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge ohne 'Fl\u00fcsterbremse' auch das Nachtflugverbot. Das Volkswohl muss \u00fcber wirtschaftlichen Interessen stehen!", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Ein Nachtflugverbot w\u00fcrde den Niedergang des Flughafens beschleunigen und dies, bevor eine Alternative best\u00fcnde.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Integration kann nur durch eine tats\u00e4chliche Beteiligung in allen Lebensbereichen gelingen. Dies gilt auch f\u00fcr die Demokratie. Aufgrund dessen bef\u00fcrworten wir das aktive und passive Wahlrecht von Nicht-EU-Staatsangeh\u00f6rigen bei Kommunalwahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Regeln zum Wahlrecht f\u00fcr dauerhaft in Rheinland-Pfalz ans\u00e4ssige EU-B\u00fcrger sind ausreichend. Sie erm\u00f6glichen EU-B\u00fcrgern, die in Rheinland-Pfalz leben, arbeiten und Steuern zahlen, auf kommunaler Ebene \u00fcber politische Entscheidungen mitzubestimmen. Ansonsten ist das Wahlrecht an die Staatsb\u00fcrgerschaft gekoppelt. Das ist im Grundgesetz festgelegt. Wer dauerhaft hier lebt und an politischen Entscheidungsprozessen mitwirken m\u00f6chte, kann die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft anstreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gerade auf kommunaler Ebene ist es wichtig, dass alle Migrantinnen und Migranten nicht nur EU-Ausl\u00e4nderinnen und EU-Ausl\u00e4nder - an Wahlen teilnehmen k\u00f6nnen. Gerade in der Kommunalpolitik werden Entscheidungen getroffen, die ihr direktes Lebensumfeld unmittelbar betreffen. Wir wollen nicht, dass dieser mancherorts bedeutende Anteil der Bev\u00f6lkerung von der politischen Partizipation bei Wahlen ausgeschlossen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Rheinland-Pfalz begr\u00fc\u00dft es, wenn Ausl\u00e4nder, die hier dauerhaft wohnen, sich kommunalpolitisch engagieren. Dieses Engagement wollen wir unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es wird Zeit, dass diese alte Forderung der LINKEN endlich umgesetzt wird. Menschen mit nicht-deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit leben zum Teil seit Jahrzehnten bei uns, zahlen Steuern und Sozialabgaben aber, sie d\u00fcrfen nicht w\u00e4hlen. Das muss sich endlich \u00e4ndern Integration hat auch etwas mit politischer Teilhabe und Mitbestimmung zu tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Artikel 20 Grundgesetz sagt: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Volk im Sinne des Grundgesetzes ist das deutsche Volk. Deswegen d\u00fcrfen auch nur Deutsche an Landtags- und Bundestagswahlen teilnehmen. Solange der Bundestag also keine grundgesetzliche \u00d6ffnung des Wahlrechtes f\u00fcr Ausl\u00e4nder jenseits von Artikel 28, Absatz 1 Satz 3 Grundgesetz schafft, wird sich diese Frage nicht stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bei Kommunalwahlen werden Entscheidungen getroffen, die f\u00fcr alle Einwohner der Kommune relevant sind. Unabh\u00e4ngig vom Pass sind diese Entscheidungen f\u00fcr alle Einwohner gleich wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder d\u00fcrfen kein Wahlrecht in Deutschland haben. Deutsche Politik ist ausschlie\u00dflich Sache von Volksangeh\u00f6rigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das deutsche Volk ist der Souver\u00e4n und soll laut Grundgesetz \u00fcber sein Schicksal bestimmen. Diejenigen, die nicht unserem Volk angeh\u00f6ren, sollten nicht mitbestimmen d\u00fcrfen. Die Staatsgewalt geht vom deutschen Volke aus und nicht von den G\u00e4sten in unserem Land.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute ist es so, dass alle EU-Angeh\u00f6rigen sowie Menschen mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Kommunalwahlen wahlberechtigt sind. Deswegen betrifft die genannte Forderung nur einen Teil von Migrantinnen und Migranten (haupts\u00e4chlich Menschen aus der T\u00fcrkei, aus Russland oder asiatischen Staaten). Die \u00d6DP fordert ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder aus L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU, die seit 10 Jahren einen festen Wohnsitz im Land Rheinland-Pfalz haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht sollte nur deutschen Staatsb\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn ein Ausl\u00e4nder, der dauerhaft hier wohnt, an der politischen Gestaltung mitbestimmen will, steht es ihm frei, sich um die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu bewerben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist aus gutem Grund das Privileg des Staatsb\u00fcrgers. Die \u00dcbertragung des kommunalen Wahlrechts an Nicht-EU-Ausl\u00e4nder w\u00e4re unangemessen und ein negativer Anreiz zur Integration. Ziel der Integration ist die volle Teilnahme und Teilhabe an der deutschen Gesellschaft, deren Abschluss die \u00dcbernahme der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft mit allen Rechten und Pflichten darstellen sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der deutsche Staat und seine Vertreter - von der Bundesregierung bis hin zu kommunalen \u00c4mtern - d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich nur von Deutschen gew\u00e4hlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Nicht-EU-Mitb\u00fcrgern, welche \u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgen und l\u00e4nger als 2 Jahre dauerhaft in Deutschland gemeldet sind und nicht straff\u00e4llig geworden sind, ist das Wahlrecht bei Kommunalwahlen einzur\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Gymnasium soll neben den Integrierten Gesamtschulen und der Realschule plus erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium ist ein elementarer Baustein unseres Bildungssystems. Dort soll Bildung auf h\u00f6chstem Niveau und die Grundlagen f\u00fcr den Hochschulzugang vermittelt werden. Deshalb werden wir das Gymnasium als Teil der Schullandschaft erhalten und f\u00f6rdern. Wir setzen auf eine differenzierte, gleichwertige Schullandschaft und sind gegen Einheitsschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wollen eine Schule f\u00fcr alle, in der Kinder mit unterschiedlichen Voraussetzungen l\u00e4nger mit- und voneinander lernen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werben wir um politische und gesellschaftliche Mehrheiten. Wir respektieren den Elternwillen, daher werden wir neue Schulformen vor Ort nur einf\u00fchren, wenn dies von den Eltern auch gew\u00fcnscht ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "So vielf\u00e4ltig, wie die Begabungen unserer Kinder, sollte auch die Schullandschaft sein, damit jedes Kind, die beste F\u00f6rderung bekommt. F\u00fcr uns ist das Gymnasium ein fester Bestandteil einer vielf\u00e4ltigen Schullandschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will, dass alle Kinder bis zur Klasse 10 individuell nach ihren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen gef\u00f6rdert werden und sich erst danach unterschiedliche Schul- und Berufslaufbahnen anschlie\u00dfen. Zum Erwerb der allgemeinen Hochschulreife bef\u00fcrworten wir ein Kurssystem, \u00e4hnlich der heutigen Oberstufe an Gesamtschulen und Gymnasien.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER halten nichts davon, bildungspolitische Experimente auf den R\u00fccken der Sch\u00fcler und Lehrer auszutragen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Keine Experimente und Zusammenlegungen von Schulformen ohne ausdr\u00fccklichen Nachweis, dass diese bildungspolitisch notwendig und effizient sind! Wir FREIEN W\u00c4HLER stehen zum gegliederten Schulsystem und damit auch zum Gymnasium!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten Gymnasien parallel zu Gesamtschulen betreiben. Durch ein Kurssystem m\u00f6chten wir an beiden Schulformen auf das individuelle Leistungsniveau der Sch\u00fcler eingehen. Der Unterschied liegt darin, dass Gymnasien theoretischer ausgerichtet bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf jeden Fall. Das Gymnasium galt noch bis vor kurzem als die Schmiede unserer Volkselite, die sp\u00e4ter mit Innovation und Wissen die Zukunft unseres Landes wesentlich gestaltet. Als zukunftsorientierte Partei unterst\u00fctzen wir das Leistungsprinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Man kann den Bildungsstand der Kinder und Jugendlichen nicht \u00fcber einen Kamm scheren, deshalb sollten die unterschiedlichen Schulformen erhalten bleiben. Pisa und andere Umfragen haben bewiesen, dass die L\u00e4nder, in denen Gymnasien betrieben wird, den Kindern eine bessere Schulbildung erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert ein mehrgliedriges, vielf\u00e4ltiges, durchl\u00e4ssiges Schulsystem: Die ganzheitliche Entwicklung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist ein vorrangiges Bildungsziel. Die Wahlfreiheit in der Form des Schulbesuchs (Gymnasien, Realschulen Plus und Gesamtschulen, Schulabschluss nach der 12. oder der 13. Klasse, Halbtags- und Ganztagsschulen) muss gew\u00e4hrleistet sein. Dazu brauchen wir an unseren Schulen mehr Lehrerinnen und Lehrer, eine zweite Kraft in jeder Klasse und kleinere Klassenst\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "ALFA setzt sich daf\u00fcr ein, das Leistungsprinzip durch ein mehrgliedriges Schulsystem zu f\u00f6rdern. Genauso wie ein schwacher Sch\u00fcler das Recht auf eine F\u00f6rderung zur Verbesserung seiner Leistung hat, muss einem leistungsstarken Sch\u00fcler das Recht auf F\u00f6rderung seiner besonderen St\u00e4rken zugestanden werden. Daher bejahen wir das dreigliedrige Schulsystem und stehen f\u00fcr die Beibehaltung des Gymnasiums.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium ist eine traditionell erfolgreiche Schulform, die besonders leistungsf\u00e4hig ist. In einem gegliederten Schulsystem, das allen Neigungen und Begabungen gerecht wird und sie f\u00f6rdert, soll das Gymnasium in erster Linie auf den Besuch der Hochschule vorbereiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' lehnt die rot-gr\u00fcne Gleichmacherei im Bildungswesen wie auch in anderen Bereichen strikt ab, da sich hier immer am unteren Niveau orientiert wird. Begabte Kinder leiden in aller Regel an den Lern- und Bildungsschw\u00e4chen, vornehmlich ausl\u00e4ndischer Kinder, und werden somit in ihrer schulischen Laufbahn ausgebremst.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Es wird Zeit, Ruhe und Verl\u00e4sslichkeit ins Schulsystem zu bringen. Insbesondere weil die Durchl\u00e4ssigkeit der Schullaufbahnen deutlich verbessert wurde und damit den Betroffenen viel Flexibilit\u00e4t geboten wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum an neuralgischen Punkten sinnvoll einzusetzen. F\u00fcr uns ist Videotechnik ein Baustein in einem Gesamtkonzept, das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit ohne Preisgabe b\u00fcrgerlicher Freiheiten erm\u00f6glichen muss. Wir halten sie weder f\u00fcr ein Allheilmittel noch f\u00fcr Teufelszeug.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, die in der Vergangenheit h\u00e4ufig Schaupl\u00e4tze von Straftaten geworden sind, kann zum R\u00fcckgang von Kriminalit\u00e4t f\u00fchren. Au\u00dferdem k\u00f6nnen begangene Straftaten erheblich h\u00e4ufiger und schneller aufgekl\u00e4rt und die T\u00e4ter anhand der Aufzeichnungen besser verurteilt werden. Das hat abschreckende und pr\u00e4ventive Wirkung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung lehnen wir ab. Eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung stellt einen schwerwiegenden Eingriff in die Privatsph\u00e4re und das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dar, der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Durch Video\u00fcberwachung kann man keine Straftaten vorbeugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung an sich schafft nicht mehr Sicherheit, sie muss einhergehen mit Personal, das die Aufzeichnungen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und im Gefahrensfall auch eingreifen kann. In Anbetracht der \u00dcberlastung der Sicherheitskr\u00e4fte in Rheinland-Pfalz ist es aus Sicht der FDP wenig sinnvoll, deutlich mehr Personal f\u00fcr die Betreuung der Video\u00fcberwachung abzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung hat nicht dazu gef\u00fchrt, Kriminalit\u00e4t zu verhindern. Ebenso wie die Vorratsdatenspeicherung finden Terrorattentate und schwere Kriminalit\u00e4t trotzdem statt. Beide sind gleichzeitig ein massiver Eingriff in die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. DIE LINKE steht deshalb f\u00fcr eine Begrenzung der bisher schon realisierten, verdachtsunabh\u00e4ngigen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, eine Ausweitung steht f\u00fcr uns nicht zur Debatte.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum hat eine pr\u00e4ventive Wirkung und kann bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten (T\u00e4tererkennung und Dokumentation) behilflich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die Abschaffung s\u00e4mtlicher verdachtsunabh\u00e4ngigen \u00dcberwachungstechnologien.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen mu\u00df Rheinland-Pfalz mit mindestens 18.000 Polizisten ausgestattet werden, die f\u00fcr Sicherheit durch Recht und Ordnung sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine st\u00e4rkere Ausweitung der Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume ist besonders nach den sch\u00e4ndlichen K\u00f6lner Ereignissen erforderlich, um Kriminalit\u00e4t und Terror besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, insonderheit die Aufkl\u00e4rungsquote zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Datenschutzgr\u00fcnden darf keine l\u00fcckenlose Verfolgung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch die Video\u00fcberwachung erfolgen. Dennoch ist die Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nur an Brennpunkten und wo es die aktuelle Sicherheitslage erfordert wichtig und sinnvoll.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung ist ein wichtiges Hilfsmittel f\u00fcr die Polizei, um die \u00f6ffentliche Sicherheit zu garantieren. Daher ist eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung in \u00f6ffentlichen Bereichen dringend geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung dient zur Dokumentation von Straftaten und hat eine pr\u00e4ventive Wirkung. Sie dient dem Schutz der B\u00fcrger. Parallel dazu muss aber die Zahl an Polizisten in den n\u00e4chsten Jahren deutlich erh\u00f6ht und deren Kompetenzen und M\u00f6glichkeiten zur Gefahrenabwehr ausgeweitet werden. Politik und Gesellschaft m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus unseren Polizisten die n\u00f6tige R\u00fcckendeckung in der Aus\u00fcbung ihrer verantwortungsvollen Arbeit geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' steht f\u00fcr die St\u00e4rkung der B\u00fcrger- & Freiheitsrechte. Diese Rechte werden durch die fortschreitende \u00dcberwachung in einen totalen \u00dcberwachungsstaat stetig ausgehebelt. Au\u00dferdem haben mehrere Projekte deutlich gezeigt, dass eine Video\u00fcberwachung weder die Kriminalit\u00e4t eind\u00e4mmen, noch Straftaten verhindern kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die versch\u00e4rfte Bedrohungslage rechtfertigt diese Ma\u00dfnahme genauso wie Kontrollen an Flugh\u00e4fen. Dagegen sind die Datensammlung im Internet und die \u00dcberwachung unbescholtener B\u00fcrger im Internet, bei Mails und der Telefonie zu begrenzen. .", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die B10 zwischen Pirmasens und Landau ist eine der meist befahrenen Stra\u00dfen in der Pfalz. In Zukunft ist ein weiter steigendes Verkehrsaufkommen abzusehen, weshalb wir die Strecke durchg\u00e4ngig vierspurig ausbauen wollen, um so Arbeitspl\u00e4tze in der Region zu erhalten und sie zukunftssicher aufzustellen. Dabei achten wir auf eine kontinuierliche Einbindung der in der Region lebenden Menschen. L\u00e4rmschutz und Verkehrssicherheit m\u00fcssen in alle \u00dcberlegungen einbezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um Staus und Unf\u00e4lle zu verhindern, die strukturschwache Region wirtschaftlich zu st\u00e4rken und den Verkehrsfluss f\u00fcr Pendler und Transportunternehmen zu garantieren, ben\u00f6tigen wird den vierspurigen, sicheren Ausbau der B10. Auch aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit ist ein vierspuriger Ausbau notwendig, mit anwendungsgerechtem L\u00e4rmschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn auf Teilabschnitten eine Vierspurigkeit besteht, setzen wir weiter auf eine Verlagerung des Lkw-Verkehrs auf die umweltfreundliche Schiene, statt den Stra\u00dfenbau immer st\u00e4rker zu subventionieren. Ein Lkw-Transitverbot f\u00fcr die B 10 bleibt unser Ziel.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die vierspurige Bundesstra\u00dfe 10 ist notwendig um die S\u00fcdwestpfalz an das nationale Stra\u00dfennetz anzuschlie\u00dfen, damit in der Region Arbeitspl\u00e4tze entstehen und die Menschen dort eine Perspektive haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der B 10 ist ein massiver Eingriff in das Biosph\u00e4renreservat. Bei Hinterweidenthal wurde ein ganzer Berg abgetragen und hektarweise Wald gerodet - das kann die Wildbr\u00fccke nicht ungeschehen machen. Beim Ausbau in Richtung Hauenstein wird die Kernzone des Biosph\u00e4renreservats angegriffen und weiterer Naturraum unwiederbringlich zerst\u00f6rt. Es ist kein Argument, vorhandene Stra\u00dfen k\u00f6nnten bedenkenlos ausgebaut werden, weil sie nun mal da sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Ausbau ist \u00fcberf\u00e4llig!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr den Ausbau der B 10 zwischen Hinterweidenthal bis Landau, sofern ein effizienter und nach neusten Erkenntnissen angepasster L\u00e4rmschutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung mitgebaut wird und den Wildtieren in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden eine \u00dcberquerung der B 10 erm\u00f6glicht wird (Br\u00fccken). Dabei sind alle Bauma\u00dfnahmen schonend und umweltgerecht durchzuf\u00fchren. Wir fordern den 4-spurigen Ausbau der B 10 von A 65 Landau bis Hinterweidenthal mit einer Tunnell\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau dient der Verkehrssicherheit und damit auch der Umwelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gesamte Westpfalz ist wirtschaftlich abgeh\u00e4ngt, es besteht keine gute verkehrliche Anbindung an die Rheinschiene. Unternehmen siedeln sich nur dort an, wo gute Verbindungen bestehen. Der bisher bereits erfolgte teilweise vierspurige Ausbau ist nicht ausreichend; er muss konsequent bis Landau fortgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Kein vierspuriger autobahngleicher Ausbau der B 10 zwischen Landau und Pirmasens. Dies w\u00fcrde die Zerschneidung des Pf\u00e4lzer Waldes weiter dramatisch verst\u00e4rken und zu gro\u00dfen Lebensraumverlusten im Biosph\u00e4renreservat Pf\u00e4lzer Wald f\u00fchren. Zus\u00e4tzliche Verkehrsstr\u00f6me w\u00fcrden durch Schwerlastverkehr im Europatransit in einen bisher weitgehend naturbelassenen Raum gezogen werden. Die Planungen sind daher zu stoppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Verbesserte Infrastrukturen st\u00e4rken den strukturschwachen Raum.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bef\u00fcrwortet den Ausbau der B10 auf vier Spuren, um den Verkehr auf dieser Magistralen fl\u00fcssiger und sicherer zu machen. F\u00fcr die wirtschaftlich eher schwachen Gebiete des Landes westlich von Landau sind gute Stra\u00dfenverbindungen eine wichtige F\u00f6rderma\u00dfnahme, die der \u00f6ffentlichen Hand obliegt. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr einen raschen L\u00fcckenschluss der A1 ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "'Der III. Weg' bef\u00fcrwortet den Ausbau der B10, denn dieser nimmt den Verkehr aus den Ortschaften und man kann durch Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen die L\u00e4rmbel\u00e4stigung verringern. Au\u00dferdem bindet dies den strukturschwachen Raum besser an die S\u00fcdpfalz an. Eine au\u00dferordentliche Beeintr\u00e4chtigung des Kulturraums wie beispielsweise bei der Mittelrheintalbr\u00fccke liegt hier nicht vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Die Anbindung der Stadt Pirmasens und des Landkreises S\u00fcdwestpfalz an die Rheinschiene ist f\u00fcr deren wirtschaftliche Entwicklung von elementarer Bedeutung, ebenso f\u00fcr die Verkehrssicherheit der Pendler. Die \u00f6kologischen Auswirkungen sind im Vergleich zu den Vorteilen gering, zudem wird die schon bestehende Trennwirkung reduziert, da erst bei einem vierspurigen Ausbau Wildbr\u00fccken errichtet werden k\u00f6nnen, die der Fauna im Pf\u00e4lzerwald zugutekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wie von der SPD-Landesregierung bereits 2012 auf den Weg gebracht, werden wir uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass die SchUM-St\u00e4dte mit ihrem au\u00dfergew\u00f6hnlichen j\u00fcdischen Erbe Eingang in die UNESCO-Welterbeliste finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Judentum ist Teil unserer Kultur. Es hat unsere Werte gepr\u00e4gt und geh\u00f6rt untrennbar zur Geschichte unseres Landes. Aufgrund unserer Geschichte steht Deutschland in besonderer Verantwortung zum Judentum. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Erinnerung an die j\u00fcdische Geschichte in Worms, Mainz und Speyer erhalten bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Worms, Speyer, Mainz und mit ihnen ganz Rheinland-Pfalz sind untrennbar mit der j\u00fcdischen Tradition und Kultur verbunden. Die St\u00e4dte verf\u00fcgen mit ihren j\u00fcdischen Denkm\u00e4lern \u00fcber einen reichen Schatz an historischen Zeugnissen der j\u00fcdischen Religion in unserer Mitte. Die Aufnahme in die UNESCO-Liste des Weltkulturerbes tr\u00e4gt zu ihrem Schutz bei und steigert ihre Bekanntheit. Sie dient dar\u00fcber hinaus dem Gedenken an die Verbrechen des Nationalsozialismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Anerkennung von Worms, Speyer und Mainz als UNESCO-Weltkulturerbe ist ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass das Judentum zu Deutschland geh\u00f6rt. Eine Anerkennung der ehemaligen Zentren j\u00fcdischen Lebens in den genannten St\u00e4dten w\u00e4re ein wichtiges Signal gegen den Antisemitismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschen j\u00fcdischen Glaubens ist von 1933 bis 1945 schreiendes Unrecht angetan worden dabei ist die abendl\u00e4ndisch-europ\u00e4ische Entwicklung in allen wichtigen Bereichen ohne Menschen j\u00fcdischen Glaubens nicht denkbar. Schon deshalb ist es nur eine Anerkennung historischer Tatsachen, dies auch durch das Bestreben nach Aufnahme in das Welterbe zu dokumentieren und f\u00fcr die Zukunft zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme der SCHUM-St\u00e4dte Worms, Speyer und Mainz in die Liste des UNESCO-Welterbes wurde auf Initiative eben dieser St\u00e4dte betrieben. Wir FREIEN W\u00c4HLER achten das Recht auf kommunale Selbstverwaltung. Wenn diese St\u00e4dte die Aufnahme w\u00fcnschen, sollte das Land sich auch daf\u00fcr einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "V\u00f6llig unn\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht belegt, dass dies so bedeutungsvoll w\u00e4re und damit alles andere \u00fcberlagert und Weltkulturerbe wird. Die r\u00f6mische Kultur und Zivilisation und im Anschluss daran die christlich abendl\u00e4ndische Kultur waren pr\u00e4gender.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die kulturellen Errungenschaften j\u00fcdischen Lebens sind ein wichtiger Beitrag zur deutschen Kultur. 2014 wurden die SchUM-St\u00e4dte mit acht weiteren Vorschl\u00e4gen vom Land zur Aufnahme in die UNESCO-Liste des Weltkultur- und Naturerbes angemeldet. Nun soll auch aus Sicht der \u00d6DP das Land bis 2020 f\u00fcr das Welterbekomitee einen umfangreichen Antrag erstellen. Die endg\u00fcltige Aufnahme in die UNESCO-Welterbeliste entscheidet sich voraussichtlich ein Jahr sp\u00e4ter.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Rheinland-Pfalz hat seine kulturelle Vergangenheit zu bewahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings bef\u00fcrwortet die AfD, falls noch nicht geschehen, die Bedeutung dieser drei St\u00e4dte f\u00fcr die regionale und \u00fcberregionale Verbreitung des Christentums sowie ihre gro\u00dfe politische Bedeutung im r\u00f6misch-deutschen Kaiserreich von der Frankenzeit bis ins Hochmittelalter ebenfalls in die Begr\u00fcndung f\u00fcr das Welterbekomitee der UNESCO aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nach Auffassung der Partei 'Der III. Weg', sollte sich das Land RLP f\u00fcr keine Religion bzw. deren 'Kulturerbe' einsetzen. Staat und Kirche m\u00fcssen getrennt sein. Weder das Judentum noch der Islam geh\u00f6ren zu Deutschland.", 
          "value": -1, 
          "party": "III. Weg"
        }, 
        {
          "text": "Das touristische Potenzial in unserem Land ist bei weitem nicht ausgesch\u00f6pft. Die Aufnahme dieser Zentren in das UNESCO-Welterbe f\u00f6rdert den Tourismus und dient der St\u00e4rkung des Geschichtsbewusstseins der Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }
      ], 
      "id": "WOM-39-37"
    }
  ]
}