{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr eine enge, privilegierte Partnerschaft zwischen der EU und der T\u00fcrkei ein.  Eine t\u00fcrkische EU-Vollmitgliedschaft w\u00fcrde die EU institutionell und finanziell \u00fcberfordern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Seit 1963 hat die T\u00fcrkei ein Versprechen bekommen, dass sie eine EU-Beitrittsperspektive hat. Dieses Versprechen ist wiederholt vom Alt-Kanzler Kohl erneuert worden. Wenn die T\u00fcrkei die so genannten Kopenhagener Kriterien erf\u00fcllt (vor allem effektive Umsetzung von Demokratie und Minderheitenschutz), muss das gegebene Versprechen gehalten werden. Die Reformen in der T\u00fcrkei sind zu begr\u00fc\u00dfen. Ein Land in der EU zu haben, das eine muslimische Mehrheitsbev\u00f6lkerung hat, kann eine Antwort auf den oft prognostizierten ;Kampf der Kulturen; sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Vor der Er\u00f6ffnung von Beitrittsverhandlungen muss die T\u00fcrkei - wie alle anderen Beitrittskandidaten auch - die Menschenrechte, die Standards f\u00fcr den Schutz der Minderheiten in der T\u00fcrkei sowie die demokratischen und wirtschaftspolitischen Anforderungen (Kopenhagener Kriterien) erf\u00fcllen. Die FDP erkennt die Fortschritte an, die die T\u00fcrkei in dieser Hinsicht bereits erzielt hat. Es gibt aber noch erhebliche Defizite. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die EU ist kein exklusiver christlicher Klub. Unser Bewer-tungsma\u00dfstab ist, ob die T\u00fcrkei die politischen Kriterien von Kopenhagen erf\u00fcllt: eine demokratische und rechtsstaatliche Ordnung und institutionelle Stabilit\u00e4t, die Wahrung der Menschenrechte und der Schutz der Minderheiten. Wir anerkennen, dass die T\u00fcrkei seit dem Jahre 2001 weitgehende Reformprozesse eingeleitet hat. Ungeachtet dessen sehen wir hinsichtlich der politischen, aber nat\u00fcrlich auch der \u00f6konomischen und sozialen Situation in der T\u00fcrkei nach wie vor zahlreiche schwerwiegende Probleme, die einer positiven Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Beitrittsverhandlungen im Dezember 2004 noch entgegenstehen. \u00c4u\u00dferst bedenklich ist, dass die T\u00fcrkei viele Urteile des Europ\u00e4ischen Menschengerichtshofes nicht vollstreckt. Nach wie vor werden Personen wegen friedlicher Meinungs\u00e4u\u00dferung angeklagt. Folter, Benachteiligung von religi\u00f6sen und ethnischen Minderheiten, insbesondere der Kurden, sind an der Tagesordnung. Ein weiteres schwerwiegendes Problem ist die ungel\u00f6ste Zypernfrage.Eine Analyse der Fakten zeigt unmissverst\u00e4ndlich, dass die T\u00fcrkei zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt die politischen Kriterien von Kopenhagen nicht erf\u00fcllt. Weitere grunds\u00e4tzliche Reformen im politischen System der T\u00fcrkei und ihre konsequente Umsetzung in der Praxis sind unerl\u00e4sslich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU hat erfolgreich durchgesetzt, dass es \u00dcbergangszeitr\u00e4ume bis zu sieben Jahren gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD gef\u00fchrte Bundesregierung hat sich erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, das \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Arbeitsnehmerfreiz\u00fcgigkeit eingef\u00fchrt werden. Damit wird die Sorge der Menschen ber\u00fccksichtigt, dass es durch die EU-Erweiterung zu einem unkontrollierten Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt kommen k\u00f6nnte. Wirtschaftsinstitute gehen aber davon aus, dass vor allem Deutschland von der Erweiterung profitiert wird und dadurch bestehende Arbeitspl\u00e4tze gesichert und neue geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitnehmer ist ein Grundrecht f\u00fcr die B\u00fcrger der EU. Die nach 2 Jahren vorgesehene \u00dcberpr\u00fcfung der von Deutschland gewollten 7j\u00e4hrigen Einschr\u00e4nkung dieser Freiz\u00fcgigkeit sollte ernsthaft genutzt werden, um zu pr\u00fcfen, ob es tats\u00e4chlich zu St\u00f6rungen des Arbeitsmarkts gekommen ist. Bereits heute wird deutlich, dass Deutschlands wirtschaftliche Anpassung an eine nach Osten erweiterte EU bereits stattgefun-den hat, sodass wenig weitere Lasten zu erwarten sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS hat sich gegen die Einschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ausgesprochen. Die den neuen Mitgliedsl\u00e4ndern der EU von der EU-Kommission erstmalig aufgedr\u00e4ngten vereinbarten \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind eine eklatante Verletzung des Grundsatzes der Chancengleichheit in der EU.Die Bereitschaft zum Arbeitsplatzortswechsel wird bewusst \u00fcbersteigert dargestellt und wider besseres Wissen die Gefahr von Massenbewegungen heraufbeschworen. Die eigene Geschichte der EU liefert gen\u00fcgend Beispiele, dass die Migration von Arbeitskr\u00e4ften aus \u00e4rmeren in reichere Regionen der EU zu keiner Zeit eine andauernde Massenbewegung gewesen ist. Zudem wird bewusst verschwiegen, dass der grenz\u00fcberschreitende Standortwechsel von Unternehmen weit gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr den Arbeitsmarkt sowie die Wettbewerbsversch\u00e4rfung in den betroffenen L\u00e4ndern birgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU unterst\u00fctzt jedoch den Artikel I-46, Ziff. 4 des EU-Verfassungsvertrages, nach dem eine Million B\u00fcrger aus verschiedenen EU-Mitgliedsstaaten die Europ\u00e4ische Kommission auffordern k\u00f6nnen, geeignete Vorschl\u00e4ge zu Themen zu unterbreiten, zu denen es nach Ansicht der B\u00fcrger eines Rechtsaktes der EU bedarf, um den EU-Verfassungsvertrag umzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Durch die EU-Verfassung werden die B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit erhalten \u00fcber von ihnen ergriffene Initiativen auf das europ\u00e4ische Gesetzgebungsverfahren einzuwirken. Daf\u00fcr hat die SPD gesorgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das neue Europa kann nur erfolgreich sein, wenn es von seinen B\u00fcrgern auch angenommen wird. Die FDP k\u00e4mpft f\u00fcr eine Volksabstimmung \u00fcber die Verfassung, weil die B\u00fcrger das Recht haben sollen, \u00fcber die europ\u00e4ische Zukunft selbst zu entscheiden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS tritt entschieden f\u00fcr die umfassende Demokratisierung der EU ein. Wir wollen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Gestaltung ihrer Lebensverh\u00e4ltnisse auch auf europ\u00e4ischer Ebene beteiligen und Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Die umfassende St\u00e4rkung der Demokratie ist eine Schl\u00fcsselfrage f\u00fcr die Entwicklung des zusammenwachsenden Europas.Die PDS wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass ein Gesetz \u00fcber europ\u00e4ische B\u00fcrgerbegehren z\u00fcgig auf den Weg gebracht wird. Auch im Deutschen Bundestag haben wir wiederholt die Einf\u00fchrung von mehr Demokratie gefordert, konnten uns aber nicht durchsetzen. Wir sehen in l\u00e4nder\u00fcbergreifenden B\u00fcrgerbegehren neue Chancen, um schrittweise eine europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit zu schaffen. Deshalb rufen wir die verschiedensten Organisationen der Zivilgesellschaft auf, schon bald Vorschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Inhalte dieses Gesetzes zu entwickeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das geistig-religi\u00f6se Erbe, dass das Christentum und andere Religionen umfasst, die griechisch-r\u00f6mische Philosophie, die europ\u00e4ische Aufkl\u00e4rung, Humanismus und Pluralismus und die sozialen Bewegungen der letzten Jahrhunderte haben wichtige Impulse f\u00fcr das europ\u00e4ische Wertefundaments gegeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das entscheidende Kriterium kann hier nicht der Glaube sein. Der politische rote Faden muss auch in dieser Frage ganz klar durch folgende Prinzipien gebildet werden: Freiheit, Marktwirtschaft und Rechtsstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS unterst\u00fctzt die ablehnende Haltung des EU-Konventspr\u00e4sidenten Valery Giscard dEstaing gegen\u00fcber einer Bezugnahme auf Gott in der k\u00fcnftigen Europ\u00e4ischen Verfassung. Der Versuch, die Europ\u00e4ische Union mittels der k\u00fcnftigen Verfassung auf ein religi\u00f6ses Erbe festlegen zu wollen, muss zur\u00fcckgewiesen werden, da dies ausgrenzend gegen\u00fcber Humanisten und s\u00e4kular eingestellten Menschen ist. Dabei geht es ganz und gar nicht um eine negative Haltung zu Christinnen und Christen oder Menschen aus anderen Religionen. Die klare Trennung von Kirche und Staat geh\u00f6rt zur aufkl\u00e4rerischen Tradition in Europa.Mit Erleichterung haben wir auch die Klarstellung von Giscard dEstaing aufgenommen, dass wir in einem ;weltlich-politischen System; in Europa leben. Im Konvent hat sich die PDS f\u00fcr eine Verfassung eingesetzt, die auf dem Laizismus beruht und die auf der Grundlage von Artikel 10 der EU-Grundrechtecharta Gedanken-, Gewissens- und Religionsfreiheit f\u00fcr alle Menschen in Europa garantiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Parteivorsitzenden von CDU und CSU, Angela Merkel und Edmund Stoiber, haben bei einem Gespr\u00e4ch am 30. April 2003 in Paris mit dem Pr\u00e4sidenten des EU-Verfassungskonvents, Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, durchgesetzt, dass alle Kammern der nationalen Parlamente, in Deutschland Bundestag und Bundesrat, wegen Verletzung des Subisidiarit\u00e4tsprinzips vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof in Luxemburg klagen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Zur St\u00e4rkung der nationalen Parlamente treten wir f\u00fcr die schnelle Verabschiedung der Verfassung ein: die Parlamente der Mitgliedstaaten werden enger und fr\u00fcher in den EU-Gesetzgebungsprozess eingebunden. Auch das hat die SPD durchgesetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS tritt entschieden f\u00fcr die umfassende Demokratisierung der EU ein. Wir wollen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Gestaltung ihrer Lebensverh\u00e4ltnisse auch auf europ\u00e4ischer Ebene beteiligen und Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Die umfassende St\u00e4rkung der Demokratie ist eine Schl\u00fcsselfrage f\u00fcr die Entwicklung des zusammenwachsenden Europas.Die PDS wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass ein Gesetz \u00fcber europ\u00e4ische B\u00fcrgerbegehren z\u00fcgig auf den Weg gebracht wird. Auch im Deutschen Bundestag haben wir wiederholt die Einf\u00fchrung von mehr Demokratie gefordert, konnten uns aber nicht durchsetzen. Wir sehen in l\u00e4nder\u00fcbergreifenden B\u00fcrgerbegehren neue Chancen, um schrittweise eine europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit zu schaffen. Deshalb rufen wir die verschiedensten Organisationen der Zivilgesellschaft auf, schon bald Vorschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Inhalte dieses Gesetzes zu entwickeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Viele in der SPD k\u00f6nnen sich vorstellen, dass ein Gottesbezug in die Pr\u00e4ambel der Verfassung aufgenommen wird. Als SPD stehen wir hinter dem Verfassungsentwurf, wie ihn der Konvent vorgelegt hat. In diesem Entwurf ist, vor allem wegen der stark laizistischen Tradition mancher Mitgliedsstaaten, kein Gottesbezug enthalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das entscheidende Kriterium kann hier nicht der Glaube sein. Der politische rote Faden muss auch in dieser Frage ganz klar durch folgende Prinzipien gebildet werden: Freiheit, Marktwirtschaft und Rechtsstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS unterst\u00fctzt die ablehnende Haltung des EU-Konventspr\u00e4sidenten Valery Giscard dEstaing gegen\u00fcber einer Bezugnahme auf Gott in der k\u00fcnftigen Europ\u00e4ischen Verfassung. Der Versuch, die Europ\u00e4ische Union mittels der k\u00fcnftigen Verfassung auf ein religi\u00f6ses Erbe festlegen zu wollen, muss zur\u00fcckgewiesen werden, da dies ausgrenzend gegen\u00fcber Humanisten und s\u00e4kular eingestellten Menschen ist. Dabei geht es ganz und gar nicht um eine negative Haltung zu Christinnen und Christen oder Menschen aus anderen Religionen. Die klare Trennung von Kirche und Staat geh\u00f6rt zur aufkl\u00e4rerischen Tradition in Europa.Mit Erleichterung haben wir auch die Klarstellung von Giscard dEstaing aufgenommen, dass wir in einem ;weltlich-politischen System; in Europa leben. Im Konvent hat sich die PDS f\u00fcr eine Verfassung eingesetzt, die auf dem Laizismus beruht und die auf der Grundlage von Artikel 10 der EU-Grundrechtecharta Gedanken-, Gewissens- und Religionsfreiheit f\u00fcr alle Menschen in Europa garantiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Grundgesetz sieht wegen den schlechten historischen Erfahrungen in der Weimarer Republik keine Volksabstimmungen auf Bundesebene in Sachfragen vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "CSU ist daf\u00fcr offen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat in der letzten Legislaturperiode im Bundestag versucht, Volksabstimmungen in der Verfassung zu Verankern. Dies ist am Widerstand von CDU und CSU gescheitert.Die SPD ist nicht daf\u00fcr, dass f\u00fcr gesonderte Vorhaben (wie jetzt f\u00fcr die EU-Verfassung) Volksabstimmungen abgehalten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "In vielen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union wird der Bev\u00f6lkerung die Gelegenheit gegeben werden, \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Verfassung f\u00fcr Europa abzustimmen. In Deutschland bleibt die Entscheidung \u00fcber einen Verfassungsvertrag den Volksvertretern in Bundestag und Bundesrat \u00fcberlassen. Wir wollen auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland die Gelegenheit geben, der Verfassung zuzustimmen. Nur so wird es gelingen, die Idee der europ\u00e4ischen Einigung tiefer in den Herzen der Menschen zu verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Eine Verfassung, die die EU wahrscheinlich f\u00fcr viele Jahre pr\u00e4gen wird, bedarf in allen Mitgliedstaaten, also auch in der Bundesrepublik, der direkten demokratischen Legitimation durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Leider konnten wir uns bislang nicht durchsetzen. Selbst die Gr\u00fcnen haben mit Joschka Fischer einen prominenten Gegner des EU-Referendums.Die PDS tritt f\u00fcr eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung ein, die den Weg f\u00fcr einen Volksentscheid \u00fcber die Europ\u00e4ische Verfassung frei macht. Ein solcher Volksentscheid w\u00fcrde auch dazu beitragen, die Entfremdung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Institutionen abzubauen und der weit verbreiteten Unkenntnis \u00fcber die EU entgegenzuwirken. Entscheidend aber w\u00e4re: Ein Volksentscheid w\u00fcrde Politikerinnen und Politiker aller Ebenen vom Bund \u00fcber die L\u00e4nder bis in die Kommunen zwingen, Position zu beziehen, sie zur Wahrnehmung politischer Verantwortung in Sachen Europa verpflichten.Als Termin f\u00fcr das Referendum \u00fcber die EU-Verfassung haben wir den 8. Mai 2005 vorgeschlagen. An diesem Tag j\u00e4hrt sich das Ende des 2. Weltkriegs zum sechzigsten Mal.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU hat nach schwierigen Verhandlungen in Europa die strikten Regeln des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes durchgesetzt, damit der Euro auch auf Dauer so stabil bleibt wie die D-Mark es war. Dass gerade eine deutsche Regierung die Stabilit\u00e4tsregeln nicht einhalten w\u00fcrde, hat eine verheerende Wirkung auf unsere europ\u00e4ischen Partner. In diesem Jahr drohen schon f\u00fcnf ;alte; EU-Mitgliedsstaaten den Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt zu brechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "In den Vertr\u00e4gen ist der Pakt als Stabilit\u00e4ts- UND Wachstumspakt verankert. Die SPD steht f\u00fcr seine vertragsgem\u00e4\u00dfe Anwendung. Deutschland unternimmt alle Anstrengungen, um die Kriterien des Stabilit\u00e4ts- UND Wachstumspaktes zu erf\u00fcllen. Erst j\u00fcngst hat die Europ\u00e4ische Kommission ge\u00e4u\u00dfert, dass sie davon ausgeht, dass Deutschland dies 2005 schafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Der Stabilit\u00e4tspakt sichert die dauerhafte Einhaltung der Kriterien zum Beitritt zur W\u00e4hrungsunion - wenn ihn alle Mitgliedstaaten einhalten. Diese Prinzipien d\u00fcrfen nicht, durch wen auch immer, relativiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die PDS-Abgeordneten im Europ\u00e4ischen Parlament haben die Maastrichter W\u00e4hrungsverfassung stets abgelehnt, da sie auf eine neoliberale, angebotsorientierte Finanzordnung zielt und damit auf eine Demontage des Sozialstaats. Ebenso hat sie sich gegen den Stabilit\u00e4tspakt ausgesprochen, weil er -wie nun auch von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung eingestanden- wirtschaftliche Stabilit\u00e4t und Besch\u00e4ftigung nicht f\u00f6rdert, sondern Sozialabbau vorantreibt. Wir fordern eine sozial gerechte Reform des Stabilit\u00e4tspakts, damit nachhaltiges Wachstum in Europa eine Zukunft erh\u00e4lt und Menschen in existenzsichernde Besch\u00e4ftigung gelangen k\u00f6nnen. Anreize werden ben\u00f6tigt, um bei Wirtschaftswachstum Budget\u00fcbersch\u00fcsse zu erzielen, um Verschuldung abzubauen und in Abschwungphasen ein Gegensteuern durch den Staat zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt auch die Koordinierung der Geldpolitik der EZB mit der Wirtschafts- und Finanzpolitik der Mitgliedstaaten auf EU-Ebene.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU fordert, dass die EU genauso sparsam umgehen muss, wie die EU-Mitgliedsstaaten auch. Allerdings ist klar, dass es neue EU-Instrumente wie z.B. f\u00fcr die Terrorismusbek\u00e4mpfung nicht umsonst geben kann. Das eigentliche Problem ist, dass andere reichere Staaten zur EU-Finanzierung zu wenig beitragen (Beispiel: Britenrabatt).", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Im Interesse k\u00fcnftiger Generationen m\u00fcssen alle \u00f6ffentlichen Haushalte sparen. Dies gilt f\u00fcr Deutschland ebenso wie f\u00fcr Europa.Seit dem Regierungsantritt von Gerhard Schr\u00f6der hat Deutschland bereits weniger in EU-T\u00f6pfe gezahlt. Gleichzeitig muss gew\u00e4hrleistet werden, dass die erweiterte EU handlungsf\u00e4hig bleibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, dass sich die Beitr\u00e4ge der Mitgliedstaaten verst\u00e4rkt nach den gleichen Kriterien f\u00fcr alle L\u00e4nder - und zwar entsprechend ihrer Wirtschaftskraft - richten. Sonderkonditionen wie der sog. Britenrabatt (der von der britischen Premierministerin Thatcher zur einseitigen Reduzierung der britischen EU-Beitr\u00e4ge ausgehandelt wurde) sind abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Und daf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcnde:1. Wer die politische Integration Europas und damit die Erweiterung der EU will, muss auch f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfer werdenden Aufgaben und Herausforderungen mehr finanzielle Mittel aufbringen.2. Wer das Solidarit\u00e4tsprinzip der EU verteidigt, dass die wirtschaftlich st\u00e4rkeren Staaten den schw\u00e4cheren helfen m\u00fcssen, um die riesigen regionalen Disparit\u00e4ten auf wirtschaftlichem, sozialem, bildungs- und umweltpolitischem Gebiet beseitigen zu k\u00f6nnen, muss mehr Gelder bereitstellen.3. Durch den Beitritt ergibt sich eine Verschiebung der Schengener Au\u00dfengrenze, was zu einer erheblichen Mittelreduzierung f\u00fchrt.5. Das Au\u00dfenhandelsplus der BRD gegen\u00fcber den neuen Mitgliedsl\u00e4ndern wird sich weiter erh\u00f6hen und schafft damit Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze in der BRD, was den nationalen Haushalt positiv beeinflusst. Es erfolgt also ein indirekter Finanzr\u00fccktransfer.6. Der absolut \u00fcberwiegende Teil der an die Bundesrepublik gehenden Strukturfondsmittel landen in den ostdeutschen Ziel-1-Regionen. Hilfe aus Br\u00fcssel ist sicherer als der Glaube an die Chefsache Ost des Kanzlers oder seines Hilfsdieners Stolpe.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine eigene EU-Steuer br\u00e4chte derzeit die Gefahr mit sich, dass die EU in Zukunft auch Schulden aufnehmen d\u00fcrfte und die Gesamtsteuerbelastung steigen w\u00fcrde. Langfristig kann man sicherlich \u00fcber eine eigene EU-Steuer sprechen, wenn diese negativen Wirkungen explizit ausgeschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Europa braucht Steuersenkungen, nicht neue Steuern. Das Thema EU-Steuer steht f\u00fcr die FDP derzeit nicht zur Debatte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Den im Europ\u00e4ischen Parlament in der vergangenen Legislaturperiode vorgelegten j\u00e4hrlichen Haushaltsentw\u00fcrfen konnten die PDS-Abgeordneten kein einziges Mal ihre Zustimmung geben, denn sie entsprachen in keiner Weise den politischen Herausforderungen, denen die Gemeinschaft vor allem mit einer aktiven Haushaltspolitik begegnen muss. Dies betrifft etwa die unzumutbar hohe Arbeitslosigkeit in den Mitgliedsl\u00e4ndern, die Osterweiterung der EU, die weiterhin bestehenden regionalen und sozialen Ungleichheiten in der Union oder die enormen Finanzmittel, die f\u00fcr den Wiederaufbau des durch B\u00fcrgerkrieg und durch das Eingreifen der NATO zerst\u00f6rten Balkans notwendig sind. Um diesen Herausforderungen effektiv begegnen zu k\u00f6nnen, ist unserer Meinung nach ein mit deutlich h\u00f6herer Haushalt unerl\u00e4sslich. Zur notwendigen Erh\u00f6hung der EU-Einnahmen schlagen wir europ\u00e4ische Steuern vor. Das k\u00f6nnten sein: Die Einf\u00fchrung der Tobin-Steuer zur Absch\u00f6pfung von Gewinnen bei grenz\u00fcberschreitenden Finanztransaktionen und die Einf\u00fchrung einer europaweiten CO2-Steuer nach dem Verursacherprinzip. Beide Steuern sollten ausschlie\u00dflich der EU zustehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU unterst\u00fctzt jedoch den Austausch \u00fcber die bestm\u00f6glichen Praktiken in den EU-Mitgliedsstaaten im Rahmen des EU-Besch\u00e4ftigungskapitels.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik muss in erster Linie bei den Mitgliedsstaaten bleiben, da Fortschritte beim Abbau der Arbeitslosigkeit vor allem auf nationaler Ebene erzielt werden k\u00f6nnen. Die Ziele der EU auf den Arbeitsm\u00e4rkten m\u00fcssen pragmatisch, ohne stark regulierende Eingriffe erreicht werden. Im Rahmen der offenen Koordinierung kann durch den Austausch von best-practice beispielsweise zu einer Deregulierung der Arbeitsm\u00e4rkte beigetragen werden, die vor allem in den gro\u00dfen Mitgliedsstaaten notwendig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Ansicht, dass in der Arbeitsmarktpolitik eine Koordination auf europ\u00e4ischer Ebene notwendig ist. Aber wir kritisieren die neoliberale Ausrichtung der Besch\u00e4ftigungspolitik in den wirtschaftspolitischen und auch in gro\u00dfen Teilen der besch\u00e4ftigungspolitischen Leitlinien der EU. Im Kern geht es hier um die Deregulierung der Arbeitsm\u00e4rkte, um eine Flexibilisierung der betrieblichen Arbeitszeiten sowie um Leistungsk\u00fcrzungen und Zwangsinstrumente gegen Erwerbslose. Die durchaus vorhandenen positiven Empfehlungen der EU-Besch\u00e4ftigungsstrategie (etwa die zur Gleichstellung von Frauen, zum Ausbau von Kinderbetreuung und Pflege, zur F\u00f6rderung lebensbegleitenden Lernens, zur Verbesserung der Qualit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze und des Arbeits- und Gesundheitsschutzes, zur besseren Integration von \u00e4lteren Arbeitnehmern, Jungendlichen und Immigranten, zur Erreichung des Ziels der Vollbesch\u00e4ftigung mit mehr und besseren Arbeitspl\u00e4tzen bis 2010) kommen in der Praxis hingegen nur unzureichend zum Tragen.Wir fordern eine nachfrage- und investitionsorientierte EU-Wirtschaftspolitik und sozial-\u00f6kologische Strukturreformen im EU-Binnenmarkt. Beides w\u00fcrde neue, umweltgerechte Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Wir fordern dar\u00fcber hinaus, \u00f6ffentliche Dienste, die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge sowie sozialwirtschaftliche Projekte und Initiativen auszubauen und so in einem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor neue Stellen zu schaffen. Die Praxis hat oft genug gezeigt, dass eine Deregulierung und Flexibilisierung keine Arbeitspl\u00e4tze schafft, sondern im Gegenteil \u00fcber die Schw\u00e4chung der Kaufkraft weitere Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet.Die PDS-Europaabgeordneten fordern eine aktive Arbeitsmarktpolitik, die Jugendlichen, Langzeiterwerbslosen und anderen Gruppen von Erwerbslosen eine qualifizierte Aus- und Weiterbildung bietet. Bis 2010 soll der Anteil der Ausgaben f\u00fcr aktive Ma\u00dfnahmen qualifizierter Aus- und Weiterbildung bzw. zukunftsf\u00e4higer Umschulung auf 50 Prozent der arbeitsmarktpolitischen Gesamtbudgets erweitert werden. F\u00fcr erwerbslose Jugendliche und Langzeiterwerbslose soll eine anschlie\u00dfende Arbeitsplatzgarantie von mindestens zw\u00f6lf Monaten eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr eine neue, internationale soziale Marktwirtschaft ein mit z.B. einem klaren Wettbewerbsrahmen (z.B. gegen wirtschafts- und arbeitsplatzsch\u00e4dliche Monopole) auf europ\u00e4ischer und zunehmend globaler Ebene (faire WTO-Regeln), f\u00fcr eine moderne Infrastruktur (einschlie\u00dflich eines guten Bildungssystems sowie Forschungseinrichtungen) sowie f\u00fcr Reformen auf dem Arbeitsmarkt und bei der sozialen Sicherung.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "CSU pr\u00e4feriert soziale Marktwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Marktwirtschaft, die auch Chancengleichheit beinhaltet, ist der beste Garant zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit, nicht das freie Spiel der Kr\u00e4fte allein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist die Partei der Sozialen Marktwirtschaft, deren Herzst\u00fcck der Wettbewerb ist. Sie setzt auf die Leistungsf\u00e4higkeit des einzelnen und f\u00f6rdert diese. Liberale Politik wendet sich gegen Wettbewerbsverzerrungen und Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen. Wir wollen Subventionen abbauen, \u00f6ffentliche Aufgaben zur\u00fcckf\u00fchren und staatliche Beteiligungen privatisieren. Die Staatsquote muss auf ein Drittel des Sozialproduktes gesenkt werden. Der Mittelstand muss Bedingungen vorfinden, die es ihm erlauben, seine Potenziale im Interesse einer funktionierenden Marktwirtschaft voll zu entfalten. Das ist das Rezept zum Abbau der hohen Arbeits-losigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Ansicht, dass in der Arbeitsmarktpolitik eine Koordination auf europ\u00e4ischer Ebene notwendig ist. Aber wir kritisieren die neoliberale Ausrichtung der Besch\u00e4ftigungspolitik in den wirtschaftspolitischen und auch in gro\u00dfen Teilen der besch\u00e4ftigungspolitischen Leitlinien der EU. Im Kern geht es hier um die Deregulierung der Arbeitsm\u00e4rkte, um eine Flexibilisierung der betrieblichen Arbeitszeiten sowie um Leistungsk\u00fcrzungen und Zwangsinstrumente gegen Erwerbslose. Die durchaus vorhandenen positiven Empfehlungen der EU-Besch\u00e4ftigungsstrategie (etwa die zur Gleichstellung von Frauen, zum Ausbau von Kinderbetreuung und Pflege, zur F\u00f6rderung lebensbegleitenden Lernens, zur Verbesserung der Qualit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze und des Arbeits- und Gesundheitsschutzes, zur besseren Integration von \u00e4lteren Arbeitnehmern, Jungendlichen und Immigranten, zur Erreichung des Ziels der Vollbesch\u00e4ftigung mit mehr und besseren Arbeitspl\u00e4tzen bis 2010) kommen in der Praxis hingegen nur unzureichend zum Tragen.Wir fordern eine nachfrage- und investitionsorientierte EU-Wirtschaftspolitik und sozial-\u00f6kologische Strukturreformen im EU-Binnenmarkt. Beides w\u00fcrde neue, umweltgerechte Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Wir fordern dar\u00fcber hinaus, \u00f6ffentliche Dienste, die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge sowie sozialwirtschaftliche Projekte und Initiativen auszubauen und so in einem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor neue Stellen zu schaffen. Die Praxis hat oft genug gezeigt, dass eine Deregulierung und Flexibilisierung keine Arbeitspl\u00e4tze schafft, sondern im Gegenteil \u00fcber die Schw\u00e4chung der Kaufkraft weitere Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet.Die PDS-Europaabgeordneten fordern eine aktive Arbeitsmarktpolitik, die Jugendlichen, Langzeiterwerbslosen und anderen Gruppen von Erwerbslosen eine qualifizierte Aus- und Weiterbildung bietet. Bis 2010 soll der Anteil der Ausgaben f\u00fcr aktive Ma\u00dfnahmen qualifizierter Aus- und Weiterbildung bzw. zukunftsf\u00e4higer Umschulung auf 50 Prozent der arbeitsmarktpolitischen Gesamtbudgets erweitert werden. F\u00fcr erwerbslose Jugendliche und Langzeiterwerbslose soll eine anschlie\u00dfende Arbeitsplatzgarantie von mindestens zw\u00f6lf Monaten eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU unterst\u00fctzt die bisherige Regelung, dass es einen Mindestsatz f\u00fcr die Mehrwertsteuer geben soll, damit es nicht zu einer zu starken Wettbewerbsverzerrung im EU-Binnenmarkt kommt. Die CDU setzt sich daf\u00fcr ein, dass endlich das binnenmarktkonforme Ursprungsprinzip bei der Mehrwertsteuererhebung in der EU eingef\u00fchrt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Mitgliedstaaten sind bem\u00fcht, unfairen Steuerwettbewerb zu verhindern. Der EU-Verhaltenskodex unterscheidet zwischen fairem steuerlichem Systemwettbewerb und unfairem Beg\u00fcnstigungswettbewerb. Indizien f\u00fcr unfairen Steuerwettbewerb sind Steuervorteile, die ausschlie\u00dflich Ausl\u00e4ndern einger\u00e4umt werden, ohne dass dabei eine tats\u00e4chliche Wirtschaftst\u00e4tigkeit oder substanzielle wirtschaftliche Pr\u00e4senz vorliegt. Dazu kommen Vorschriften (zur Gewinnermittlung), die von international allgemein anerkannten Grunds\u00e4tzen abweichen, sowie fehlende Transparenz der steuerlichen Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Erhebung unterschiedlicher Steuers\u00e4tze in Europa f\u00fchrt zu Wettbewerbsverzerrungen. Vor allem kleinere Unternehmen und Unternehmen in Grenzregionen sind nicht zuletzt wegen der starken Steuerbelastung in einer wirtschaftlich komplizierten Situation.Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Durchsetzung des Prinzips der Besteue-rung nach der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit. Die PDS fordert deshalb eine Koordination der nationalen Steuerpolitik der Mitgliedstaaten mit dem Ziel, sowohl den lauteren als auch den unlauteren Steuerwettbewerb innerhalb der EU zu beenden. Leistungslose Einkommen aus Verm\u00f6gen und Erbschaften sind, bei Ber\u00fccksichtigung von angemessenen Freibetr\u00e4gen, gem\u00e4\u00df ihrer h\u00f6heren wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit zu besteuern, um so zu einer gerechteren Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung beizutragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr soziale Mindeststandards wie z.B. beim Arbeitsschutz ein. Mindeststandards, die wir nicht einmal in Deutschland haben, wie z.B. Mindestl\u00f6hne, sollten wir gem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip auch nicht auf europ\u00e4ischer Ebene einf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aber Steuerdumping muss verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben uns - gegen den Widerstand von Konservativen und Liberalen - erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass soziale Grundrechte in die Europ\u00e4ische Grundrechtecharta integriert werden. Gerade in Zeiten von Globalisierung wollen wir das europ\u00e4ische Gesellschafts- und Sozialmodell gegen Angriffe verteidigen. Die SPD ist fest davon \u00fcberzeugt, dass - bei allem Reformbedarf - soziale Standards ein internationaler Wettbewerbsvorteil sind. Wir wollen keine Abw\u00e4rtsspirale bei L\u00f6hnen und Sozialleistungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Allein mehr Freiheit und Wettbewerb im Welthandel erh\u00f6hen den Wohlstand der V\u00f6lker. Der Gedanke der wirtschaftlichen Freiheit muss allumfassend durchgesetzt werden. Das schafft Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand f\u00fcr alle. Offene M\u00e4rkte helfen vor allem auch den \u00e4rmeren L\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass alle Personen, die dauerhaft in Europa leben, einen garantierten Anspruch auf ein existenzsicherndes Einkommen, sozialen Schutz und Wohlfahrt haben.Die PDS-Abgeordneten im Europ\u00e4ischen Parlament haben sich stets f\u00fcr ein hohes Niveau sozialpolitischer Mindestvorschriften eingesetzt und zusammen mit anderen politischen Kr\u00e4ften auch konkrete Verbesserungen bei einigen Richtlinienprojekten erreicht, so etwa zur Ger\u00fcstbaurichtlinie, zum L\u00e4rmschutz am Arbeitsplatz und zum Mutterschutz. Wir fordern, dass die EU bei der Koordinierung der Sozialpolitik k\u00fcnftig verbindliche quantitative und qualitative sozialpolitische Vorgaben setzt: z. B. zur Verbesserung des Gesundheitsschutzes, zum Mindestniveau einer sozialen Grundsicherung, zu europ\u00e4ischen Mindestlohnstandards, zur \u00dcberwindung von Armut und sozialer Ausgrenzung, von Wohnungslosigkeit und Analphabetismus. Die EU und ihre Mitgliedstaaten m\u00fcssen dabei zu konkreten Ma\u00dfnahmen verpflichtet werden. Wir wollen au\u00dferdem einen sozialen Stabilit\u00e4tspakt, der verhindern soll, dass Mitgliedstaaten sich durch Sozialabbau und Sozialdumping Kosten- und Wettbewerbsvorteile im EU-Binnenmarkt verschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU setzt sich f\u00fcr den Verbraucherschutz ein. Rauchen gef\u00e4hrdet die Gesundheit. Die Tabakindustrie sollte Jugendliche nicht mit ihrer Werbung zum Rauchen verf\u00fchren. Dies ist jedoch gem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip eine Frage f\u00fcr die Nationalstaaten und keine Frage f\u00fcr Europa.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Trotz des Urteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes aus dem vergangenen Jahr will die Kommission ein Tabakwerbeverbot durchsetzen. Das ist ein Versuch, den m\u00fcndigen und aufgekl\u00e4rten Verbraucher zu g\u00e4ngeln. Au\u00dferdem bedeutet ein Werbeverbot einen Eingriff in die Wettbewerbsrechte von Tabak- und Werbebranche. Es ist unsinnig, legal hergestellte Produkte mit einem Werbeverbot zu \u00fcberziehen. Werbeverbote passen nicht zum liberalisierten Binnenmarkt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Verbraucheraufkl\u00e4rung muss gest\u00e4rkt werden. Der Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher vor gesundheitlichen und sozialen Risiken sowie rechtlichen und wirtschaftlichen Nachteilen muss Vorrang vor Kapitalinteressen haben. Unsere Forderungen lauten deshalb: - Schutz der Verbraucher vor Irref\u00fchrung und Mani-pulation,- Sachlich-informative Werbung unter Einbeziehung von Aussagen zu Kosten, Folgen, Risiken,- Werbeverbot in F\u00e4llen, wo die Werbung offensichtlich gegen die guten Sitten verst\u00f6\u00dft.Ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen wir die Kinderkampagne der Verbraucherzentrale Bundesverband (vzbv) gegen die Inva-sion der Werbung in Kinderzimmern, auf Fr\u00fchst\u00fcckstischen und in Klassenzimmern (z. B. f\u00fcr Schokoriegel, gezuckerte Milchprodukte, Eis, Softdrinks oder Snacks, die zu Fehlern\u00e4hrung und \u00dcbergewicht beitragen, oder f\u00fcr die intensive Handy-Nutzung, die Schulden verursachen kann).", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Zusammenarbeit der EU-Staaten im Bereich der Kernenergie und Entsorgung ist sinnvoll. Zudem hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung die Entsorgungsfrage nicht gel\u00f6st, sondern hat die Einrichtung von Zwischenlagern f\u00fcr abgebrannte Brennelemente an den Kernkraftwerksstandorten erzwungen. Die sichere Endlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle wird  damit verz\u00f6gert und kommenden Generationen aufgeb\u00fcrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr den Atomausstieg und haben ihn gegen gro\u00dfe Widerst\u00e4nde in Deutschland durchgesetzt. Trotzdem m\u00fcssen wir die Realit\u00e4ten, die sich aus der Notwendigkeit zur sicheren Lagerung ergeben, bis zum endg\u00fcltigen Ausstieg anerkennen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Es ist kein Raum f\u00fcr ideologisch motivierte Behinderungen der Transporte abgebrannter Brennelemente. Deutschland verst\u00f6\u00dft gegen rechtsg\u00fcltige internationale Vereinbarungen. Es ist unverantwortlich, Atomm\u00fcll provisorisch auf dem Gel\u00e4nde der Kernkraftwerke zu lagern, w\u00e4hrend andernorts weniger gef\u00e4hrliche Lagerst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung stehen. Atomm\u00fclltransporte sind eine Notwendigkeit nach Recht und Gesetz - kein Zugest\u00e4ndnis an die Energiewirtschaft.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern den schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus der Atomenergie, die Beendigung des Exports von Atomkraftwerken und von AKW-Technik, die Einstellung des Betriebs atomarer Wiederaufbereitungsanlagen und den Stopp von damit verbundenen Atomm\u00fclltransporten. Da der Euratom-Vertrag nicht Bestandteil des EU-Verfassungsentwurfs ist, muss er 2007 auslaufen. Die betr\u00e4chtlichen F\u00f6rdermittel f\u00fcr Atomforschung m\u00fcssen zur F\u00f6rderung alternativer Energien umgewandelt werden. Lediglich Programme f\u00fcr die Aufrechterhaltung des atomtechnischen Know-hows f\u00fcr die Demontage von AKW und die sichere Lagerung des angefallenen Atomm\u00fclls sollen aufrechterhalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die hohe Qualit\u00e4t des Trinkwassers ist ein kostbares Gut. Ziel der CDU ist es, dass die Kommunen wichtige Aufgaben der Daseinsvorsorge auch in Zukunft wahrnehmen k\u00f6nnen. Deshalb tritt die CDU daf\u00fcr ein, dass die Wasserversorgung Aufgabe der Kommunen bleibt. Eine Liberalisierung der Wasserversorgung lehnen wir ab, weil echter Wettbewerb nur begrenzt m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Private Leistung muss Vorrang vor staatlicher Versorgung haben, weil sie meist zu effizienteren Ergebnissen f\u00fchrt. Auf l\u00e4ngere Sicht wird sich das effizientere System auch dort durchsetzen wird, wo heute noch die Staatswirtschaft dominiert. Bei jeder staatlichen Leistung muss gepr\u00fcft werden, ob nicht private Anbieter die betreffende Leistung am Markt anbieten k\u00f6nnten. EU-Vorgaben m\u00fcssen gew\u00e4hrleisten, dass die Kommunen in der Lage bleiben, lokalen Erfordernissen flexibel begegnen zu k\u00f6nnen, um Bed\u00fcrfnisse ihrer B\u00fcrger befriedigen und sich im nationalen Standortwettbewerb positionieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nein! Wasser ist ein \u00f6ffentliches Gut und darf nicht den EU-Binnenmarktregeln unterliegen. Das Beispiel der privatisierten Wasserversorgung in Frankreich und Gro\u00dfbritannien zeigt, dass die Versorgungssicherheit deutlich gesunken ist. Der franz\u00f6sische Wassermarkt wird von nur drei multinationalen Unternehmen kontrolliert. Das Wasser der privaten Anbieter ist deutlich teurer als jenes kommunaler Anbieter, die Qualit\u00e4t h\u00e4ufig schlechter. Die PDS-Europaabgeordneten lehnen die neuen Liberalisierungsprojekte der Europ\u00e4ischen Kommission (etwa in der Wasserversorgung, im Gesundheitswesen, bei der Flug\u00fcberwachung, in der Bildung und im \u00f6ffentlichen Nahverkehr) strikt ab. Insbesondere die vorgeschlagene Richtlinie zur Schaffung eines Binnenmarktes f\u00fcr Dienstleistungen bis 2010 w\u00fcrde zu einem Sozialdumping ohnegleichen f\u00fchren und zahlreiche kleine und mittlere Unternehmen in ihrer Existenz bedrohen. Die EU muss im Gegenteil die Strukturen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge vom Wettbewerbsrecht ausnehmen und damit erm\u00f6glichen, dass sie zukunftsf\u00e4hig ausgebaut werden k\u00f6nnen. Wir fordern deshalb ein Moratorium f\u00fcr alle weiteren Liberalisierungsvorhaben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS schl\u00e4gt die EU-weite Einf\u00fchrung einer Steuer auf Flugbenzin sowie einer Energiesteuer auf Prim\u00e4renergie und auf den CO2-Gehalt von Energietr\u00e4gern vor. Wir treten daf\u00fcr ein, dass die Erfordernisse des Umweltschutzes in allen EU-Politiken integriert und nicht l\u00e4nger wirtschaftlichen Interessen untergeordnet werden. Insbesondere haben wir in den vergangenen Jahren im Europ\u00e4ischen Parlament Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt, die zum verst\u00e4rkten Einsatz von Umweltschutztechnologien, zur Erh\u00f6hung der Energie- und Ressourceneffizienz und zur Verringerung der Belastung von Boden, Wasser und Luft beitragen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein Ausstieg aus der Kernenergie mit ihrem Anteil von \u00fcber 30 Prozent an der Stromversorgung ginge nicht nur zu Lasten von Verbrauchern, Unternehmen und Arbeitspl\u00e4tzen, sondern f\u00fchrte auch dazu, dass durch den Wegfall dieses kohlendioxid-freien Energietr\u00e4gers die eigenen Klimaschutzziele deutlich verfehlt w\u00fcrden. Die CDU setzt sich vielmehr f\u00fcr einen breit gef\u00e4cherten, ausgewogenen und am Wettbewerb orientierten Energiemix ein, der auch in Zukunft die Option auf die Nutzung der Kernenergie offen h\u00e4lt. Dar\u00fcber hinaus setzt sich die CDU daf\u00fcr ein, dass die deutsche Sicherheitstechnik, die international Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt hat, erhalten und ausgebaut wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland haben wir den geregelten Atomausstieg durchgesetzt. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene werden wir uns f\u00fcr dieses Ziel stark machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Liberale Energiepolitik orientiert sich am Leitbild der Nachhaltigkeit. Umwelt- und Sozialvertr\u00e4glichkeit, Wirtschaftlichkeit und Versorgungssicherheit m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein. Der Kernenergie-Ausstieg und die Subventionen f\u00fcr Steinkohle und erneuerbare Energien sind der falsche Weg. Wir brauchen marktwirtschaftliche L\u00f6sungen, um Fehlentwicklungen wie im Bereich der Windenergienutzung zu verhindern. Vorrang m\u00fcssen Energiegewinnungstechnologien gef\u00f6rdert werden, die unabh\u00e4ngig von ihrer Erneuerbarkeit die h\u00f6chsten Effizienzsteigerungen beim Klimaschutz und bei der Energiegewinnung versprechen. Der Liberalisierungsprozess in den Energiem\u00e4rkten muss fortgesetzt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern den schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus der Atomenergie, die Beendigung des Exports von Atomkraftwerken und von AKW-Technik, die Einstellung des Betriebs atomarer Wiederaufbereitungsanlagen und den Stopp von damit verbundenen Atomm\u00fclltransporten. Da der Euratom-Vertrag nicht Bestandteil des EU-Verfassungsentwurfs ist, muss er 2007 auslaufen. Die betr\u00e4chtlichen F\u00f6rdermittel f\u00fcr Atomforschung m\u00fcssen zur F\u00f6rderung alternativer Energien umgewandelt werden. Lediglich Programme f\u00fcr die Aufrechterhaltung des atomtechnischen Know-hows f\u00fcr die Demontage von AKW und die sichere Lagerung des angefallenen Atomm\u00fclls sollen aufrechterhalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Liberalen sind davon \u00fcberzeugt, dass eine europ\u00e4isch ausgerichtete (Aus-)Bildung die Grundlagen sind, auf denen die Zukunft der jungen Generation aufbaut. Entsprechend darf europ\u00e4ische Mobilit\u00e4t nicht bestraft werden, sondern ist nach allen Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen. Die Liberalen fordern daher:1. Die Prinzipien der Europaschulen sollten so weit wie m\u00f6glich \u00fcbernommen.2. Erleichterung der gegenseitigen Anerkennung von Ausbildungsabschl\u00fcssen.3. Eine z\u00fcgige Umsetzung der Erkl\u00e4rung von Bologna, nach der die EU-Mitgliedsstaaten bereit erkl\u00e4rt haben, ihre Bildungssysteme enger aufeinander abzustimmen und die jeweiligen Hochschulabschl\u00fcsse anzupassen. 4. Die Verst\u00e4rkung und F\u00f6rderung des grenz\u00fcberschreitenden Austausches von Auszubildenden, Studierenden und Praktikanten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS-Europaabgeordneten gehen von einem umfassenden Bildungsbegriff aus. Bildung ist f\u00fcr sie demnach mehr als Berufsvorbereitung. Eine Verk\u00fcrzung des Bildungsgedankens lediglich auf die Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die schnellstm\u00f6gliche wirtschaftliche Verwertbarkeit lehnen wir ab. Wir betrachten Bildung als einen unverzichtbaren Kernbereich der Daseinsvorsorge, der nicht Wettbewerbsregeln unterworfen werden darf. Bildungseinrichtungen und -inhalte m\u00fcssen in ihrer spezifischen Vielfalt bewahrt und weiterentwickelt werden. Gemeinsames europ\u00e4isches Grundprinzip muss sein, dass jeder Mensch vom lebenslangen Lernen profitieren kann. Daf\u00fcr ist es notwendig, f\u00fcr alle einen diskriminierungsfreien Zugang zu Bildungseinrichtungen zu sichern.Die PDS-Europaabgeordneten sind der Ansicht, dass die Bildungspolitik in der Bundesrepublik auf die positiven Erfahrungen anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder zur\u00fcckgreifen sollte. Eine Abschaffung des dreigliedrigen Schulsystems, das Kindern aus sozial schwachen Familien nur geringe Chancen bietet, und die Etablierung von Ganztagsschulen h\u00e4tten nach Ansicht der PDS-Europaabgeordneten einen positiven Effekt sowohl auf die Lernergebnisse als auch auf die soziale Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Dar\u00fcber hinaus ist Ganztagsbetreuung unverzichtbar f\u00fcr eine Politik, die sich f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen einsetzt.Wir setzen uns f\u00fcr studentische Freiz\u00fcgigkeit in Europa ein. Die Schaffung eines europ\u00e4ischen Hochschulraums im Rahmen des so genannten Bologna-Prozesses darf aber nicht dazu f\u00fchren, Bildungsangebote zu beschr\u00e4nken oder inhaltlich zu vereinheitlichen. Die europaweite Anerkennung nicht nur von Studien-, sondern auch von Berufsabschl\u00fcssen muss gew\u00e4hrleistet werden.Die Einf\u00fchrung von Bachelor- und Master-Abschl\u00fcssen darf nicht zu Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Studierenden f\u00fchren. Bildungsangebote aller Niveaus m\u00fcssen f\u00fcr alle Studierenden unentgeltlich zug\u00e4nglich sein. Studiengeb\u00fchren m\u00fcssen ausgeschlossen werden, da sie eine soziale Auslese und eine \u00d6konomisierung der Hochschulen und Wissenschaftsinhalte zur Folge haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "In den Bereichen Bildung, Forschung und Entwicklung sowie in der Umsetzung von Forschungs- und Entwicklungsergebnissen in innovative Produkte und Dienstleistungen weist unser Land deutliche Schw\u00e4chen auf. Wir brauchen mehr Leistungsanreize f\u00fcr die wirklich besten kreativen K\u00f6pfe und mehr Wettbewerb.Liberale Forderung ist deshalb die F\u00f6rderung der Embryonen- und der embryonalen Stammzellenforschung durch die EU. Ethische Grenzen m\u00fcssen  dabei  selbstverst\u00e4ndlich strikt beachtet werden, zum Beispiel das Verbot des reproduktiven Klonens von Menschen.In diesem Zusammenhang sind die Beschl\u00fcsse des Europ\u00e4ischen Parlaments \u00fcber die ethischen Grenzen der EU Forschungsf\u00f6rderung nicht nur von hoher Legitimit\u00e4t, sondern auch von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Verbreiterung des gemeinsamen Wertekanons der EU. Das Europ\u00e4ische Parlament hat seine G\u00fcterabw\u00e4gung klar zugunsten der Erforschung von Therapien f\u00fcr bislang v\u00f6llig unzureichend behandelbare Krankheiten (Parkinson, Alzheimer usw.) getroffen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS-Europaabgeordneten stehen der Biotechnologie insgesamt kritisch gegen\u00fcber. Sie sind der Ansicht, dass die mit Stammzellforschung und Klonen verbundenen elementaren Fragen nicht aufgerechnet werden d\u00fcrfen mit einem m\u00f6glichen wirtschaftlichen Nutzen. Nach unserer Auffassung werden in der aktuellen Diskussion die N\u00f6te und Hoffnungen Patientinnen und Patienten zur Durchsetzung wirtschaftlicher Interessen instrumentalisiert. W\u00e4hrend auf der einen Seite soziale Sicherungssysteme ausgeh\u00f6hlt werden und die Gesundheitsversorgung f\u00fcr die Allgemeinheit immer ungen\u00fcgender wird, sollen andererseits Gelder in eine Forschung flie\u00dfen, deren potenziellem Nutzen erhebliche Risiken gegen\u00fcberstehen und die zudem ethisch h\u00f6chst problematisch ist. Die PDS-Europaabgeordneten sehen das therapeutische Klonen wie auch die Pr\u00e4implantationsdiagnostik (PID) als gef\u00e4hrliche T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Wahrnehmung behinderter und kranker Menschen. Wir teilen die Sorge der Behindertenverb\u00e4nde, dass mit dieser Diskussion die Abwertung behinderter und kranker Menschen einhergehen k\u00f6nnte. Indem die uneinl\u00f6sbare Illusion ewiger Gesundheit f\u00fcr alle gef\u00f6rdert wird, nimmt der Druck auf diejenigen zu, die nicht einem solchen Ideal entsprechen. Krankheit und Behinderung drohen aus dem Bereich gesellschaftlicher solidarischer Verantwortung in den Bereich der so genannten Eigenverantwortung gedr\u00e4ngt zu werden. Die PDS-Europaabgeordneten kritisieren die von Deutschland mitverursachte Vertagung der Verhandlungen \u00fcber ein Klonverbot im Rahmen der UNO und fordern, dass die EU-Staaten die Bem\u00fchungen f\u00fcr die Verabschiedung einer entsprechenden UN-Resolution vorantreiben.Wir lehnen die Patentierung von Genen, Gensequenzen und menschlichem Gewebe rigoros ab und setzen uns f\u00fcr eine Neuverhandlung der Biopatentrichtlinie der EU ein. Wir fordern die Entwicklung gemeinsamer ethischer Leitlinien f\u00fcr Humangenetik und die Schaffung eines europ\u00e4ischen Ausschusses f\u00fcr Ethik.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr den Bereich h\u00f6chstqualifizierter T\u00e4tigkeit sind attraktive, gro\u00dfz\u00fcgige Aufnahmebedingungen und Sonderkontingente f\u00fcr dauerhafte bzw. zeitlich unbefristete Zuwanderung zu schaffen; nicht jedoch nach den Bedingungen der Green-Card-Verordnung in Deutschland, da keine Daueraufenthaltsperspektive besteht und der Familiennachzug restriktiv geregelt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Eine fremdenfeindliche Festung Europa entspricht weder dem liberalen Menschenbild noch dem wirtschaftlichen und politischen Interesse Deutschlands und Europas. Die \u00dcberlegungen, die den FDP-Entwurf f\u00fcr ein Einwanderungsgesetz tragen, sollten auch f\u00fcr die europaweite Gesetzgebung aufgegriffen werden (z.B. gesteuerte Zuwanderung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte nach Quote, Unterscheidung nach qualifizierter und sonstiger Besch\u00e4ftigung, befristete Aufenthaltserlaubnis mit Verl\u00e4ngerungsanspruch bei Weiterbesch\u00e4ftigung, umfassende Integrationsregelung", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS-Europaabgeordneten treten f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Rechte der Menschen ein, die in die Mitgliedstaaten einwandern oder fliehen. Ein europ\u00e4isches Einwanderungsrecht muss die Interessen der Einwandernden, und nicht die der Wirtschaft an billiger Arbeitskraft, in den Mittelpunkt stellen. Nur so kann den zur Auswanderung entschlossenen Menschen eine Perspektive er\u00f6ffnet und zugleich skrupellosen Schlepperorganisationen die Grundlage entzogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Dies dient der besseren und effizienteren M\u00f6glichkeit zur Identifizierung von Straft\u00e4tern und Terroristen und f\u00fchrt zu gr\u00f6\u00dferer Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor organisiertem Verbrechen, grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t und Terrorismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Es muss sichere Reisedokumente f\u00fcr alle EU-B\u00fcrger geben. Die Einf\u00fchrung biometrischer Daten in Reisep\u00e4ssen darf dabei nicht verteufelt werden, wenn sie verhindert, dass falsche Identit\u00e4ten - insbesondere von Terroristen - angenommen werden. Als Partei der B\u00fcrgerrechte fordern wir aber, dass der Datenschutz international und in allen Bereichen endlich einheitlich auf einem hohen Niveau eingef\u00fchrt wird und insbesondere biometrische Daten nur dann zul\u00e4ssig sind, wenn jede Missbrauchsgefahr - insbesondere durch Drittstaaten - zuverl\u00e4ssig ausgeschlossen werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Kampf gegen den Terror besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass Menschen- und B\u00fcrgerrechte auf der Strecke bleiben, nicht nur durch kriegerische Handlungen nach Au\u00dfen, sondern auch durch die Etablierung eines umfassenden Kontrollsystems nach Innen. Bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung m\u00fcssen die Freiheitsrechte des Einzelnen gewahrt bleiben und der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit respektiert werden. Hierzu geh\u00f6rt die strenge Achtung der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union und der dort verbrieften Rechte, die Einhaltung von rechtsstaatlichen Verfahren und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung beh\u00f6rdlicher Willk\u00fcr gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.Tatsache ist, dass vollst\u00e4ndige Sicherheit nie gew\u00e4hrleistet werden kann. Terrorismus wird man letztlich aber nur dann erfolgreich begegnen k\u00f6nnen, wenn seine Ursachen beseitigt werden. Die wirksame Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-rismus verlangt eine Politik, die an zivilen Konfliktl\u00f6sungen, an weltweiter Gerechtigkeit und an der Verwirklichung der Menschenrechte orientiert ist. Der Kampf gegen den internationalen Terrorismus kann nur mit zivilen Mitteln und nicht mit Krieg zum Erfolg f\u00fchren. Wir lehnen die \u00dcbergabe personenbezogener Daten in der Zivilluftfahrt von Flugg\u00e4sten und Besatzungsmitgliedern an US-Beh\u00f6rden ab. Die von der Europ\u00e4ischen Kommission gestattete Weitergabe dieser Daten von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern an Beh\u00f6rden eines Drittlandes verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4isches Datenschutzrecht. Diese rechtswidrige Praxis muss sofort beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Kampf gegen den Terror besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass Menschen- und B\u00fcrgerrechte auf der Strecke bleiben, nicht nur durch kriegerische Handlungen nach Au\u00dfen, sondern auch durch die Etablierung eines umfassenden Kontrollsystems nach Innen. Bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung m\u00fcssen die Freiheitsrechte des Einzelnen gewahrt bleiben und der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit respektiert werden. Hierzu geh\u00f6rt die strenge Achtung der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union und der dort verbrieften Rechte, die Einhaltung von rechtsstaatlichen Verfahren und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung beh\u00f6rdlicher Willk\u00fcr gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.Tatsache ist, dass vollst\u00e4ndige Sicherheit nie gew\u00e4hrleistet werden kann. Terrorismus wird man letztlich aber nur dann erfolgreich begegnen k\u00f6nnen, wenn seine Ursachen beseitigt werden. Die wirksame Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-rismus verlangt eine Politik, die an zivilen Konfliktl\u00f6sungen, an weltweiter Gerechtigkeit und an der Verwirklichung der Menschenrechte orientiert ist. Der Kampf gegen den internationalen Terrorismus kann nur mit zivilen Mitteln und nicht mit Krieg zum Erfolg f\u00fchren. Wir lehnen die \u00dcbergabe personenbezogener Daten in der Zivilluftfahrt von Flugg\u00e4sten und Besatzungsmitgliedern an US-Beh\u00f6rden ab. Die von der Europ\u00e4ischen Kommission gestattete Weitergabe dieser Daten von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern an Beh\u00f6rden eines Drittlandes verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4isches Datenschutzrecht. Diese rechtswidrige Praxis muss sofort beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Vor dem Hintergrund der internationalen terroristischen Bedrohungslage muss die grenz\u00fcberschreitende Polizei- und Justizkooperation durch den Abbau rechtlicher und administrativer H\u00fcrden weiter optimiert werden. In Zeiten der fallenden Grenzen muss ein voller Informationsaustausch der Sicherheitsbeh\u00f6rden erfolgen. Erforderlich ist insbesondere die Verkn\u00fcpfung der in den einzelnen EU-Mitgliedsstaaten bisher isoliert gef\u00fchrten polizeilichen Erkenntnisdateien zu einem Europ\u00e4ischen Wissensverbund.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Kampf gegen den Terror besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass Menschen- und B\u00fcrgerrechte auf der Strecke bleiben, nicht nur durch kriegerische Handlungen nach Au\u00dfen, sondern auch durch die Etablierung eines umfassenden Kontrollsystems nach Innen. Bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung m\u00fcssen die Freiheitsrechte des Einzelnen gewahrt bleiben und der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit respektiert werden. Hierzu geh\u00f6rt die strenge Achtung der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union und der dort verbrieften Rechte, die Einhaltung von rechtsstaatlichen Verfahren und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung beh\u00f6rdlicher Willk\u00fcr gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.Tatsache ist, dass vollst\u00e4ndige Sicherheit nie gew\u00e4hrleistet werden kann. Terrorismus wird man letztlich aber nur dann erfolgreich begegnen k\u00f6nnen, wenn seine Ursachen beseitigt werden. Die wirksame Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-rismus verlangt eine Politik, die an zivilen Konfliktl\u00f6sungen, an weltweiter Gerechtigkeit und an der Verwirklichung der Menschenrechte orientiert ist. Der Kampf gegen den internationalen Terrorismus kann nur mit zivilen Mitteln und nicht mit Krieg zum Erfolg f\u00fchren. Wir lehnen die \u00dcbergabe personenbezogener Daten in der Zivilluftfahrt von Flugg\u00e4sten und Besatzungsmitgliedern an US-Beh\u00f6rden ab. Die von der Europ\u00e4ischen Kommission gestattete Weitergabe dieser Daten von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern an Beh\u00f6rden eines Drittlandes verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4isches Datenschutzrecht. Diese rechtswidrige Praxis muss sofort beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Zur Sicherung der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen ist eine europ\u00e4ische Grenzpolizei notwendig, an der sich die Mitgliedstaaten beteiligen werden. Die FDP fordert einen schnellen Aufbau der Grenzpolizei zur Sicherung der Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union mit guter Ausstattung und Ausbildung zur Bew\u00e4ltigung der auch schwierigen menschlichen Situationen. Dem Bundesgrenzschutz kommt f\u00fcr den Beitrag Deutschlands dabei eine wichtige Aufgabe zu.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS fordert die rot-gr\u00fcne Bundesregierung auf, ihre Blockadehaltung gegen\u00fcber der Schaffung fortschrittlicher europ\u00e4ischer Asyl- und Einwanderungsregelungen aufzugeben. SPD und Gr\u00fcne d\u00fcrfen nicht weiterhin auf den Erhalt ihrer besonders restriktiven Ma\u00dfnahmen in der Asyl- und Fl\u00fcchtlings-politik, z. B. der nur in Deutschland existierenden Residenzpflicht f\u00fcr Asylsuchende, beharren.Europa darf keine Festung sein, die Menschen in Not abweist. Wir wollen ein offenes und demokratisches Europa. Wer aufgrund seines politischen Engagements oder aufgrund seiner nationalen Zugeh\u00f6rigkeit, seiner Religion, Weltanschauung oder sexuellen Orientierung flieht, muss in einem offenen Europa Schutz und Aufnahme finden k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch die Anerkennung geschlechtsspezifischer und nichtstaatlicher Verfolgung als Asylgrund und der besondere Schutz gefl\u00fcchteter Kinder.Die Einrichtung geschlossener Internierungslager f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge au\u00dferhalb der EU-Grenzen lehnen wir als menschenverachtend ab. Solche Lager widersprechen, wie auch die Abschiebegef\u00e4ngnisse in Deutschland und anderen EU-Staaten, jeglichen Grunds\u00e4tzen der Menschlichkeit. Die Abschiebehaft muss abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollte den Polizei-, Justiz- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden der neuen Mitgliedstaaten auch nach dem EU-Beitritt helfen, grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen und die neuen Au\u00dfengrenzen der EU zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schwere grenz\u00fcberschreitende organisierte Kriminalit\u00e4t wie Kinder- und Frauenhandel, Kinderpornografie, illegaler Waffenhandel, Drogenhandel, Steuerhinterziehung, Betrug mit EU-Geldern oder Umweltkriminalit\u00e4t muss gemeinsam bek\u00e4mpft werden. Wir kritisieren aber die nach wie vor fehlende demokratische Kontrolle von Europol. Die Definition der Aufgaben ist nicht klar eingegrenzt und soll nach dem Verfassungsentwurf noch weiter und damit unbestimmter werden. Wir haben daher, zuletzt bei den Verhandlungen im Europ\u00e4ischen Konvent, vorgeschlagen, die Tatbest\u00e4nde, deren Vorliegen Europol, Eurojust und Europ\u00e4ische Staatsanwaltschaft zum T\u00e4tigwerden erm\u00e4chtigen, durch ein Rahmengesetz festzulegen.Die Schaffung eines ;Ausschusses f\u00fcr operative Zusammenarbeit; lehnen wir ab. Ein solches Gremium soll nach dem Verfassungsvorschlag in v\u00f6llig unbestimmter Form die ;Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Mitgliedstaaten koordinieren;. Die nationalen Parlamente und das Europ\u00e4ische Parlament sollen nach dem Verfassungsentwurf \u00fcber die Beratungen dieses Ausschusses lediglich ;auf dem Laufenden; gehalten werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Menschenrechte sind ein au\u00dferordentlich wichtiges Kriterium bei der Vergabe von Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit. Allerdings gibt es dar\u00fcber hinaus weitere Aspekte, die in die Entscheidung mit einflie\u00dfen m\u00fcssen. Hierzu geh\u00f6ren zum Beispiel sicherheits- und umweltpolitische Gesichtspunkte oder humanit\u00e4re Beweggr\u00fcnde, die vor allem in besonderen Notlagen, die in der Regel zuerst die \u00c4rmsten der Armen treffen, ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Des Weiteren ist zu beachten, dass viele Projekte der Entwicklungszusammenarbeit darauf abzielen, den Menschenrechten \u00fcberhaupt erst Geltung zu verschaffen. Wenn die konsequente Einhaltung der Menschenrechte in jedem Fall zu einer unverzichtbaren Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit gemacht w\u00fcrde, w\u00e4re Entwicklungshilfe in der absolut \u00fcberwiegenden Mehrzahl der \u00e4rmsten Staaten dieser Erde nicht mehr m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Menschenrechte hat Entwicklung kein Ziel und ohne Demokratie keinen Halt. Die Verwirklichung und Einhaltung der politischen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Menschenrechte und die demokratische Beteiligung der Bev\u00f6lkerung an politischen Prozessen sind notwendige Voraussetzungen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, nachhaltige Entwicklung. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Bundesregierung die Frage der Menschenrechte in der Entwicklungszusammenarbeit und im Politikdialog aufgewertet hat. Insbesondere muss aber den Menschenrechten mehr Ber\u00fccksichtigung bei der Konzeption und Durchf\u00fchrungspraxis der internationalen Finanz- und Entwicklungsinstitutionen, der Welthandelsorganisation sowie den relevanten Organisationen der Vereinten Nationen gegeben werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau des Wohlstandsgef\u00e4lles zwischen Nord und S\u00fcd ist Voraussetzung f\u00fcr eine sichere und stabile Welt. Handel und verbesserter Marktzugang f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder sind die wirkungsvollste Entwicklungshilfe. Liberale Entwicklungspolitik setzt auf Kreativit\u00e4t, Kraft und Verantwortung der Menschen und will jedem Einzelnen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Chancen erm\u00f6glichen. Dazu m\u00fcssen Menschenrechte, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit sowie pers\u00f6nliche und wirtschaftliche Freiheit durchgesetzt werden. Nur so kann die Armut in den Entwicklungsl\u00e4ndern nachhaltig bek\u00e4mpft werden. Investoren ben\u00f6tigen Rechtssicherheit, wenn sie Unternehmen, Infrastruktur oder Bildungseinrichtungen aufbauen und damit Arbeitspl\u00e4tze und Einkommen in einem armen Land schaffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Terrorismus muss entschieden bek\u00e4mpft werden. Wir fordern eine verst\u00e4rkte Auseinandersetzung mit seinen Ursachen. Die PDS bek\u00e4mpft die kapitalistische Ausbeutung der \u00e4rmeren L\u00e4nder und der Masse der Menschen weltweit ebenso wie die kulturelle und ideologische Vergewaltigung durch Medien, M\u00e4rkte und Fundamentalismus jeder Art. In Deutschland und europaweit gibt es viel gegen Rassismus, Nationalismus und Antisemitismus zu tun.Die PDS-Europaabgeordneten fordern, dass die EU ihr politisches und wirtschaftliches Gewicht nutzt, um die Globalisierung nach dem Leitbild einer kooperativen Weltwirtschaftsordnung sozial, \u00f6kologisch und demokratisch zu gestalten. Wir wollen eine kooperative Weltwirtschaft, in der die Entwicklungsl\u00e4nder die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre eigene Wirtschaft aufzubauen, ohne st\u00e4ndig Forderungen nach Markt\u00f6ffnung ausgesetzt zu sein. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die M\u00e4rkte der Industriel\u00e4nder f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder besser zug\u00e4nglich sind. Statt die weitere Liberalisierung zu f\u00f6rdern, sollten auch in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern vor allem Ma\u00dfnahmen und Projekte zur St\u00e4rkung der Binnenmarktorientierung gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es sollen aber vorher alle friedlichen Mittel ausgesch\u00f6pft sein und ein Milit\u00e4reinsatz durch die Charta der Vereinten Nationen abgedeckt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Europa verf\u00fcgt \u00fcber spezifische Erfahrungen im Bereich Konfliktverhinderung und Konfliktl\u00f6sung. Die SPD setzt auf politische und diplomatische L\u00f6sungen. Entwicklungszusammenarbeit und ein fairer Welthandel sind f\u00fcr uns wirksame Mittel zur Konfliktverhinderung. Es gibt aber Situationen, in denen milit\u00e4risches Handeln notwendig sein kann. Dies aber nur, wenn die UNO dies genehmigt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Der weltweite Einsatz von milit\u00e4rischen Mitteln ist nur als ultima ratio zu verstehen, d.h. bei Versagen aller anderen stabilisierenden Ma\u00dfnahmen und nur im Rahmen der internationalen Rechtsordnung (was die Abwendung humanit\u00e4rer Katastrophen einschlie\u00dft). ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS fordert, dass sich die EU gegen pr\u00e4ventive Kriege, f\u00fcr R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung in Europa und die Wiederbelebung der bilateralen und multilateralen Abr\u00fcstungsprozesse einsetzt. Wir schlagen vor, eine Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskonversion zu schaffen, deren Aufgabe es w\u00e4re, Kosteneinsparungen bei den Verteidigungshaushalten der Mitgliedstaaten zu erreichen, den Abr\u00fcstungsbedarf zur Schaffung struktureller Nichtangriffsf\u00e4higkeit zu ermitteln und alle dazu zweckdienlichen Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Die EU-Sicherheitspolitik muss ursachenorientierte Krisenpr\u00e4vention und zivile Konfliktbearbeitung betreiben. Wir wollen den Ausbau der Konfliktpr\u00e4vention und eine kooperative Gestaltung der internationalen Beziehungen mit Hilfe der Diplomatie, des politischen Dialoges, durch Ausbau \u00f6konomischer Beziehungen, durch Entwicklungszusammenarbeit, Wahlbeobachtung, internationale Moderation, durch Unterst\u00fctzung beim Aufbau rechtsstaatlicher Strukturen und mittels effektiver Polizeikr\u00e4fte. Wir bef\u00fcrworten den Aufbau eines zivilen Friedenskorps und setzen uns f\u00fcr den Ausbau der Krisen- und Konfliktforschung ein. Wir kritisieren die Inkonsequenz der EU-Menschenrechtspolitik und fordern einen konsequenten kritischen Dialog \u00fcber Menschen- und Minderheitenrechtsverletzungen und demokratische Defizite innerhalb und au\u00dfer-halb der EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Obschon es wichtig und richtig ist, dass die EU auch in Sicherheitsfragen handlungsf\u00e4higer wird, ist und bleibt die transatlantische Partnerschaft und die NATO ein wichtiger Bestandteil der europ\u00e4ischen Sicherheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Eine effektive Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik muss in enger Zusammenarbeit mit der NATO weiterentwickelt werden. Europa muss eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung in der Welt auf der Grundlage des V\u00f6lkerrechts und der Entscheidungen der Vereinten Nationen \u00fcbernehmen. Wir treten auch f\u00fcr den Internationalen Strafgerichtshof als das beste Mittel f\u00fcr die weltweite Verteidigung der Menschenrechte ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die PDS lehnt die Militarisierung der EU-Au\u00dfenpolitik entschieden ab. Wir engagieren uns gegen die Schaffung europ\u00e4ischer Interventionsstreitkr\u00e4fte und die Anwendung milit\u00e4rischer Gewalt zur L\u00f6sung internationaler Streitf\u00e4lle und Konflikte. Wir widersetzen uns Forderungen nach einer Erh\u00f6hung der R\u00fcstungsausgaben. Wir fordern die Aufl\u00f6sung der NATO und die Schaffung einer koh\u00e4renten, keinen Staat ausschlie-\u00dfenden gesamteurop\u00e4ischen Sicherheitsarchitektur.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }
      ], 
      "id": "WOM-1-29"
    }
  ]
}