{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wer den wirtschaftlichen Nutzen gut ausgebildeter junger Menschen haben will, muss etwas im Rahmen der eigenen M\u00f6glichkeiten zu ihrer Ausbildung beitragen. Betriebe, die dies nicht tun, sollen sich daher \u00fcber eine Abgabe an der Finanzierung der Lehrlingsausbildung anderer Betriebe beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies gilt nur f\u00fcr Erwerbsf\u00e4hige.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re Zwangsarbeit ohne Bezahlung und widerspricht der Menschenw\u00fcrde. Gegen freiwillig \u00fcbernommene gemeinn\u00fctzige Arbeit hat selbstverst\u00e4ndlich niemand etwas einzuwenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere auch f\u00fcr den Abbau b\u00fcrokratischer H\u00fcrden f\u00fcr Unternehmen, Flexibilisierung des Arbeitsmarktes und mehr Spielraum durch Modellversuche.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt in Sachsen schon jetzt niedrigere L\u00f6hne, l\u00e4ngere Arbeitszeiten und gr\u00f6\u00dfere Unsicherheit, den eigenen Arbeitsplatz zu behalten, als in Deutschland \u00fcblich. All dies hat weder einen Arbeitsplatz- noch Wirtschaftsboom ausgel\u00f6st.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In der Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen wirken die Sozialpartner vertrauensvoll an einer erfolgreicher Gestaltung der s\u00e4chsischen Wirtschaft zusammen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehrheit der Betriebe in Sachsen ist nicht tarifgebunden, der Einfluss der Gewerkschaften, im Interesse der Besch\u00e4ftigten wirken zu k\u00f6nnen, muss nicht noch weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, sondern erweitert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Der Einzelhandel braucht mehr Kaufkraft der Kunden und nicht noch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten zu Lasten des Familienlebens der Verk\u00e4uferinnen und Verk\u00e4ufer.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Polnische bzw. tschechische L\u00f6hne und deutsche Preise - in diese Richtung bewegt sich die Entwicklung gerade in den Grenzregionen. Mindestl\u00f6hne garantieren, dass Menschen von ihrer Arbeit auch leben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts sinkender Bev\u00f6lkerungszahl d\u00fcrfen der k\u00fcnftigen Generation nicht zu viele Schulden aufgeb\u00fcrdet werden. Allerdings muss das vorhandene Geld zugunsten der Bildung und zu Lasten von Prestigeprojekten umverteilt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Kultur geh\u00f6rt zur Grundversorgung menschlichen Lebens und darf nicht vom Gutd\u00fcnken privater Geldgeber abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das liefe auf eine Verschleierung der tats\u00e4chlichen Kosten hinaus, im ung\u00fcnstigsten Fall sogar auf Maut pflichtige Privatstra\u00dfen, die nur befahren darf, wer sich\u2019s leisten kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Nachfrage soll das Angebot bestimmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Landwirte und Verbraucher lehnt gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen ab. Es besteht weder Bedarf noch Notwendigkeit, die Risiken der Gentechnik in der Landwirtschaft in Kauf zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "M\u00fcllvermeidung muss sich lohnen, deshalb d\u00fcrfen die B\u00fcrger nicht l\u00e4nger mit willk\u00fcrlich steigenden M\u00fcllgeb\u00fchren belastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen hat bereits eine \u00fcberdurchschnittliche Nutzung von Windenergie.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind nicht grunds\u00e4tzlich gegen diese Form der Energiegewinnung. Gegenw\u00e4rtig bef\u00f6rdert die massenhafte Aufstellung von Windr\u00e4dern an v\u00f6llig unpassenden Standorten jedoch die Landschaftsverschandelung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine st\u00e4rkere Eigenverantwortung an. Am Ende des Prozesses k\u00f6nnte auch die Personalhoheit stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wenn sich die attraktivsten Schulen die besten Lehrer aussuchen k\u00f6nnten, entst\u00fcnden Regionen mit Bildungseinrichtungen erster und zweiter Klasse - das widerspricht dem Recht auf Chancengleichheit in allen Landesteilen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00c4nderung der Grundschulbezirke und Auswahl f\u00fcr die Eltern - dieses ist nur mit Willen der Kommunen m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Ob die Kinder beispielsweise am Wohn- oder Arbeitsort der Eltern zur Schule gehen, muss den Familien selbst \u00fcberlassen werden - b\u00fcrokratische N\u00f6tigung ist mit einem selbstbestimmten Leben unvereinbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur freiwillig nutzbare Ganztagsschulen sollen angeboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Viele Kinder und Jugendliche m\u00fcssen sich heute schon fast den ganzen Tag an der Schule aufhalten, ohne dass eine echte Ganztagesbetreuung existiert. Ganztagsschulen helfen besonders Kindern aus sozial schwachen Familien.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Noten sind nicht alles und schon gar nicht bei den j\u00fcngsten Sch\u00fclern. Eine differenziertere Bewertung wird den Kindern eher gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist jetzt schon in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das kann f\u00fcr die einen genau richtig und f\u00fcr die anderen falsch sein. Die Entscheidung sollte von der Entwicklung jedes einzelnen Kindes abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Schulabschluss haben Jugendliche keine beruflichen Perspektiven.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses f\u00e4llt in die kommunale Zust\u00e4ndigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Kita ist eine Bildungseinrichtung wie die Schule auch. Der Schulbesuch ist kostenlos, und der Kita-Besuch sollte es in Zukunft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehende Regelung ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Liebe verdient Respekt und keine Abschiebung in B\u00fcroh\u00e4user, daher geh\u00f6rt das Standesamt allen Menschen, die sich das Ja-Wort geben wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses ist bereits ausreichend geregelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Sicherheit l\u00e4sst sich am Besten durch Pr\u00e4senz von Streifenpolizisten gew\u00e4hrleisten. Die fl\u00e4chendeckende automatische Erfassung von allem, was sich bewegt, ist das Einfallstor zum \u00dcberwachungsstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re genauso unsinnig wie die Idee, Fu\u00dfballvereinen die Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze aufzub\u00fcrden, und w\u00fcrde die Demonstrationsfreiheit, die ein demokratisches Grundrecht ist, unzul\u00e4ssig einschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Bier und Schnaps sind legal, obwohl ihr Genuss nicht immer der Gesundheit dienlich ist. Welche Genussmittel der Einzelne konsumiert, sollte in seiner Verantwortung liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Es wird schon hart gegen Graffiti-Sprayer vorgegangen, eine weitere Versch\u00e4rfung verletzt den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Wer entscheiden kann, welchen Beruf er erlernt, und bereits in vielf\u00e4ltiger Weise pers\u00f6nliche Verantwortung \u00fcbernimmt, ist selbstverst\u00e4ndlich auch reif genug, ein Parlament mitzuw\u00e4hlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung ist notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Die Volksgesetzgebung ist laut Landesverfassung gleichberechtigt mit der Gesetzgebung des Landtags, die Realit\u00e4t sieht durch b\u00fcrokratische H\u00fcrden anders aus - das muss sich \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
        }, 
        {
          "text": "Heutzutage wird oft der Eindruck erweckt, bei der Landtagswahl werde der Ministerpr\u00e4sident gew\u00e4hlt, was nicht stimmt. Dieser Irref\u00fchrung entgeht man dadurch, dass der Ministerpr\u00e4sident wie B\u00fcrgermeister direkt vom Volk gew\u00e4hlt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDS"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-2-26"
    }
  ]
}