{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden uns f\u00fcr den Schutz der Sonn- und Feiertage einsetzen. Ebenso f\u00fcr den Erhalt der bestehenden \u00d6ffnungszeiten von Gesch\u00e4ften an Werktagen. Dies ist auch von besonderer Bedeutung f\u00fcr den Schutz der Arbeitnehmer und der gemeinsamen freien Zeit f\u00fcr die Familien.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar ist gegen eine Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten. Die Verkaufszeit von 6:00 Uhr bis 20:00 Uhr muss reichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuellen Regelungen der Laden\u00f6ffnungszeiten sind ausreichend und haben sich zum gro\u00dfen Teil bew\u00e4hrt. Eine Aufweichung hat nur zu Folge, dass die gro\u00dfen Ketten ihre Vormachtstellung durch Verl\u00e4ngerung erweitern k\u00f6nnen. Kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen haben dann Nachteile, ebenso die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Kampf f\u00fcr die maximale Freiheit des Individuums muss auch im Gesch\u00e4ftsleben durchgesetzt werden, weswegen wir auch f\u00fcr die Abschaffung des Ladenschlussgesetzes stehen. Voraussetzung daf\u00fcr ist jedoch, dass in hohem Ma\u00dfe auf die Belange der Arbeitnehmer, vor allem denen mit Kindern, R\u00fccksicht genommen werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Einheitliche \u00d6ffnungszeiten im Rahmen eines Zeitfensters sind sinnvoll. Sie schaffen Planungssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ebenso Verl\u00e4sslichkeit in der Arbeitszeitplanung der Besch\u00e4ftigten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es hat sich bew\u00e4hrt, dass im Saarland der Ladenschluss um 20.00 Uhr durchgehalten wird. Weitere Flexibilisierung mag f\u00fcr Kunden interessant sein. Jeder sollte aber auch bedenken, dass man auch als Mitarbeiter betroffen ist. F\u00fcr Familien bedeutet dies weitere Herausforderungen, speziell in der Betreuung. Auch das gesellschaftliche und Vereinsleben wird weiter ausgeh\u00f6hlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Inhaber der Gesch\u00e4fte sollten mehr Flexibilit\u00e4t bei der Gestaltung ihrer Laden\u00f6ffnungszeiten erhalten, weil sie selbst am besten beurteilen k\u00f6nnen, in welchem Zeitfenster eine \u00d6ffnung sinnvoll ist und wann nicht. Dies w\u00e4re letztlich auch im Interesse der Kunden. Es ist absurd, dass in einer Landeshauptstadt die Gesch\u00e4fte bereits um 20 Uhr schlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die unreglementierte Ausdehnung der \u00d6ffnungszeiten benachteiligt eklatant die kleinen Betriebe und gef\u00e4hrdet deren Existenz.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Kunde mu\u00df sich auf feste \u00d6ffnungszeiten einstellen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein wichtiger Punkt der unternehmerischen Selbstbestimmung", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Hier gilt f\u00fcr DIE REFORMER das gleiche wie f\u00fcr die verkaufsoffenen Sonntage. Mit ein bisschen besserer Einteilung beim Einkauf ersparen wir es vielen Kindern, die Abende ohne ihre M\u00fctter oder V\u00e4ter verbringen zu m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die Begrenzung der Laden\u00f6ffnungszeit dient insbesondere dem Schutz der Arbeitnehmer in diesem Bereich. Eine Verl\u00e4ngerung der \u00d6ffnungszeit bis max. 22 Uhr wird bef\u00fcrwortet. Diese \u00d6ffnungszeiten sind f\u00fcr die Bedarfsdeckung und das Shopping-Erlebnis ausreichend. Es ist auch nicht mehr Umsatz zu erwarten. Damit verteuerte sich die Ware, da bei gleichem Umsatz h\u00f6here Kosten (Personal- und Sachkosten) finanziert werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir f\u00f6rdern die Mehrsprachigkeit. Mehr Sprachen bedeuten mehr Chancen f\u00fcr das Saarland und seine Menschen. Unser langfristiges Ziel ist es, Franz\u00f6sisch ab der ersten Klasse fl\u00e4chendeckend in den Grundschulen anzubieten - schon heute bieten 40 Prozent der Kinderg\u00e4rten Franz\u00f6sisch an. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren soll in allen Kinderg\u00e4rten unseres Landes ein bilinguales Sprachf\u00f6rderprogramm umgesetzt werden und Fortschritte bei der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung der Mehrsprachigkeit sicherstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aber so w\u00fcnschenswert das w\u00e4re: sinnvoll ist das nur, wenn sichergestellt werden kann, dass auch gen\u00fcgend gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer m\u00f6glichst mit franz\u00f6sischer Muttersprache den Unterricht gestalten k\u00f6nnten. Das wird so schnell nicht \u00fcberall gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der N\u00e4he zu Frankreich ist das Erlernen der franz\u00f6sischen Sprache eine Chance f\u00fcr die Region. DIE LINKE unterst\u00fctzt den Ausbau des Franz\u00f6sischunterrichts vom Kindergarten bis zur weiterf\u00fchrenden Schule. Hierzu m\u00fcssen mehr Muttersprachler im fr\u00fchkindlichen und schulischen Bereich eingesetzt werden, ebenso mehr Grundschullehrer mit einem Schwerpunkt Franz\u00f6sisch ausgebildet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der fr\u00fche Spracherwerb von Kindern ist in einem geeinten Europa und im Zeitalter der Globalisierung sicherlich wichtig. Jedoch halten wir die Beschr\u00e4nkung alleine auf die franz\u00f6sische Sprache f\u00fcr zu eingeschr\u00e4nkt. Daher ist unser Ziel eine 'Englischstrategie', da der Erwerb dieser Sprache in der heutigen Zeit in vielen Bereichen eine Notwendigkeit darstellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehrsprachigkeit im Saarland mit dem Schwerpunkt Franz\u00f6sisch in der Grundschule kann nur erreicht werden, wenn an allen Grundschulen ab der ersten Klasse verbindlich Franz\u00f6sisch gelernt wird. Zurzeit gibt es nur an einigen Grundschulen Franz\u00f6sisch ab der ersten Klasse, ab der dritten Klassen haben alle Franz\u00f6sisch. Allein schon wegen der Gleichbehandlung und gleichen Lernchancen muss Franz\u00f6sisch f\u00fcr alle ab der ersten Klasse eingerichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Im Herzen Europas gelegen ist zur St\u00e4rkung der Fremdsprachkompetenz Franz\u00f6sischunterricht in der Grundschule eine sinnvolle Sache. Auf spielerische Art und Weise l\u00e4sst sich so Interesse f\u00fcr unseren Nachbar im Westen wecken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr fl\u00e4chendeckende fakultative Angebote, aber gegen eine Franz\u00f6sischpflicht f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder sollen erst einmal ihre Muttersprache richtig lernen. Fremdsprachenunterricht kann immer noch ab der 3. oder 4. Klasse erteilt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die erste Fremdsprache sollte Englisch sein, da dies Weltsprache ist. Franz\u00f6sisch kann dann als Wahlfach angeboten werden. Eine Orientierung in dieser Frage an den anderen Bundesl\u00e4ndern ist notwendig, damit Sch\u00fcler bei einem Wohnortwechsel keine Nachteile erleiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine Grenzregion wie das Saarland er\u00f6ffnet das gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Zukunft der Kinder", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ein tolles Angebot, aber in der fortschreitenden Zeit der Globalisierung fordern DIE REFORMER zuerst fl\u00e4chendeckenden Englischunterricht als Pflichtfach ab der ersten Klasse. Wir m\u00fcssen an die Zukunft denken und f\u00fcr Industrie 4.0 und den Welthandel ger\u00fcstet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Englisch soll als Fremdsprache an Grundschulen mehr Gewicht erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das saarl\u00e4ndische Gesetz \u00fcber die Sonn- und Feiertage stellt zu Recht Feiertage wie den Karfreitag unter besonderen Schutz, da dies dem besonderen Charakter dieser stillen Feiertage gerecht wird. F\u00fcr uns sind die Regelungen zum Schutz dieser besonderen Tage Ausdruck des Respekts vor dem Glauben, der unser Land pr\u00e4gt und auf dem fundamentale Werte wie die Menschenw\u00fcrde aufbauen. Dar\u00fcber hinaus schaffen diese Tage auch in unserer s\u00e4kularen Gesellschaft R\u00e4ume zur Entschleunigung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die SPD ist es vertretbar, an den stillen Tagen innezuhalten. Im \u00dcbrigen gibt es ja kein einfaches striktes Tanzverbot, sondern lediglich ein Verbot entsprechender \u00f6ffentlicher Veranstaltungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt das Tanzverbot ab. Hierbei handelt sich um eine Bevormundung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Religionsfreiheit bedeutet Respekt vor den Menschen die religi\u00f6s leben, aber auch Respekt vor denjenigen die nicht religi\u00f6s sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine klare Trennung von Staat und Kirche. Dies betrifft auch den Bereich des Tanzverbots an stillen Tagen. Solche nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfen Regelungen, die aus kirchlichen Vorgaben hergeleitet sind, greifen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark in die Freiheit des Einzelnen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Tanzverbot ist ein alter Zopf, der abgeschnitten werden sollte. Es ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. In einer freien Gesellschaft sollte jeder selbst entscheiden k\u00f6nnen, was er an dieser Tagen tut.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesellschaft braucht auch Tage, an denen sie ann\u00e4hernd kollektiv zur Ruhe kommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Liberalen ist das Anliegen der Christen, einen ihrer h\u00f6chsten Feiertage angemessen begehen zu k\u00f6nnen, gerechtfertigt. Aber ebenso sollte auch ein Drittel der Bev\u00f6lkerung in Deutschland, das keiner Konfession angeh\u00f6rt, die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine freie und offene Tagesgestaltung erhalten. Dieses Verbot ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und weit entfernt von der Lebensrealit\u00e4t der Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "So richtig es auch ist, dass die Menschen nach einer arbeitsreichen Woche feiern gehen, so sollte aber jedenfalls an den wenigen 'stillen Tagen' im Jahr die damit verbundene Ruhe und Besinnlichkeit von allen respektiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kirchlichen und staatlichen Feiertagen sollte von der Bev\u00f6lkerung Respekt erwiesen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Verbot ist nicht mehr Zeitgem\u00e4\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die stillen Tage geh\u00f6ren zu unserer Kultur. DIE REFORMER sind der Ansicht, wer nicht in den verbleibenden 360 Tagen ausgiebig genug getanzt hat, muss leider f\u00fcr die stillen Tage die F\u00fc\u00dfe stillhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir daf\u00fcr das Tanzverbot beizubehalten. Wenn allerdings das Tanzverbot auf zus\u00e4tzliche Tage ausgedehnt werden soll (z.B. aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung anderer Religionen) so k\u00f6nnte auch eine Abschaffung als Option in Frage kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aufnahme, Unterbringung, Betreuung und Integration der Fl\u00fcchtlinge im Saarland ist bundesweit beispielgebend. Es gilt die vorhandenen Integrationsangebote zielgruppengerecht auszubauen. Unser Ziel ist es, fl\u00e4chendeckend Angebote zur F\u00f6rderung der Integration zu schaffen und damit einhergehend auch Integrationsma\u00dfnahmen mit verpflichtender Teilnahme vorzusehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist eine der zentralen Herausforderungen dieser Zeit und ihr Erfolg ist Grundvoraussetzung f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben. Wir d\u00fcrfen dabei nicht die Fehler der Vergangenheit widerholen und Zuwanderer alleine lassen. Kommunen, Land und Bund m\u00fcssen daher alle ihren Beitrag leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Integrationsprojekten von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ist sinnvoll und notwendig und sollte in Abh\u00e4ngigkeit vom tats\u00e4chlichen Bedarf gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich ist es wichtig, Projekte zur Integration zu f\u00f6rdern, damit Menschen, die hier auch ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit leben, sich ideal zurecht finden und ein Teil der Gesellschaft werden k\u00f6nnen. Es gilt, einen gesellschaftlichen Pluralismus und Vielfalt auf der Basis eines gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses \u00fcber gemeinsame Werte und Normen zu f\u00f6rdern. Dies tr\u00e4gt zu einem besseren gemeinsamen Zusammenleben in unserer Gesellschaft bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Integrationsprojekten ist ein wichtiger Beitrag zur schnelleren Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in unsere Gesellschaft. Eine gezielte Projektf\u00f6rderung kann zudem auch stadtteilbezogene oder familienbezogene F\u00f6rderschwerpunkte setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zielgerichtete Ma\u00dfnahmen sind zur gelingenden Integration unbedingt erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will einen raschen Zugang von Asylbewerbern zum Arbeitsmarkt. Voraussetzung daf\u00fcr sind niedrigschwellige Bildungsangebote von Deutschkursen \u00fcber Ausbildungsangebote bis hin zu Zug\u00e4ngen zu saarl\u00e4ndischen Hochschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Saarland leben bereits viel zu viele Ausl\u00e4nder. Wie brauchen daher Ausl\u00e4nder-R\u00fcckf\u00fchrungsprogramme und keine Integrationsprogramme.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nicht zuletzt aus eigenem Sicherheits-Interesse muss es unserer Gesellschaft gelingen, die auf Dauer aufgenommenen Menschen bestm\u00f6glich zu integrieren. Dies bedeutet aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLER jedoch keinesfalls die Aufgabe von eigenen Werten und Normen oder der eigenen Kultur. Nicht zuletzt ist es diesen doch zu verdanken, dass unser Land f\u00fcr viele Menschen auf der Welt so attraktiv geworden ist!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rderungsw\u00fcrdig sind nur anerkannte Asylbewerber.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Integrationsprojekte m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden, da sie die Grundlage f\u00fcr ein friedvolles und zufriedenes Zusammenleben sind", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE REFORMER ist eine gelungene Integration f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die in das Recht haben, dauerhaft oder lange in Deutschland zu bleiben, ein hohes Ziel. Teilnahme an Sprachkursen und an Kursen zur Vermittlung unserer Werte sollten f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftigen Mitb\u00fcrger auch ohne Zwang eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Integration darf keine einseitige Sache sein. Dann sind wir gerne bereit, die Menschen in unserer Mitte aufzunehmen", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration von EU-Ausl\u00e4ndern, Einwanderern und anerkannten Asylbewerbern soll gef\u00f6rdert werden. Eine Integration von Menschen ohne dauerhafte Bleibeperspektive lehnen wir ab, hier sollte nach Wegfall der Fluchtursache konsequent in die Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Uns liegt ein offener und konstruktiver Dialog zwischen den verschiedenen Beteiligten am Herzen. In Zukunft muss noch transparenter und umfassender \u00fcber Vorhaben informiert werden. Wir sprechen uns f\u00fcr die Konzentration auf windstarke Standorte und gegen die Ausweisung von Fl\u00e4chen im Staatsforst aus, wo hierf\u00fcr \u00f6kologisch wertvoller Laubwald geopfert werden m\u00fcsste.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD will den Anteil erneuerbarer Energien am saarl\u00e4ndischen Stromverbrauch bis zum Jahr 2020 auf mindestens 20 Prozent erh\u00f6hen. Das kann nur gelingen, wenn die alternative Energieproduktion auch im Saarland stattfindet. Beim Ausbau der Windkraft sind f\u00fcr die SPD Saar Transparenz und die Ber\u00fccksichtigung der Belange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch die entscheidenden Kommunen von besonderer Bedeutung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung der Windenergie ist ein wesentlicher Bestandteil der Energiewende. Sie muss allerdings dort erfolgen, wo auch ausreichend Potential vorhanden ist. Aus Sicht der Saar-Linken macht es keinen Sinn, im Saarland weitere Standorte zu erschlie\u00dfen, erst recht nicht in W\u00e4ldern und Kulturlandschaften. Das Potential bei Energieeinsparung und Solarenergie ist wesentlich h\u00f6her und muss viel konsequenter genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zukunft der Energie sehen wir in den erneuerbaren Energien, wozu auch Windkraftanlagen z\u00e4hlen. Diese m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden, um die Umwelt zu schonen und die Unabh\u00e4ngigkeit der saarl\u00e4ndischen Energiewirtschaft zu gew\u00e4hrleisten. Eine B\u00fcrgerbeteiligung bei neuen Fl\u00e4chen halten wir jedoch f\u00fcr dringend geboten. Anwohner sollten die M\u00f6glichkeit erhalten, Anteile an den Anlagen zu erwerben. Durch diese Verdienstm\u00f6glichkeit wird gleichzeitig die Akzeptanz f\u00fcr Windkraftanlagen gesteigert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen weitere Fl\u00e4chen ausgewiesen werden. Die Energiewende ist nur durch den Ausbau der Erneuerbaren zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch die Windkraft. Die Errichtung von Windkraftkraftanlagen erfolgt unter strengen Regeln und gesetzlichen Vorgaben, die einzuhalten sind. Kommunen und B\u00fcrger k\u00f6nnen davon auch durch Beteiligungsprojekte profitieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auf Basis jetziger gesetzlicher Anforderungen sind die M\u00f6glichkeiten gro\u00dfer Windkraftanlagen gr\u00f6\u00dftenteils ausgesch\u00f6pft. Auch das Windaufkommen l\u00e4sst nur eigeschr\u00e4nkt Anlagen wirtschaftlich betreiben. Zudem ist die Integration in die Landschaft zunehmend schwierig. Marktchancen sieht die Familien-Partei im Bereich kleinster Windkraftanlagen bis hin zum 'Heimgebrauch'. Hier sind weitere F\u00f6rderprogramme w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will das EEG abschaffen, einheitliche Mindestabst\u00e4nde zur Wohnbebauung einf\u00fchren (z.B. 10h Regel) und Windkraft im Wald ausschlie\u00dfen. Dies wird dazu f\u00fchren, dass es im windschwachen Saarland keine weiteren Konzentrationsfl\u00e4chen mehr geben wird. Auf Bundesebene sollte das EEG in der derzeitigen Form abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft leistet grunds\u00e4tzlich einen wichtigen Beitrag bei der umweltfreundlichen Erzeugung von Energie. Allerdings muss gew\u00e4hrleistet sein, dass keine Verschandelung des Landschaftsbildes stattfindet und dass die unmittelbaren Anwohner durch m\u00f6glichst gro\u00dfe Abstandsfl\u00e4chen hinreichend vor sch\u00e4dlichen Immissionen gesch\u00fctzt werden. Die Frage kann daher nur im konkreten Einzelfall beantwortet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine regionale, effiziente und f\u00fcr alle bezahlbare Energieversorgung sowie nachhaltige Klimaschutzma\u00dfnahmen sind die zentralen Zukunftsaufgaben f\u00fcr unsere Gesellschaft. Dennoch sollen Windkraft- und Photovoltaikanlagen an geeigneten Standorten konzentriert werden, um ein weiteres Zerrei\u00dfen gewohnter Landschaftsbilder zu vermeiden. Wir FREIEN W\u00c4HLER wollen B\u00fcrger und Kommunen bei Planung und Umsetzung der Energiewende einbinden, damit die Energieerzeugung auch ein lokaler Wirtschaftsfaktor wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD tritt entschieden dem weiteren Windkraftausbau im Saarland ohne B\u00fcrgerbeteiligung entgegen. Windkraftr\u00e4der k\u00f6nnen nur in K\u00fcstenlandschaften und im Meer wirtschaftlich betrieben werden. Der Zerst\u00f6rung unserer Natur- und Kulturlandschaft sowie der Beeintr\u00e4chtigung der B\u00fcrger durch die Windkraft mu\u00df Einhalt geboten werden. Zumindest soll die 10 H-Regelung (Mindestabstand das 10-fache der Bauh\u00f6he) angestrebt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kostrom muss weiter gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Jeder braucht Energie, keiner will ein Kraftwerk in seiner N\u00e4he, das ist klar. Jeder neue Standort muss \u00fcber Einzelentscheidungen mit den benachbarten B\u00fcrgern abgestimmt werden. Eine einfache Ausweisung als Windkraftnutzungsfl\u00e4che ohne Mitbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger lehnen DIE REFORMER strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "In jedem Fall m\u00fcssten neue Anlagen die 10H-Regel einhalten. D.h. die Entfernung zur n\u00e4chsten Siedlung muss das 10-fache der H\u00f6he der Windkraftanlage betragen. Unter diesen Voraussetzungen sind neue, zus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen kaum zu erwarten. Au\u00dferdem sollten erneuerbare Energien dort erzeugt werden, wo dies technisch sinnvoll ist: Windkraft in Meeresregionen mit konstanten Windverh\u00e4ltnissen und Sonnenenergie in Regionen mit hoher Sonneneinstrahlung.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die H\u00fcrden zur Initiierung eines Volksbegehrens wurden im Saarland in der j\u00fcngeren Vergangenheit bereits gesenkt. Wir erachten basisdemokratische Elemente dabei nicht grunds\u00e4tzlich wertiger als solche der repr\u00e4sentativen Demokratie, sondern bewerten beide als wechselseitig sinnvolle Erg\u00e4nzung zueinander. Dar\u00fcber hinaus sind manche Sachverhalte so komplex, dass eine Beantwortung mit Ja, Nein oder Neutral der Wichtigkeit des Themas nicht hinreichend gerecht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren bereits gesenkt und mehr Demokratie erm\u00f6glicht. Wir wollen bereits fr\u00fcher Beteiligung erm\u00f6glichen, indem wir B\u00fcrgerforen etablieren, um mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einen st\u00e4rkeren Austausch zu treten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland hat die gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden bei Volksbegehren, was zur Folge hatte, dass die wenigen Begehren, die bislang gestartet wurden, alle gescheitert sind. Hier verlangt DIE LINKE bayrische Verh\u00e4ltnisse, wo Volksentscheide zum politischen Alltag geh\u00f6ren und nicht wie hierzulande als Gefahr f\u00fcr den Landtag und die Landesregierung betrachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die demokratischen Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten jedes Einzelnen erh\u00f6hen und die Partizipation an der Demokratie f\u00f6rdern. Daf\u00fcr m\u00fcssen die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren gesenkt werden. Wir wollen u. a. die Frist f\u00fcr das Sammeln der Unterschriften und eine freie Unterschriftensammlung anstelle der Amtseintragung erm\u00f6glichen. Dazu m\u00fcssen auch die Quoren f\u00fcr die notwendige Anzahl an Unterschriften deutlich gesenkt werden, um deren erfolgreiche Durchf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren gesenkt werden, damit mehr direktdemokratische Elemente die Politik beeinflussen k\u00f6nnen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unmittelbarer an Entscheidungen beteiligt werden. Dies wirkt einer allgemeinen Politikverdrossenheit entgegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Im Saarland sind die Bedingungen beinahe nicht erf\u00fcllbar. Daher schlie\u00dft sich die Familien-Partei einer Forderung nach Senkung der H\u00fcrden an. Als Instrument der direkten Demokratie kann mit erreichbaren Volksbegehren der Politikverdrossenheit entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren und Volksentscheide sollen sinken. F\u00fcr das Saarland sollte z.B. Bayern in dieser Sache als Vorbild dienen. Es ist dringend und schnellstens geboten, die Weichen f\u00fcr ein Volksentscheid auch im Saarland auf eine funktionierende Basis zu stellen", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die extrem hohen H\u00fcrden f\u00fcr Volksabstimmungen sind auf ein angemessenes Ma\u00df zu reduzieren. Bei Volksentscheiden steht unser Bundesland auf dem letzten Platz, weil die Herrschenden Angst vor dem eigenen Volk haben und es lieber politisch bevormunden, anstatt es selbst entscheiden zu lassen. Dies ist zu \u00e4ndern. Bei wichtigen Fragen m\u00fcssen die B\u00fcrger mehr Mitspracherechte erhalten, sowohl auf Landes- als auch auf kommunaler Ebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen die zentralen Gestalter der Politik werden. Wir FREIEN W\u00c4HLER stehen daher f\u00fcr den massiven Ausbau direkter Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger in der Politik. Politik lebt von dem Engagement und der Gestaltungsbereitschaft der B\u00fcrger. Wir sind nicht nur davon \u00fcberzeugt, dass mehr direkte Demokratie zu besseren politischen Entscheidungen f\u00fchren wird sondern auch dass unsere B\u00fcrger entgegen anderslautender Positionen dieser wichtigen Verantwortung durchaus auch gerecht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Vergleich der Bundesl\u00e4nder hat das Saarland die schlechtesten Regelungen bei Volksbegehren und Volksentscheiden. Da die meisten Gesetze finanzwirksam sind, wird eine kaum zu \u00fcberwindende H\u00fcrde aufgestellt. Das Finanz-Tabu mu\u00df fallen. Auch die Verfassung sollte durch Volksentscheide ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen entstand als Alternative zu einer bei uns derzeit so nicht m\u00f6glichen Volksabstimmung \u00fcber das Bedingungslose Grundeinkommen. Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - bspw. \u00f6konomisch, sozialpolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Dies kann auch die basisdemokratische Beteiligung durch Volksbegehren sowie Volksentscheide beinhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr Basisdemokratie und deshalb muss die H\u00fcrde f\u00fcr Volksbegehren gesenkt werden um der Demokratie gerecht zu werden", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Im Vergleich der Bundesl\u00e4nder hat das Saarland schlechte Regelungen bei Volksbegehren und Volksentscheiden. Die H\u00fcrden sind zu hoch. DIE REFORMER bef\u00fcrworten Erleichterungen f\u00fcr Volksbegehren und Volksentscheide. Eine Reduzierung der Anzahl von Wahlberechtigten um eine Initiative in Gang zu setzen sehen DIE REFORMER als Zeichen f\u00fcr mehr Demokratie. H\u00fcrden m\u00fcssen trotzdem sein, damit nicht alle Kleinigkeiten in einem Volksentscheid m\u00fcnden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr direkte Demokratie nach Schweizer Vorbild und fordern Volksentscheide und leichtere Bedingungen f\u00fcr Volksbegehren auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Alimentierung von Menschen \u00fcber ein Grundeinkommen lehnen wir ab. Stattdessen muss es darum gehen, auch in Zeiten der Digitalisierung neue M\u00f6glichkeiten zur Teilhabe in der Arbeitswelt zu schaffen. Arbeit ist nicht allein Broterwerb, sondern auch sinn- und identit\u00e4tsstiftend. Wer durch Arbeit Geld verdient, hat auch bessere M\u00f6glichkeiten, am gesellschaftlichen Leben teilzunehmen", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Erwerbsarbeit schafft W\u00fcrde und ist ein zentraler Schl\u00fcssel zu Teilhabe und Eigenst\u00e4ndigkeit. Dabei muss sich Leistung auch lohnen. Wer nicht arbeiten will, hat auch keinen Anspruch auf Solidarit\u00e4t. Wer nicht arbeiten kann, muss aber sozial abgesichert sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Diskussion \u00fcber ein bedingungsloses Grundeinkommen ist eine spannende politische Debatte, der DIE LINKE offen gegen\u00fcber steht. Vorrang hat aber die Forderung nach eine armutsfesten und sanktionsfreien Grundsicherung, damit in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt niemand in Armut leben muss.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mit dem bedingungslosen Grundeinkommen ein sanktionsfreies, modernes und zukunftsf\u00e4higes Sozialsystem einf\u00fchren, in dem jeder Mensch so viel Geld bekommt, dass er davon ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren kann, auch wenn er gerade keine Arbeit hat. Ein unsoziales Bestrafungssystem wie Hartz IV lehnen wir ab. Das Grundeinkommen soll jedem eine sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe in einer Gesellschaft, in der menschliche Arbeit immer mehr durch Maschinen ersetzt wird, sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen ist zwar von der Idee her nicht schlecht, findet aber keine gesellschaftliche Akzeptanz und ist kaum zu finanzieren. Deshalb sollte es nicht eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein BGE kann die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben sichern. Angst vor Armut und Arbeit ohne Zwang k\u00f6nnten w\u00fcnschenswerte Folgen sein. Risiken k\u00f6nnten sein, dass die Preise steigen und am Ende der Effekt des BGE verpufft. Eine Konzeption zu einem BGE sollte gesellschaftlich diskutiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein BGE ist aus liberaler Sicht nicht Aufgabe des Staates. Es setzt falsche Anreize und ist nicht bezahlbar. Das Liberale B\u00fcrgergeld erh\u00e4lt jeder B\u00fcrger abh\u00e4ngig von Bed\u00fcrftigkeit und Arbeitsbereitschaft, es ist die Zusammenfassung aller direkten staatlichen Sozialtransfers. Es soll daher nur bei Bed\u00fcrftigkeit und Arbeitsbereitschaft oder Arbeitsunf\u00e4higkeit nach entsprechender Pr\u00fcfung ausgezahlt werden. Bei h\u00f6herem Einkommen soll es im Sinne einer negativen Einkommensteuer verrechnet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Asylbewerber werden pro Monat mehr als 1.000 Euro ben\u00f6tigt. Es ist somit nur recht und billig, f\u00fcr jeden Deutschen ein bedingungsloses Grundeinkommen einzuf\u00fchren. Immer mehr Deutsche leben unter der Armutsgrenze und viele Hartz-IV-Empf\u00e4nger werden von den Beh\u00f6rden regelrecht geg\u00e4ngelt und vorgef\u00fchrt. Die Diskriminierung von Deutschen im eigenen Land muss endlich beendet werden! Mit einem Grundeinkommen k\u00f6nnen etliche Verwaltungsapparate verschlankt und erhebliche Gelder eingespart werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die finanziellen Auswirkungen sind nicht zu kalkulieren. Mi\u00dfbrauch ist vorprogrammiert und Anreize zur Arbeitsaufnahme k\u00f6nnen verhindert werden. Die psychischen Auswirkungen eines Lebens ohne Arbeit d\u00fcrfen nicht untersch\u00e4tzt werden. Gerade Langzeitarbeitslose leiden unter ihrer Situation.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere einzige, aber sehr wichtige Forderung ist, das bedingungslose Grundeinkommen in Deutschland einzuf\u00fchren. Ein Grundeinkommen ist ein Einkommen, das eine politische Gemeinschaft bedingungslos jedem ihrer Mitglieder gew\u00e4hrt. Es soll - die Existenz sichern und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glichen, - einen individuellen Rechtsanspruch darstellen sowie - ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung und - ohne Zwang zu Arbeit oder anderen Gegenleistungen garantiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr die Einheimischen w\u00e4re zu bef\u00fcrworten, jedoch nicht f\u00fcr Alle die in Deutschland leben", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten von Industrie 4.0 und 3D Druckern werden viele Menschen arbeitslos werden. Die Menschen, die ihr Leben lang brav Steuern gezahlt haben, m\u00fcssen anst\u00e4ndig versorgt werden. DIE REFORMER sind der Meinung, dass dies nicht durch ein bedingungsloses Grundeinkommen versucht werden darf, das 40 Jahre steuerpflichtiger Arbeit mit einem geduldeten Asylbewerber gleichstellt. Auf neue Maschinen, Roboter, 3D Drucker, Software usw., die Arbeitspl\u00e4tze vernichten, muss eine Steuer erhoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "'Bedingungslos' soll wohl bedeuten, dass jeder B\u00fcrger dieses Einkommen erh\u00e4lt (f\u00fcr Arbeitende, Rentner, etc. also On-Top). Dies ist nicht finanzierbar. LKR fordert das aktivierende Grundeinkommen f\u00fcr alle B\u00fcrger, die erwerbsf\u00e4hig sind und Anrecht auf Arbeitslosengeld haben. Dies soll das Existenzminimum abdecken und die bisherigen Sozialleistungen wie Arbeitslosengeld II inkl. dessen Zuschl\u00e4ge ersetzen. Die Entzugsrate bei Hinzuverdienst soll auf 60 % gesenkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Datenschutz ist wichtig. Wichtig ist aber auch die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Daher werden wir die technisch m\u00f6glichen und datenschutzrechtlich vertretbaren \u00dcberwachungsinstrumente nutzen und die Video\u00fcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, gefahrentr\u00e4chtigen Orten und bei Gro\u00dfveranstaltungen (auch durch Drohneneinsatz) ausweiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung erg\u00e4nzt die Arbeit der Polizei und kann an besonderen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten ausgeweitet werden. Die dient v. a. der Aufkl\u00e4rung von Straftaten. Aber die SPD Saar wird Polizisten nicht durch Kameras ersetzten. Wir brauchen vielmehr eine sichtbare und sp\u00fcrbare Pr\u00e4senz der Polizei.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung schafft ein Gef\u00fchl von Sicherheit und ist hilfreich bei der Aufkl\u00e4rung bei Straftaten. Verhindern l\u00e4sst sich dadurch keine einzige Straftat, sie werden lediglich verlagert. Ebenso gibt es inzwischen auch Hinweise darauf, dass einzelne Straft\u00e4ter gerade diese Form der \u00d6ffentlichkeit suchen um durch die Straftaten einen h\u00f6heren Bekanntheitsgrad zu erlangen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine st\u00e4rkere Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums widerspricht nicht nur der Unschuldsvermutung, sondern auch den Prinzipien einer freien Gesellschaft. Der vorherrschende Kontrollwahn erzeugt Misstrauen und Angst. Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume schafft nur Scheinsicherheit. Ihr Nutzen konnte in mehreren Studien nicht belegt werden und sie hilft auch nicht dabei, Straftaten zu verhindern. Stattdessen f\u00fchrt Video\u00fcberwachung zu einer Verlagerung von Verbrechen an andere Orte.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten. Sie kann aber dazu beitragen, im Nachhinein solche aufzukl\u00e4ren. Ihr Abschreckungseffekt ist ebenso umstritten. Akzeptabel ist eine Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten und in besonderen Gefahrenlagen. Diese hat auf der Grundlage der geltenden Gesetze und Datenschutzvorschriften stattzufinden. Eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nach Ansicht der Familien-Partei hat Video\u00fcberwachung nachweislich eine abschreckende Wirkung, erh\u00f6ht die Aufkl\u00e4rungsquote und reduziert somit weitere Straftaten. Die \u00f6ffentliche Sicherheit wird erh\u00f6ht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist gegen eine generelle Ausweitung der Video\u00fcberwachung. An einzelnen Gefahrenpunkten wie im Umfeld des Saarbr\u00fccker Hauptbahnhofs kann eine Ausweitung jedoch Sinn machen. Dies ist gesetzlich im Saarland bereits m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der wachsenden Terrorgefahr durch Islamisten ist eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung zum Schutz der B\u00fcrger sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten, f\u00f6rdert jedoch die Aufkl\u00e4rungschancen. Schwerpunkt\u00fcberwachungen sind sinnvoll, beliebige \u00dcberwachung greift zu tief in die Grundrechte der B\u00fcrger ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Erfahrung mit Video\u00fcberwachung zeigte, da\u00df Taten verhindert werden k\u00f6nnen und die Aufkl\u00e4rungsquote steigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung kann jedoch nur eine Unterst\u00fctzung zu mehr Personal bei den Polizeikr\u00e4ften sein", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER halten eine \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze, die nachweislich kriminelle Brennpunkte darstellen f\u00fcr notwendig und sehen in ihr eine praktikable M\u00f6glichkeit, Kriminalit\u00e4t wirksam zu bek\u00e4mpfen. Andererseits wollen DIE REFORMER keinem \u00dcberwachungsstaat und damit auch keine generelle Ausweitung der Video\u00fcberwachung. Die Sicherung der Daten gegen unbefugte Nutzung, egal ob durch Hacker oder durch die gro\u00dfen Datensammler wie z.B. Google, muss gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss Leben und Gesundheit sowie das Eigentum seiner B\u00fcrger sch\u00fctzen, aber er tut es nur unzureichend. Es ist Aufgabe der Politik, daf\u00fcr zu sorgen, dass Staatsanwaltschaft und Polizei Recht und Ordnung tats\u00e4chlich durchsetzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie aber auch die erforderlichen technischen und personellen Mittel f\u00fcr rechtsstaatliche Aufkl\u00e4rung und Beweisf\u00fchrung erhalten. Ma\u00dfvolle Video\u00fcberwachung an besonderen Orten geh\u00f6rt dazu.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben durch das Zwei-S\u00e4ulen-Modell aus Gymnasien und Gemeinschaftsschulen bereits heute die Wahlfreiheit zwischen G8 und G9. Wir wollen auch in Zukunft die Gleichwertigkeit von Gemeinschaftsschulen und Gymnasien beibehalten und den Schulfrieden wahren. Es gibt neben dem Gymnasium auch andere Wege zum Studium. Wichtiger als die Frage nach einer acht- oder einer neunj\u00e4hrigen Schulausbildung ist aus unserer Sicht die Qualit\u00e4t des Unterrichts.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar will ein Abitur im eigenen Takt der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Dazu geh\u00f6rt das G9 an der Gemeinschaftsschule, die noch besser ausgestattet werden muss, aber auch Wahlfreiheit zwischen G8 und G9 am Gymnasium.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "G8 war ein gro\u00dfer Fehler, deshalb muss der Weg zum Abitur nach 9 Jahren gest\u00e4rkt werden. Um den Weg zum Abitur nach 9 Jahren zu st\u00e4rken, m\u00fcssen auch deutlich mehr Gemeinschaftsschulen eine eigene gymnasiale Oberstufe bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrungen mit dem Abitur nach acht Jahren und die Unzufriedenheit von Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern belegen ein Scheitern von G8. Es raubt Sch\u00fclern die wichtige Freizeit, die sie zur Entwicklung ihres Charakters ben\u00f6tigen und dr\u00e4ngt sie in ein System mit Arbeitszeiten hinein, die f\u00fcr einen Arbeitnehmer zu recht nicht zumutbar w\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung des 8-j\u00e4hrigen Gymnasiums (G8) hat dazu gef\u00fchrt, dass die Arbeitsverdichtung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler deutlich zugenommen hat. Ihre Freizeit ist umso weniger geworden. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, k\u00fcnftig ein Wahlangebot zwischen G8 und G9 im bereitzustellen und in jedem Landkreis einige Schulen wieder als 9-j\u00e4hrige Gymnasien einzurichten. Damit wird das bestehende Zwei-S\u00e4ulen-Modell aus Gymnasium und Gemeinschaftsschule erg\u00e4nzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Familien-Partei fordert R\u00fcckkehr zu G9! Bildung ist neben der nicht mehr gef\u00f6rderten Kohle unser Rohstoff an der Saar. Die allg. Hochschulreife sollte mit einem breiten Wissensstand erreicht werden. Die FAMILIE steht f\u00fcr Nachhaltigkeit auch im Bildungsbereich. Dies erreicht man nicht mit einem Turbo-Abitur G8 - ob mit oder ohne Lehrplanentr\u00fcmpelung. Auch musische, soziale, sportliche oder ehrenamtliche Besch\u00e4ftigung in der au\u00dferschulischen Zeit sind wichtig. Dies ist mit G9 besser vereinbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr Wahlfreiheit an den Schulen. Die Schulkonferenz soll \u00fcber die Frage G8/G9 entscheiden, die Nachfrage soll das Angebot bestimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Abitur nach acht Jahren hat sich nicht bew\u00e4hrt, sondern die Sch\u00fcler sind einem enormen Lernstress ausgesetzt, der auf Kosten der Qualit\u00e4t der Schulausbildung geht. Es sollte daher eine R\u00fcckkehr zu dem \u00fcber Jahrzehnte hinweg erfolgreichen neunj\u00e4hrigen Gymnasium erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER fordern ein optimales Bildungssystem mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Chancengerechtigkeit. Die Schule soll nicht nur Wissen und K\u00f6nnen, sondern auch Herz und Charakter bilden. Wir wollen unseren Kindern eine kulturelle Heimat und klare ethische Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcrs Leben mitgeben. Unsere Gesellschaft braucht selbst\u00e4ndig denkende, kritische aber auch engagierte junge Menschen, die bereit und in der Lage sind, Verantwortung f\u00fcr sich und die Gesellschaft zu \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD vertritt die Auffassung, da\u00df jedes Gymnasium selbst entscheiden soll, ob es in 8 oder 9 Jahren zum Abitur f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Entlastung der Lehrer, Druckwegnahme vom Sch\u00fcler sowie die M\u00f6glichkeit ein Jahr l\u00e4ngerer Reifephase der Sch\u00fcler", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER sehen das Experiment G8 als gescheitert an. \u00dcberforderte Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer sind das Ergebnis einer verfehlten Bildungs- und Schulpolitik. DIE REFORMER sagen Nein zum Turbo-Abitur. Viele Sch\u00fcler ben\u00f6tigen Nachhilfe, die sich nicht jeder leisten kann. Dies ist ein Versto\u00df gegen die Chancengleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr mehr Bildungsqualit\u00e4t streben wir eine R\u00fcckkehr zum Abitur nach 9 Jahren an den Gymnasien (G9) und dem mehrgliedrigen Schulsystem an. Ein weiter entwickeltes mehrgliedriges Schulsystem wird den einzelnen Sch\u00fclern besser gerecht als eine Einheitsschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei Kommunalwahlen haben alle Staatsb\u00fcrger aus L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union das Wahlrecht. Staatsb\u00fcrger zu sein hei\u00dft Tr\u00e4ger von Rechten und Pflichten zu sein. Das Wahlrecht, durch das sichergestellt wird, dass alle Staatsgewalt vom Volk ausgeht, braucht daher eine feste Bindung zwischen Staat und Staatsb\u00fcrger. Das gilt dem Grunde nach auch f\u00fcr die kommunale Demokratie. Ein Wahlrecht f\u00fcr alle bedeutet nicht mehr Demokratie sondern mehr Beliebigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auf kommunaler Ebene will sich die SPD Saar f\u00fcr ein Wahlrecht f\u00fcr unsere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger aus den Nicht-EU-Staaten einsetzen, die in unserem Land ihren Lebensmittelpunkt gefunden haben. Sie sollen hier bei uns nicht nur leben und arbeiten d\u00fcrfen, sondern aus genau diesem Grunde auch mitbestimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft seinen Erstwohnsitz im Saarland hat und das seit mind. einer Wahlperiode von 5 Jahren, soll bei Kommunalwahlen auch das Wahlrecht erhalten. Diese Menschen zahlen hier Steuern und Abgaben, sind in Verb\u00e4nden, Parteien und Vereinen engagiert, warum soll man ihnen das Wahlrecht weiter verwehren? Wer ernsthaft Integration f\u00f6rdern will, muss neben dem Einfordern von Pflichten auch Rechte gew\u00e4hren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die politischen und gesellschaftlichen Entscheidungen, die in einer Kommunalwahl getroffen werden, sind f\u00fcr alle Menschen, die in dieser Kommune leben relevant, unabh\u00e4ngig welche Staatsangeh\u00f6rigkeit sie besitzen. Dadurch wird wichtiger Einfluss auf das Leben aller in einer Kommune genommen. Daher sollten auch Menschen ohne deutschen Pass die M\u00f6glichkeit haben, in diesem Sinne auf ihr Leben Einfluss nehmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft in einem Land wohnt, sollte auch \u00fcber die politischen Verh\u00e4ltnisse mitbestimmen k\u00f6nnen. In erster Linie sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger betroffen von den Kommunalwahlen, da auf dieser Ebene die politischen Entscheidungen die Menschen unmittelbar betreffen. Insofern sollen Ausl\u00e4nder die gleichen Wahlrechte haben wie die Inl\u00e4nder.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dort wo Menschen ihre Bleibe haben, ihren Lebensmittelpunkt, vernetzt sind oder nach Integration streben, sollte ihnen auch die Teilhabe an gesellschaftlichen Entscheidungsprozessen zustehen. Daher bef\u00fcrwortet die Familien-Partei grunds\u00e4tzlich - sofern nicht schon geregelt - ein derartiges Recht. Es sollte folgerichtig gekoppelt sein an den Besitz/Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "EU - Ausl\u00e4nder haben bei Kommunalwahlen ein Wahlrecht. Um die Integration und die politische Teilhabe von Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern zu verbessern, sprechen sich die Freien Demokraten f\u00fcr ein Wahlrecht von Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern bei den saarl\u00e4ndischen Kommunalwahlen aus. Nach f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt in Deutschland sollen Ausl\u00e4nder das aktive und passive Wahlrecht in der Gemeinde erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht darf auf kommunaler Ebene von Verfassungs wegen nur Staatsb\u00fcrgern und Unionsb\u00fcrgern zustehen. Alles andere w\u00e4re ein Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip und w\u00fcrde die Staatsb\u00fcrgerschaft obsolet werden lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLR gibt es bei der Definition zur Wahlberechtigung keinen Handlungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wahlberechtigt sollen nur deutsche Staatsb\u00fcrger sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht sollte deutschen Staatsb\u00fcrgern vorbehalten bleiben", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilnahme an parlamentarischen Wahlen ist grunds\u00e4tzlich an die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft gebunden. Dies wollen DIE REFORMER auch so belassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Aktiv wahlberechtigt ist jeder EU-B\u00fcrger, der das 18. Lebensjahr vollendet hat und seit mindestens drei Monaten seinen (Haupt-)Wohnsitz im Wahlgebiet hat. Eine Ausdehnung des Wahlrechts auf alle Ausl\u00e4nder lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen gezielt junge Menschen dabei unterst\u00fctzen, selbstgenutztes Wohneigentum zu bilden und damit ein Heim f\u00fcr ihre Familie zu schaffen. Wo Menschen Familien gr\u00fcnden und dadurch Heimat entsteht, wollen wir dies zuk\u00fcnftig finanziell st\u00e4rker f\u00f6rdern. Daher werden wir ab 2020 beim Erwerb oder Schaffung selbstgenutzten Wohnraums f\u00fcr jedes Kind einen Kinderbaubonus in H\u00f6he von 2.000 Euro in Form eines Tilgungszuschusses schaffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit Steuern werden wichtige Anliegen der Allgemeinheit finanziert. Dazu sollen alle nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit beitragen. Deshalb ist eine Ver\u00e4nderung bei der Grunderwerbsteuer derzeit nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "H\u00f6here Grunderwerbssteuern belasten letztlich auch die Mieter. Daher ist es Zeit f\u00fcr eine Entlastung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf eine Wohnung ist ein Grundrecht. Im Bereich der Grunderwerbsteuer hat der Staat es in der Hand, ob Menschen sich Wohnungen und H\u00e4user in bestimmten Gegenden leisten k\u00f6nnen. Eine Senkung erleichtert den Erwerb von Grundeigentum, auch und gerade f\u00fcr einkommensschw\u00e4chere Menschen. Die Flexibilit\u00e4t im Wohnort sollte gef\u00f6rdert werden, damit z. B. Arbeitnehmer sich dort ansiedeln k\u00f6nnen, wo sie arbeiten. \u00dcberh\u00f6hte Grunderwerbsteuern wie im Saarland von 6,5% sind hier kontraproduktiv.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland hat mit den h\u00f6chsten Grunderwerbssteuersatz in der Bundesrepublik. Wir sprechen uns daher f\u00fcr eine Senkung aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzlage des Saarlandes l\u00e4sst eine Senkung kaum zu. Aus Sicht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4re sie nat\u00fcrlich w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfe Koalition hat die Grunderwerbssteuer auf den bundesweiten Rekordsatz von 6,5% angehoben. Gerade f\u00fcr Familien wird es daher immer schwieriger Immobilien zu erwerben, auch Mietnebenkosten steigen durch h\u00f6here Grunderwerbssteuern. Bauen und Wohnen muss f\u00fcr Durchschnittsverdiener bezahlbar bleiben, privates Eigentum darf nicht weiter erschwert werden. Wir wollen Anreize f\u00fcr die selber genutzte Immobilie f\u00fcr Familien durch einen Freibetrag von bis zu 500.000 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer ist derzeit viel zu hoch bemessen. F\u00fcr den Erwerb von Eigentum und Grundbesitz sollten die steuerrechtlichen H\u00fcrden gesenkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland hat den h\u00f6chsten Grunderwerbsteuersatz in Deutschland. Es handelt sich um eine Investitions- und familienfeindliche Steuer, die das Wohneigentum f\u00fcr junge Familien, die im Saarland gehalten werden sollten, unn\u00f6tig verteuert.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Privatimmobilien ist das auf jeden Fall sinnvoll", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind Spitze. Leider bei der H\u00f6he der Grunderwerbssteuer. Mit 5,5% liegt das Saarland alleine auf Rang 1 ( im Gegensatz zu Bayer, Baden W\u00fcrttemberg, Rheinland Pfalz, Sachsen, Mecklenburg Vorpommern und Hamburg, die sich alle mit 3,5% begn\u00fcgen ). DIE REFORMER sind der Ansicht, dass der Immobilienhandel und die saarl\u00e4ndische Wirtschaft \u00fcbergeb\u00fchrlich belastet werden. Manches Gesch\u00e4ft kommt aufgrund der hohen Grunderwerbssteuer nicht zustande.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "LKR sieht die Senkung der Grunderwerbsteuer nur f\u00fcr das 1. Objekt, welches selbst genutzt wird, als sinnvoll an. Die Steuer dient ansonsten weniger der Generierung von Steuereinnahmen. Sie ist vielmehr ein sinnvolles Steuerungsinstrument f\u00fcr den Grundst\u00fccksverkehr und die Bautr\u00e4gert\u00e4tigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Toleranz und gegen Diskriminierung. Aus unserer Sicht brauchen Kinder aber m\u00e4nnliche und weibliche Bezugspersonen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "M\u00e4nner und Frauen k\u00f6nnen gute Eltern sein. Dies gilt unabh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung. Daher setzt sich die SPD Saar f\u00fcr das Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist dort, wo Kinder sind und Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Das k\u00f6nnen gleich-geschlechtliche Paare genauso gut wie gemischt-geschlechtliche Paare. Eine rechtliche Unterscheidung beim Sorgerecht f\u00fcr Kinder ist durch nichts begr\u00fcndbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, Kindern eine Familie zu schenken. Darunter z\u00e4hlt auch die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass gleichgeschlechtliche Paare gemeinsam Kinder adoptieren d\u00fcrfen. Kein Lebensmodell ist mehr oder weniger wert als ein anderes, weswegen hier eine Gleichberechtigung im Adoptionsrecht durchzusetzen ist. Inzwischen ist mehrfach erwiesen worden, dass gleichgeschlechtliche Eltern keinen negativen Einfluss auf Kinder haben, weswegen es aus unserer Sicht dringend notwendig ist, dies durchzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nachgewiesen, dass Kinder in gleichgeschlechtlichen Familien mindestens genauso gut beh\u00fctet aufwachsen wie in traditionellen Familien mit Mutter und Vater. Deshalb d\u00fcrfen gleichgeschlechtliche Paare im Adoptionsrecht nicht weiter diskriminiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Anwendung des derzeitigen Adoptionsrechts l\u00e4sst M\u00f6glichkeiten der Adoption zu - Stichwort: Sukzessivadoption. Weitere gesetzliche \u00c4nderungen strebt die Familien-Partei nicht an.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht f\u00fcr die volle Gleichstellung homosexueller Paare. Dazu z\u00e4hlt selbstverst\u00e4ndlich auch das Adoptionsrecht. Das Kindeswohl wird nicht beeintr\u00e4chtigt, wenn sich liebevoll zwei Menschen um sie k\u00fcmmern. Und das ist nicht abh\u00e4ngig vom Geschlecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche Paare k\u00f6nnen nichts f\u00fcr ihre Veranlagung. Es ist jedoch unverantwortlich, ihnen Kinder anzuvertrauen. Ein Kind ben\u00f6tigt Vater und Mutter!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf Adoption mu\u00df Ehepaaren vorbehalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das klassische Bild der Familie besteht aus Vater, Mutter, Kind. Kinder k\u00f6nnen sich der Tragweite innerhalb einer gleichgeschlechtlichen Gemeinschaft aufzuwachsen nicht bewusst sein und k\u00f6nnen auch nicht selbst entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Hier denken wir traditionell und sind grunds\u00e4tzlich dagegen. Wenn aber zu wenige adoptionswillige, traditionelle Familien zur Verf\u00fcgung, soll \u00fcber Einzelantr\u00e4ge frei entschieden werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die Familie ist die Keimzelle unserer Gesellschaft und steht unter dem besonderen Schutz des Staates, denn in der Familie wird die n\u00e4chste Generation der Gesellschaft sozialisiert, erzogen und gebildet.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der internationale Flughafen Saarbr\u00fccken ist ein unverzichtbarer Standortfaktor f\u00fcr das Saarland und die Gro\u00dfregion mit hoher regionalwirtschaftlicher Bedeutung. Es wird darauf ankommen weiterhin ein attraktives Angebot an Linien- und Charterfl\u00fcgen aufrecht zu erhalten und damit das Profil des komfortablen, internationalen Flughafens zu sch\u00e4rfen und die betriebswirtschaftlich erforderlichen Vorgaben einzuhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar hat die Zukunft des Flughafens Saarbr\u00fccken gesichert und damit einen wichtigen Beitrag zu Wachstum und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr den Wirtschafts-, Wissenschafts- und Tourismusstandort Saarland geleistet. Die SPD Saar unterst\u00fctzt auch weiter Investitionen in die Sicherheit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Flughafens. Der erfolgreich eingeschlagene Konsolidierungskurs muss fortgesetzt werden, damit der Flughafen bis 2020 ohne Defizit im Flugbetrieb auskommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land muss sich entscheiden: Will es weiter einen alltagstauglichen internationalen Flughaben oder nicht. Wenn Ja, was DIE LINKE bef\u00fcrwortet, m\u00fcssen Investitionen am Standort get\u00e4tigt werden, damit Maschinen auch bei schlechtem Wetter und Nebel starten und landen k\u00f6nnen. Auch eine k\u00fcnstliche Verl\u00e4ngerung der Landebahn muss gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In der Gro\u00dfregion um das Saarland existieren bereits einige Flugh\u00e4fen. Deshalb ist es nicht sinnvoll, in einen Flughafen mit ohnehin begrenzten Ausbaum\u00f6glichkeiten, wie zum Beispiel der L\u00e4nge der Landebahn, st\u00e4rker zu investieren. Die aktuelle Angebotsqualit\u00e4t als Regionalflughafen sollte jedoch dauerhaft sichergestellt werden, um einen gewissen Grundstandard zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Subventionierung des Flughafens sollte weiter abgebaut und die Wirtschaftlichkeit deutlich gesteigert werden. Als Ma\u00dfnahme setzen wir uns f\u00fcr eine verbesserte \u00d6PNV-Anbindung des Flughafens ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein physikalischer Ausbau des Flughafens st\u00f6\u00dft an nat\u00fcrliche, terrestrische Grenzen. Ausbauf\u00e4hig ist das Angebot an interessanten Flugzielen. Die vorhandenen Kapazit\u00e4ten reichen f\u00fcr ein weitaus h\u00f6heres Flugangebot aus. St\u00e4rkere Investitionen sind daher in den Augen der Familien-Partei nicht zielf\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Um attraktiv zu bleiben, muss in das Landessystem und die Startbahn investiert werden, gerade um die Ausf\u00e4lle bei Nebel zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Saarbr\u00fccken erf\u00fcllt eine wichtige verkehrstechnische Erg\u00e4nzungsfunktion zum Saarbr\u00fccker Hauptbahnhof, um die Mobilit\u00e4t der Saarl\u00e4nder zu gew\u00e4hrleisten. Dies gilt nach der Schlie\u00dfung des Zweibr\u00fccker Flughafens umso mehr. Zus\u00e4tzliche Investitionen sind daher zwingend erforderlich. Insbesondere muss die \u00d6PNV-technische Anbindung des Flughafens an die Innenstadt verbessert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein eigener Flughafen ist durchaus sinnvoll und der derzeitige Flughafen wird erfreulicher Weise auch gut genutzt. Dennoch sind die M\u00f6glichkeiten zum Ausbau aufgrund der geographischen Gegebenheiten sehr eingeschr\u00e4nkt. Ein Ausbau mit Steuergeldern ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend; private Investoren sind herzlich willkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland mu\u00df als eigenst\u00e4ndiges Bundesland einen zeitgem\u00e4\u00dfen Flughafen unterhalten. Deshalb sind weitere Investitionen unerl\u00e4\u00dflich.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem die Zusammenlegung mit Zweibr\u00fccken gescheitert ist, ist es wichtig f\u00fcr unser Bundesland einen Flughafen zu unterhalten mit einer guten Anbindung an Gro\u00dfst\u00e4dte und auch in das Ausland", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Sollen wir ganz den Anschluss verlieren? Saarbr\u00fccken/Ensheim ist der einzige saarl\u00e4ndische Flughafen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Passagier- und Frachtmaschinen. Der Flughafen entspricht nicht mehr den modernen Standards, aber ohne Investitionen wird der Flughafen irgendwann geschlossen werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute Fernverkehrsanbindung der Region ist ein Standortvorteil. Der Flughafen Saarbr\u00fccken ist jedoch bereits mit dem neuen Terminal als Regionalflughafen gut ausgebaut. Internationale Flugh\u00e4fen wie Frankfurt und Luxemburg sind in der N\u00e4he. Sinnvoller w\u00e4re es, die Zubringerdienste zu den internationalen Drehkreuzen zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, dass Leistung und Eignung z\u00e4hlen unabh\u00e4ngig davon, woher jemand kommt oder in welchem Land seine Eltern geboren wurden. Die pers\u00f6nliche Bef\u00e4higung sollte daher auch der Einstellungsgrund sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar m\u00f6chte den Anteil von Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen Dienst - insbesondere in den Schulen und Kindertageseinrichtungen, bei der Polizei und den Sozialverwaltungen - erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Anzahl der Menschen mit Migrationshintergrund in der Bev\u00f6lkerung nimmt zu. Deshalb ist es auch sinnvoll, dass diese Bev\u00f6lkerungsgruppe angemessen im Polizeidienst vertreten ist. Es schafft auch zus\u00e4tzliches Vertrauen und verbessert die Kommunikation. Bei der Ber\u00fccksichtigung geeigneter BewerberInnen sollte der Anteil der Einstellungen dem Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund in der Bev\u00f6lkerung mindestens entsprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine pluralistische Gesellschaft, was sich auch im \u00f6ffentlichen Dienst und damit bei der Polizei niederschl\u00e4gt. Aktuell besteht sowieso ein Mangel an Polizisten, sodass Menschen mit Migrationshintergrund dort als weitere Gruppe die Situation verbessern k\u00f6nnten. Daneben verbessert dies die Kommunikationsm\u00f6glichkeiten mit den Menschen vor Ort deutlich. Verbindliche Einstellungsquoten lehnen wir jedoch aufgrund der Gleichberechtigung ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten mit Migrationshintergrund bilden einerseits die sich ver\u00e4ndernde Gesellschaft auch im Staatsdienst ab. Sie bringen aber auch Erfahrungen aus anderen Kulturkreisen mit, die f\u00fcr die Polizeiarbeit insgesamt n\u00fctzlich sein k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage l\u00e4sst sich nicht generalisieren. Die Bef\u00e4higung zum Polizeidienst h\u00e4ngt von bestimmten Kriterien ab, die von Bewerbern, ob Migrant oder nicht vollumf\u00e4nglich zu erf\u00fcllen sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Menschen mit Migrationshintergrund in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis in der saarl\u00e4ndischen Polizei einstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Begriff 'Migrationshintergrund' ist zu unscharf. B\u00fcrger aus Europa k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich im Polizeidienst arbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder deutsche Staatsb\u00fcrger soll f\u00fcr den Polizeidienst gleiche Einstellungschancen haben, solange er die Einstellungsvoraussetzungen erf\u00fcllt. Weder Geschlecht, noch ethnische Zugeh\u00f6rigkeit d\u00fcrfen eine Rolle spielen. Gleichheitsgrundsatz f\u00fcr alle ... keine Quotenpolizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nur Deutsche im Sinne des Artikel 116 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland oder Staatsangeh\u00f6riger eines Mitgliedslandes der Europ\u00e4ischen Union", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde bei Konfliktl\u00f6sungen die Lage oftmals entspannen", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Menschen mit Migrationshintergrund auch im Staatsdienst integriert werden. Voraussetzung f\u00fcr DIE REFORMER ist, dass die Einstellung nach Qualifikation und Eignung der Bewerber erfolgen muss. Wir sehen die Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten von Polizeibeamten mit Migrationshintergrund und polizeidienstlich zu behandelnden Ausl\u00e4ndern als gro\u00dfen Vorteil. Auch die Einsicht der polizeidienstlich zu behandelnden Personen wird h\u00f6her sein, wenn Kommunikation in ihrer Muttersprache m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Polizei, Bundeswehr und \u00f6ffentliche Verwaltung sind die S\u00e4ulen eines Staates. Hier sollen vorrangig Menschen besch\u00e4ftigt sein, die sich uneingeschr\u00e4nkt mit diesem Staat identifizieren und f\u00fcr diesen Staat einstehen. Migrationshintergrund als EU-B\u00fcrger mag noch unproblematisch sein, dar\u00fcber hinausgehend lehnen wir dies ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei den kommunalen Strukturen sehen wir weiterhin Ver\u00e4nderungsbedarfe, um Synergie- und Effizienzgewinne zu heben. Wir wollen die B\u00fcrgern\u00e4he der kommunalen Selbstverwaltung durch effizientere Verwaltungseinheiten und M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung st\u00e4rken. Vorrang haben deshalb Modelle zur verst\u00e4rkten freiwilligen Kooperation sowie der B\u00fcndelung von Kompetenzen. Als ultima ratio halten wir uns aber auch die M\u00f6glichkeit einer Gebiets- und Verwaltungsreform offen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung der derzeitigen Aufgaben k\u00f6nnte eine Funktionalreform dazu beitragen, Synergien zu heben. So k\u00f6nnten effizientere Strukturen durch Spezialisierung einzelner Verwaltungen auf bestimmte Aufgabenbereiche geschaffen werden. Es braucht einen Ausbau interkommunaler Zusammenarbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die finanzielle Not vieler Kommunen l\u00f6st man nicht dadurch, dass man mehrere finanzschwache Einheiten zusammenlegt. Die Rechnung: arm plus arm gleich reich wird nicht aufgehen. Notwendig ist, dass St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise/Regionalverband eine ausreichende Finanzausstattung bekommen und Leistungen, die Land oder der Bund beschlossen haben, auch durch diese Ebenen finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Einen wirklichen Nutzen, der dadurch erreicht werden k\u00f6nnte, sehen wir nicht. F\u00fcr ein konkretes Vorhaben ben\u00f6tigt es eine Expertenkommission unter Einbeziehung der betroffenen B\u00fcrger, die wirklich einen Nutzen abw\u00e4gen kann. Ein wichtiges Kriterium ist, dass ortsnahe Dienste nicht wegfallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Anzahl der Kreise soll von sechs auf drei reduziert werden. Dadurch w\u00fcrden Parallelstrukturen in den Landkreisen wegfallen und auch Personal eingespart. Die Identifikation der Menschen mit einem Landkreis, einem k\u00fcnstlichen Gebilde (siehe Regionalverband), ist ohnehin niedrig, sodass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne Verlust von Dienstleistungen vor Ort - hier k\u00f6nnen Au\u00dfenstellen eingerichtet werden - dies akzeptieren w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Synergieeffekte durch Zusammenstreichen der Landkreise sind sehr \u00fcberschaubar. Die Kreise erf\u00fcllen auf kommunaler Ebene wichtige Funktionen. Das Gebot der Stunde ist interkommunale Kooperation.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Freien Demokraten fordern daher in einem ersten Schritt die Reduzierung der Anzahl der saarl\u00e4ndischen Landkreise auf maximal drei. Nach Schaffung der erfassungsrechtlichen Grundlagen will die FDP dann in einem zweiten Schritt die Streichung der Verwaltungsebene der Landkreise und eine dem Vorbild von Stadtstaaten entsprechende Verwaltungsstruktur erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Anzahl der Landkreise ist bereits verringert worden. Eine b\u00fcrgernahe Verwaltung muss sichergestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Bezug auf Fl\u00e4che und Einwohnerzahl ist die Verwaltungsorganisation des Saarlandes deutlich zu gro\u00df und bietet erhebliches Einsparpotential, welches zur St\u00e4rkung der Kommunen und deren notwendigen Investitionen genutzt werden k\u00f6nnte. Aus unserer Sicht k\u00f6nnten alle Landkreise abgeschafft, deren Aufgaben je nach Zugeh\u00f6rigkeit auf Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde sowie Landesregierung \u00fcbertragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Um das \u00dcberleben des Saarlandes zu sichern, ist eine Kommunalreform unabdingbar. Langfristig sollte die Kreisebene komplett entfallen. In einem ersten Schritt ist der Regionalverband Saarbr\u00fccken aufzul\u00f6sen und die verbleibenden Landkreise auf zwei zu reduzieren. Die Landeshauptstadt Saarbr\u00fccken wird kreisfrei.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehende Form der Landkreise ist ein St\u00fcck B\u00fcrgern\u00e4he und sollt so auch erhalten bleiben", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER bef\u00fcrworten schlankere Verwaltungsstrukturen und eine Reduzierung auf drei Landkreise. Diese Reduzierung der Zahl der Kreise f\u00fchrt zu Kosteneinsparungen und erm\u00f6glicht zudem bessere Verwaltungsdienstleistungen f\u00fcr die B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "In anderen Bundesl\u00e4ndern sind Landkreise fast so gro\u00df wie das Saarland. Eine Reduzierung erscheint somit m\u00f6glich und aus Gr\u00fcnden der Verschlankung der Verwaltung sinnvoll. Allerdings lie\u00dfe sich eine schlankere Verwaltung auch durch mehr kommunale Zusammenarbeit erreichen. Auch hier liegt im Saarland noch Potential brach.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Innovationsstrategie und dem neuen Hochschulentwicklungsplan gibt es jetzt die notwendige Planungssicherheit, damit Hochschulen und Forschungseinrichtungen eine stabile und erfolgreiche Entwicklung nehmen k\u00f6nnen. Ab dem Jahr 2020 wollen wir die saarl\u00e4ndischen Hochschulen nicht nur durch zus\u00e4tzliche Sanierungsma\u00dfnahmen an den Hochschulgeb\u00e4uden im Rahmen des dann wachsenden Investitionsniveaus partizipieren, sondern an dem allgemeinen Steuereinnahmewachstum angemessen teilhaben lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar h\u00e4lt ein breites F\u00e4cherangebot an der Universit\u00e4t des Saarlandes f\u00fcr unabdingbar. Auch die Geisteswissenschaften tragen einen wichtigen Teil zu einer lebendigen Gesellschaft bei. Sie sind daher bei der Gew\u00e4hrleistung einer ausreichenden Finanzausstattung der Universit\u00e4t nicht zu vernachl\u00e4ssigen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher geh\u00f6ren zur Universitas und sind unbedingt zu erhalten. Vorhandene Ans\u00e4tze m\u00fcssen ausgebaut und miteinander verkn\u00fcpft werden, um die gesellschaftskritische Reflexion auch der universit\u00e4tseigenen Forschung zu erm\u00f6glichen. Ebenso wendet sich DIE LINKE gegen die Einsparungen in den naturwissenschaftlich-technischen Bereichen, da sie f\u00fcr Struktur und Entwicklung des Landes eine unverzichtbare Rolle spielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung der Universit\u00e4t des Saarlands durch das Land ist aktuell zu niedrig. Daher m\u00fcssen alle F\u00e4cher mehr Geld erhalten. Der Status als Volluniversit\u00e4t muss erhalten werden, sodass alle F\u00e4cher st\u00e4rker finanziell gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. Wir erkennen an, dass die Uni im IT-Bereich Schwerpunkte hat. Hier m\u00fcssen Mittel bereitgestellt werden, um den Standard der Ausbildung aufrechtzuerhalten. Es d\u00fcrfen keine F\u00e4cher zu Gunsten anderer Fachbereiche unterfinanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher drohen in der Spardiskussion und in der Diskussion \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung der Universit\u00e4t unter die R\u00e4der zu kommen. Die Verwertbarkeit ihrer Forschung f\u00fcr den Strukturwandel und die wirtschaftliche Weiterentwicklung des Landes ist begrenzt. Sie haben es auch schwerer, an Drittmittel zu kommen. Sie sind aber wichtig f\u00fcr \u00fcbergeordnete Fragestellung im Bereich Ethik und Philosophie sowie der Diskussion \u00fcber die Weiterentwicklung unserer Gesellschaft im Zeitalter der Digitalisierung. Unverzichtbar sind sie f\u00fcr die Lehrerausbildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei sieht eine gleichwertige F\u00f6rderung aller F\u00e4cher und Fakult\u00e4ten einer Universit\u00e4t als erstrebenswert an.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will der Universit\u00e4t mehr Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, diese soll im Rahmen der Hochschulautonomie selber Schwerpunkte setzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Universit\u00e4t des Saarlandes wird derzeit vom Land konsequent kaputtgespart. Die Schlie\u00dfung des Botanischen Gartens war der unr\u00fchmliche H\u00f6hepunkt dieser Entwicklung. Gerade im Bereich der Geisteswissenschaften m\u00fcssen daher wieder verst\u00e4rkt Landesmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um den Universit\u00e4tsstandort Saarbr\u00fccken langfristig f\u00fcr die Studierenden attraktiv zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER wollen, dass Universit\u00e4ten und Hochschulen auch der Bildung von Pers\u00f6nlichkeit und eigenst\u00e4ndiger Urteilskraft Platz einr\u00e4umen und Mu\u00dfe f\u00fcr zweckfreies Denken erlauben. Vor diesem Hintergrund wollen wir die Modularisierung (Bologna-Prozess) \u00fcberdenken. Denn die Gesellschaft braucht nicht nur Absolventen, sondern Pers\u00f6nlichkeiten die in der Lage sind, F\u00fchrungsfunktionen auch im Lichte der damit verbundenen Verantwortung aus\u00fcben zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Universit\u00e4t des Saarlandes sollte breit aufgestellt sein und nicht nur auf eine Spezialisierung setzen, sondern zu einer Eliteuniversit\u00e4t in allen Fakult\u00e4ten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Universit\u00e4t sollte Fach\u00fcbergreifend besser ausgestattet werden", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Bei entsprechendem Bedarf an zuk\u00fcnftigen Geisteswissenschaftlern, sollen diese mit den n\u00f6tigen Mitteln ausgestattet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die Ablehnung bezieht sich auf die ERH\u00d6HUNG der Landesmittel f\u00fcr die geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher. Es werden nicht die geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Saarland wird im kommenden Jahrzehnt auch dank unseres Erfolgs bei den Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen mehr als bisher in seine Infrastruktur investieren k\u00f6nnen. Unser Ziel ist es, im Zeitraum 2020 bis 2030 insgesamt 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich aus dem Landeshaushalt in die Verbesserung der Infrastruktur des Landes zu investieren. Bei den Investitionen werden wir Priorit\u00e4ten setzen. Der Grundsatz lautet: Je wichtiger ein Projekt nach objektiven Kriterien f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung des Wirtschaftsstandorts Saarland desto h\u00f6her muss seine Priorit\u00e4t sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die SPD Saar ist und bleibt Saarbr\u00fccken das wirtschaftliche, soziale und kulturelle Zentrum des Landes. Die Umsetzung des Tunnels h\u00e4ngt nicht nur von dessen Finanzierbarkeit, sondern auch vom verkehrlichen Nutzen ab. Die SPD Saar wird daher eine Entscheidung auf fundierter Basis nach Abschluss der Verkehrsuntersuchungen und der Tunnelvorplanung treffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Saarbr\u00fccken w\u00e4re die Untertunnelung der A620 ein gro\u00dfer Gewinn. Leider stehen Stadt und Land nicht ausreichend eigene Mittel zu Verf\u00fcgung, um das Projekt zu finanzieren. Da die saarl\u00e4ndische Landesregierung 2016 auch nicht beantragt hat, das Projekt in den Bundesverkehrswegeplan aufzunehmen, wird eine Finanzierung in den n\u00e4chsten Jahren schwer werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Tunnel w\u00fcrde nur in geringem Ma\u00dfe zur Reduzierung der von der Stadtautobahn ausgehenden L\u00e4rmemissionen beitragen. Er w\u00e4re so kurz, dass er nicht in der Lage w\u00e4re, die Stadt vor dem Autol\u00e4rm zu sch\u00fctzen und lediglich eine marginale Verbesserung bedeuten w\u00fcrde. Dies steht in keinem angemessenen Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis, besonders im Hinblick auf die Kostenrisiken solcher Gro\u00dfprojekte. Als Alternative wollen wir die Idee einer Stadtumfahrung durch das Deutschm\u00fchlental voranbringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Vom Grundsatz her ist die Idee eines Tunnels gut. Allerdings steht eine sichere Finanzierung in den Sternen. Weder das Land noch die Stadt Saarbr\u00fccken k\u00f6nnen ein solches Projekt stemmen. Auch bei einer Kofinanzierung durch Bund und EU darf die Fianzierung des Tunnels nicht dazu f\u00fchren, dass alles andere dem untergeordnet wird und sonstige wichtige Ma\u00dfnahmen nicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein auf den ersten Blick sicher interessantes Projekt w\u00fcrde als neuerliches Leuchtturmprojekt Gelder verschlingen, die das Land einfach nicht hat. An wie vielen Tagen im Jahr ist die Stadtautobahn von \u00dcberschwemmung betroffen? Steht der Nutzen f\u00fcr den Umbau in einem seri\u00f6sen Verh\u00e4ltnis zu den Kosten? Die Familien-Partei sagt nein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat von Anfang an vor den unplanbaren Kosten gewarnt und h\u00e4lt dieses Projekt f\u00fcr unrealistisch, obwohl es st\u00e4dtebaulich w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Priorit\u00e4t hat die Sanierung von Stra\u00dfen und Br\u00fccken im Land. Es ist unverantwortlich, dass f\u00fcr den Tunnel Millionen verplant wurden und dies von Stadt und Land auch weiter getan wird. Im BVWP (bis 2030) ist der Tunnel nicht aufgef\u00fchrt, er hat also auch keine Chance zur Realisierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Hierbei handelt es sich um eine v\u00f6llig unsinnige Idee der Saarbr\u00fccker Oberb\u00fcrgermeisterin, die weder st\u00e4dtebaulich sinnvoll noch \u00fcberhaupt finanzierbar ist. Stattdessen sollte lieber in die Sanierung maroder Stra\u00dfen investiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn es sich bei erster Betrachtung grunds\u00e4tzlich um ein attraktives Projekt zu handeln scheint, ist es bei der aktuellen Haushaltslage nicht finanzierbar. Mit den Steuermitteln der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger muss sorgsam umgegangen werden; es gibt dringendere Probleme in unserem Land als ein erneutes Prestige-Projekt. Der Abbau des generellen Investitionsstaus der Bestandsinfrastruktur und Investitionen in Prim\u00e4rinfrastruktur m\u00fcssen im Vordergrund stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bef\u00fcrwortet die S\u00fcd-Umfahrung .Diese Alternative ist kosteng\u00fcnstiger und belastet die Landeshauptstadt nicht jahrelang mit massiven Eingriffen durch die Bauma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Stadt Saarbr\u00fccken sollte sich lieber mit einer Umgehung der Stadtautobahn bem\u00fchen. Diese L\u00f6sung w\u00e4re weitaus kosteng\u00fcnstiger und w\u00fcrde der Innenstadt mehr Lebensqualit\u00e4t beschaffen", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Tunnell\u00f6sung w\u00e4re eine tolle Sache, doch leider im Vergleich zum Nutzen, viel zu teuer. DIE REFORMER haben viele sinnvollere Einsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Gelder, um das Leben im Saarland attraktiver zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Verkehrsprobleme in der Landeshauptstadt, die durch Ziel- und Quellverkehr verursacht sind, m\u00fcssen L\u00f6sungen gesucht werden. Jedenfalls handelt es sich nicht um ein Fernverkehrsproblem. Die Verlegung der Autobahn in einen Tunnel h\u00e4tte nur einen Teil der Probleme gel\u00f6st. Au\u00dferdem ist das Projekt an der M\u00f6glichkeit der Finanzierung (Stadt und Land) grandios gescheitert. Es gibt bessere Alternativen, die auch finanzierbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Kreuz ist Symbol f\u00fcr die christlichen Werte, die auch Grundlage unseres Rechtsstaates seien. Es ist Zeichen von N\u00e4chstenliebe, Toleranz und Gerechtigkeit und hat als solches auch eine Daseinsberechtigung in \u00f6ffentlichen Einrichtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ob ein Kruzifix aufgeh\u00e4ngt wird, sollte von den Verantwortlichen vor Ort entschieden werden. Wenn sich konkret jemand dadurch gest\u00f6rt f\u00fchlt (z.B. im Rahmen der Schulpflicht oder der Pflicht, einer Gerichtsverhandlung beizuwohnen), muss das Kreuz abgeh\u00e4ngt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt religi\u00f6se Symbole in \u00f6ffentlichen Einrichtungen ab. Gerade in Gerichten haben solche Symbole nichts zu suchen: Ma\u00dfgeblich f\u00fcr unsere Rechtsprechung sind unsere Gesetze. F\u00fcr die B\u00fcrger muss demnach klar sein, dass sie das Recht unserer Gesetzgebung und nicht eine religi\u00f6s motivierte Rechtsprechung erfahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Trotz der von der Verfassung garantierten Religionsfreiheit ist das Staatswesen der Bundesrepublik nicht frei von religi\u00f6ser (und weltlicher) Privilegierung der christlichen Kirchen. Die weltanschauliche Neutralit\u00e4t des Staates herzustellen ist daher eine f\u00fcr die gedeihliche Entwicklung des Gemeinwesens notwendige Voraussetzung, sodass in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden demonstrativ angebrachte religi\u00f6se Symbole, egal welcher Religion, abzulehnen sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf der Grundlage der aktuellen Rechtsprechung d\u00fcrfen christliche Symbole angebracht werden, wenn niemand dem widerspricht. Solange nicht gegen ein christliches Symbol Einspruch erhoben wird, da sich jemand aus weltanschaulichen oder sonstigen Gr\u00fcnden daran st\u00f6rt, kann es angebracht bleiben. Ansonsten muss es abgeh\u00e4ngt werden, und das ist so in Ordnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Geb\u00e4ude (Ausnahme \u00f6ffentliche Schulen), das Rechtssystem und Wertesystem fu\u00dfen auf der christlich-abendl\u00e4ndischen Kultur. Somit geh\u00f6ren auch deren Zeichen in \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude. Wer diese Frage verneint, muss auch alle religi\u00f6sen Feiertage als gesetzliche Feiertage abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die christliche Tradition und Kulturgeschichte ist unbestritten, jeder kann sich auf die Pr\u00e4ambel des Grundgesetztes und damit auch auf Gott beziehen. Vor Gerichten geht es um staatlich neutrales Recht und Gesetz, hier sollten Gerichte selber entscheiden im Sinne der Gewaltenteilung ob ein Kreuz angebracht wird oder nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland ist Teil der christlich-abendl\u00e4ndischen Kultur und sollte dies auch \u00f6ffentlich zeigen. Wenn Ausl\u00e4nder sich daran st\u00f6ren, k\u00f6nnen sie gerne in ihre Heimat zur\u00fcckkehren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die vielen auf Dauer aufgenommenen Menschen m\u00fcssen alleine schon aus eigenen Sicherheitsinteressen bestm\u00f6glich integriert werden. Dies bedeutet aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLER jedoch keinesfalls die Aufgabe von eigenen Werten und Normen oder der eigenen Kultur, welche bewahrt und f\u00fcr nachfolgende Generationen gesichert werden sollen. Nicht zuletzt ist es diesen doch zu verdanken, dass unser Land f\u00fcr viele Menschen auf der Welt so attraktiv geworden ist!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In einem s\u00e4kularen Staat geh\u00f6ren religi\u00f6se Symbole nicht in \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude und Gerichtss\u00e4le. Das Recht wird im Namen des Volkes gesprochen und nicht im Namen Gottes.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das geh\u00f6rt zu unserer christlichen Kultur", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Seit hunderten von Jahren h\u00e4ngen Kreuze in deutschen \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden. DIE REFORMER wollen weiterhin die Erlaubnis geben, christliche Symbole, speziell das Kreuz, in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden anbringen zu d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Mitteleuropa ist christlich gepr\u00e4gt. Entsprechend sollen auch christliche Symbole in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden angebracht werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Frauen die gleichen Chancen haben F\u00fchrungspositionen in privaten Unternehmen, aber auch im \u00f6ffentlichen Dienst wahrzunehmen. Daf\u00fcr bedarf es einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise weiter verbesserter M\u00f6glichkeiten der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar setzt sich f\u00fcr die konsequente Umsetzung des Landesgleichstellungsgesetzes ein. Diese erfolgt auch durch verbindliche Zielvorgaben im Rahmen von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Solange es keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass Frauen gleichberechtigt in Leitungsfunktionen der \u00f6ffentlichen Verwaltung t\u00e4tig sind, helfen nur verbindliche Quoten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzlich bestimmte Quoten aufgrund des Geschlechts lehnen wir ab. Das gilt auch f\u00fcr saarl\u00e4ndische Ministerien. Stattdessen setzen wir uns daf\u00fcr ein, die jeweiligen gesellschaftlichen Zugangsh\u00fcrden zu minimieren und so f\u00fcr eine wirkliche Gleichberechtigung aller Geschlechter durch Bek\u00e4mpfung der Diskriminierungsursachen zu sorgen. Quoten sorgen nicht automatisch f\u00fcr mehr Geschlechtergerechtigkeit, sondern k\u00f6nnen sogar zu gr\u00f6\u00dferen Ungleichheiten f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ohne eine feste Frauenquote wird keine echte gleichberechtigte Teilhabe an Spitzenpositionen f\u00fcr Frauen erreicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei spricht sich gegen jegliche Diskriminierung eines Geschlechtes aus. siehe Artikel 3 (2) GG", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote passt nicht in eine moderne Gesellschaft und Unternehmenskultur, in der Qualifikation und die Qualit\u00e4t der Leistung z\u00e4hlen und nicht das Geschlecht. Schwindende Karrierechancen f\u00fcr M\u00e4nner und eine Feminisierung des \u00f6ffentlichen Dienstes w\u00e4ren die Folge. M\u00e4nner w\u00fcrden demnach in vielen F\u00e4llen faktisch von der M\u00f6glichkeit einer Bef\u00f6rderung ausgeschlossen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote steht in klarem Widerspruch zu dem verfassungsrechtlichen Gebot der Bestenauslese. Allein die fachliche Eignung stellt ein zul\u00e4ssiges Auswahlkriterium dar, nicht das Geschlecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer Auffassung hat die Personalauswahl nach Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leistung zu erfolgen und nicht nach einer Quotenregelung. Dies trifft auch auf die Auswahl f\u00fcr das Leitungspersonal in den saarl\u00e4ndischen Ministerien zu.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD ist gegen jegliche Quotierung. Nur Leistung und Qualifikation z\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Als Leitungspersonal muss man den gestellten Anspr\u00fcchen gerecht werden, einem Anspruch wird man jedoch nicht \u00fcber eine Quote sondern \u00fcber die F\u00e4higkeit gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER sind f\u00fcr eine Vergabe von Arbeitspl\u00e4tzen nach Qualifikation und nicht nach Geschlecht oder Abstammung. Wenn mehr h\u00f6her qualifizierte weibliche Bewerberinnen als m\u00e4nnliche Bewerber zur Verf\u00fcgung stehen, sehen wir eine Verschiebung zu einem h\u00f6heren Frauenanteil als sinnvoll und richtig an. Auf keinen Fall darf ein Mann mit niedrigerer Qualifikation vorgezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute ist es schwierig qualifiziertes Personal als Leitungspersonal zu finden, da bei den etablierten Parteien die Parteimitgliedschaft (nat\u00fcrlich nicht offiziell) zwingende Voraussetzung f\u00fcr die \u00dcbertragung einer Leitungsfunktion ist. Man reduziert die Chancen auf qualifiziertes Personal um rund 50 %.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wohnen ist ein Grundbed\u00fcrfnis f\u00fcr alle Menschen. Wir wollen niemanden wegen seiner Herkunft oder Nationalit\u00e4t benachteiligen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar lehnt ein Ausspielen verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen untereinander strikt ab. Im Saarland wir mehr sozialer Wohnraum gebraucht, der nach sozialen Kriterien und nicht nach Nationalit\u00e4ten vergeben werden soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dass Zurverf\u00fcgungstellen von Sozialwohnung muss an Bed\u00fcrftige erfolgen, unabh\u00e4ngig des individuellen Passes oder Status. Notwendig ist ein echtes Programm zum sozialen Wohnungsbau und keine Debatte, wer konkret einziehen darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe von Sozialwohnungen muss aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit sein. Nur, weil jemand Deutscher ist, ist er deswegen nicht bed\u00fcrftiger als jemand ohne diese Staatsangeh\u00f6rigkeit. Allerdings m\u00fcssen Sozialwohnungen f\u00fcr alle Menschen zur Verf\u00fcgung stehen. Der Bau von Sozialwohnungen muss verst\u00e4rkt und vorangetrieben werden, um die ausreichende Verf\u00fcgbarkeit von bezahlbarem Wohnraum im Saarland sicherstellen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der soziale Wohnungsbau muss mehr gef\u00f6rdert werden und ein Ausbau der Sozialwohnungen ist dringend erforderlich. Bei der Vergabe m\u00fcssen alle Bewerber unter sozialen Gesichtspunkten gleich behandelt werden. Das verlangt schon das Grundgesetz.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die vorhandenen Kriterien sind anzuwenden, um sozialen Ungerechtigkeiten vorzubeugen. Deutsche sind weder zu bevorzugen, noch zu benachteiligen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Bed\u00fcrftigkeit ist das entscheidende Kriterium, nicht Nationalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass ein Staat sich zuv\u00f6rderst um das Wohl seiner eigenen Staatsangeh\u00f6rigen k\u00fcmmert. Alles andere w\u00e4re absurd.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Integration kann nur gelingen, wenn der soziale Frieden gewahrt wird. Einheimische Bed\u00fcrftige in schlechter Wohnsituation f\u00fchlen sich durch die Anwendung der Fl\u00fcchtlingswohnraumprogramme benachteiligt. Deshalb sind Investitionen in den sozialen Wohnungsbau unabdingbar. Hierbei besteht durchaus auch die M\u00f6glichkeit, neu geschaffenen, bzw. sanierten Wohnraum an einheimische Bed\u00fcrftige vorrangig zu vergeben und den freigewordenen Wohnraum f\u00fcr bed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlingen zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist nicht die Ethnie, sondern die Bed\u00fcrftigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Teilweise kommt es zu sozialen Ungerechtigkeiten bei der Vergabe von Sozialwohnungen. Das darf nicht sein", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE REFORMER steht an erster Stelle, bei gleichen Familienverh\u00e4ltnissen und Lebensumst\u00e4nden, vordergr\u00fcndig die Versorgung unserer deutschen Mitb\u00fcrger sicherzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist mit dem Gleichheitsgrundsatz im Grundgesetz nicht vereinbar. Das Fl\u00fcchtlingsproblem muss an der Ursache bek\u00e4mpft werden und nicht an den Symptomen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist das zentrale Recht des Staatsb\u00fcrgers. Rechte und Pflichten geh\u00f6ren zusammen. Diese werden jedem Staatsb\u00fcrger in vollem Umfang mit Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit mit 18 Jahren zuteil. Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern zeigen, dass die Absenkungen des Wahlalters Jugendliche nicht zu einer st\u00e4rkeren politischen Partizipation motivieren. Wir wollen junge Menschen ermutigen, sich vor Ort politisch zu engagieren. Au\u00dferdem ist eine st\u00e4rkere politische Bildung in Schulen notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Demokratie und Beteiligung st\u00e4rken, denn zusammen sind wir st\u00e4rker. Deswegen wird die SPD Saar das Wahlalter auf 16 Jahre absenken. Jugendliche k\u00f6nnen und wollen an Wahlen teilnehmen. Die SPD Saar fordert daher gemeinsam mit Jugend- und Sozialverb\u00e4nden schon lange das Wahlrecht ab 16. Gerade aufgrund des demografischen Wandels, gilt es die Stimmen junger Menschen zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre hat sich in anderen L\u00e4ndern bew\u00e4hrt und das Demokratiebewusstsein junger Menschen gef\u00f6rdert. Jugendliche besitzen in der Regel auch mit 16 bereits die notwendige Reife, um an einer Wahl teilzunehmen. Schlie\u00dflich betrifft sie die Wahlentscheidung auch selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen haben bereits vor Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit eine gewisse gesellschaftliche Verantwortung und werden dieser gerecht. Ab 14 Jahren beginnt die Strafm\u00fcndigkeit. Mit 16 Jahren beginnen viele Heranwachsende eine Berufsausbildung. Ihre Lebensumst\u00e4nde werden stark durch Entscheidungen in Kommunen und Land beeinflusst. Junge Menschen sind dazu in der Lage, rational Einfluss auf die Politik zu nehmen. Daher soll das aktive und passive Wahlrecht auf 16 Jahre gesenkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr eine unmittelbare Beteiligung junger Menschen an den gesellschaftlichen und politischen Entscheidungsprozessen aus. Nur so werden demokratische Prozesse f\u00fcr sie konkret erlebbar. Durch eine Einbeziehung ins politische Geschehen im Wege der Absenkung des Wahlalters kann au\u00dferdem das Interesse von Jugendlichen an der Landespolitik gest\u00e4rkt und der herrschenden Politikverdrossenheit junger Menschen entgegen gewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sicher ist: mit Vollendung des 18. Lebensjahres ist die Vollj\u00e4hrigkeit erreicht. Bis dahin erf\u00fcllen die Eltern f\u00fcr ihre Kinder h\u00f6chstpers\u00f6nlich die Interessenvertretung, die Wahrnehmung von Rechten und Pflichten. Jede Absenkung w\u00e4re willk\u00fcrlich. Die Familien-Partei fordert ein h\u00f6chstpers\u00f6nliches Wahlrecht ab Geburt abgeleitet aus den Wahlgrunds\u00e4tzen des GG. Nur so werden die Interessen der nachfolgenden Generation wirklich ber\u00fccksichtigt und alle Macht geht vom gesamten Volke aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will bei Kommunalwahlen das Wahlalter auf 16 absenken, nicht jedoch bei Landtagswahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche im Alter von 16 Jahren sind heute derart umfassend informiert, dass ihnen ein verantwortungsvoller Umgang mit dem Wahlrecht zugetraut werden kann. Eine Absenkung des Wahlalters w\u00fcrde die Jugendlichen zudem fr\u00fchzeitig ermuntern, ihre staatsb\u00fcrgerlichen Rechte auszu\u00fcben, und k\u00f6nnte so der wachsenden Politikverdrossenheit entgegenwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlalter mu\u00df mit dem Alter der Vollj\u00e4hrigkeit identisch sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die Jugend dazu bewegen sich mehr f\u00fcr Politik zu interessieren", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Jugendlichen fehlen vielfach noch die notwendige Reife und die politische Erfahrung f\u00fcr das W\u00e4hlen. Juristisch besteht zudem zwischen dem Wahlalter und der Vollj\u00e4hrigkeit ein innerer Zusammenhang, da mit der Vollj\u00e4hrigkeit sowohl B\u00fcrgerrechte als auch B\u00fcrgerpflichten erlangt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Mit 18 Jahren werden Jugendliche vollj\u00e4hrig. Biologisch gesehen, ist die Entwicklung sogar noch sp\u00e4ter abgeschlossen. Sonderregelungen, abweichend von der Vollj\u00e4hrigkeit, erachten wir nicht f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Eingangsbesoldung von Grundschullehrern ist mit dem Stabilit\u00e4tsrat vereinbart und hinterlegt worden. Die Absenkung der Eingangsbesoldung betrifft alle Beamtengruppen des gehobenen und h\u00f6heren Dienstes also nicht nur Grundschullehrer sondern beispielsweise auch Richter und Juniorprofessoren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dauerhaft m\u00fcssen alle Lehr\u00e4mter gleichwertig ausgebildet und entsprechend gleich bezahlt werden. Das bedeutet perspektivisch A13 f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Damit den Grundschulen k\u00fcnftig ausreichend Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen, muss der Beruf des Grundschullehrers dringend aufgewertet werden. Dazu geh\u00f6rt die R\u00fccknahme der K\u00fcrzung der Eingangsbesoldung f\u00fcr Junglehrer und eine Entlastung der Schulleiter von Verwaltungsaufgaben durch zus\u00e4tzliche Verwaltungskr\u00e4fte. Ansonsten werden junge Lehrkr\u00e4fte lieber in andere Bundesl\u00e4nder gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gleiche Qualifikation setzt voraus, dass eine \u00e4hnliche Ausbildung vorliegt. Dementsprechend soll auch ein gleiches Gehalt gezahlt werden, um die Chancengleichheit zu realisieren und den Beruf des Grundschullehrers attraktiv zu gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Von Grundsatz her ja, allerdings muss die Ausbildungszeit den anderen Lehr\u00e4mtern angeglichen werden. Bei gleicher Ausbildungszeit k\u00f6nnen auch gleiche Geh\u00e4lter gezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Fragestellung ist zu undifferenziert. Entscheidend f\u00fcr die H\u00f6he der Bez\u00fcge sollten vor allem der Aufwand (schulisch und au\u00dferschulisch), sowie die Qualifikation sein. Der Wandel in der Betreuungsstruktur und im Aufgabengebiet kann hier Anpassungen erforderlich machen. Aus Sicht der Familien-Partei ist die Zeit f\u00fcr ein weiteres Berufsbild gegeben, n\u00e4mlich das des Betreuers an Grundschulen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Referendarausbildung muss saarl\u00e4ndischen Lehramtsanw\u00e4rterinnen und Lehramtsanw\u00e4rter endlich wieder Motivation und eine Zukunftsperspektive bieten. Verg\u00fctung, Stellenanzahl und Vertr\u00e4ge d\u00fcrfen potenzielle Referendare und damit k\u00fcnftige Lehrerinnen und Lehrer nicht l\u00e4nger in andere Bundesl\u00e4nder vertreiben. Unterschiedliche Ausbildungen und Aufgaben rechtfertigen aber auch unterschiedliche Besoldungen. Je nach Schulform werden Lehrer/innen in allen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedliche Besoldungsgruppen eingeordnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grundschullehrer leisten einen wichtigen und verantwortungsvollen Beitrag bei der Erziehung und Bildung unserer Kinder. Gerade die Grundschullehrer haben mit der zunehmenden Zahl ausl\u00e4ndischer Kinder erhebliche Schwierigkeiten und sollten deshalb besser bezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist die Grundlage einer modernen Gesellschaft und verschafft den Zugang zu Arbeit und Wohlstand. Wir FREIEN W\u00c4HLER fordern daher ein optimales Bildungssystem mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Chancengerechtigkeit. Unser Ziel: Chancen f\u00fcr alle Kinder, unabh\u00e4ngig derer sozialen Herkunft. Alle Lehrer haben hierbei enormes zu leisten und m\u00fcssen hohen Qualit\u00e4tsanforderungen entsprechen. Diese Leistung gilt es entsprechend zu entlohnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Gehalt sollte grunds\u00e4tzlich der Qualifizierung entsprechen, die an Gesamtschulen oder Gymnasien eine andere voraussetzt, als an Grundschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "In der Grundschule wird der Grundstein f\u00fcr die weitere Zukunft der Kinder gelegt. Ein enorm wichtiger Baustein unseres Schulsystems. Warum soll das weiterhin schlechter bezahlt werden?", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Vermittlung von Grundwissen und die Erg\u00e4nzung der sozialen Kompetenzen ist heute eine schwierigere Aufgabe als noch vor 25 Jahren. Deshalb sind Die REFORMER Gleichstellung beim Einstiegsgehalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet LKR die Tarifautonomie. Es gibt keinen Grund f\u00fcr einen besonderen Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes das Gehaltsniveau politisch festzusetzen. LKR sieht das als Klientelpolitik. In nahezu allen Branchen ist das Gehalt von der Dauer der Ausbildung und den fachlichen Anforderungen abh\u00e4ngig. Die fachlichen Anforderungen sind an weiterf\u00fchrenden Schulen und insbesondere Gymnasien oder Berufsschulen h\u00f6her.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Konsequente R\u00fcckf\u00fchrungspraxis und humane Praxis schlie\u00dfen sich nicht aus. Daher haben wir die H\u00e4rtefallkommission eingerichtet, die \u00fcber Einzelf\u00e4lle ber\u00e4t. Kommt sie nach Pr\u00fcfung eines Falles zu dem Ergebnis, dass dringende humanit\u00e4re oder pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde vorliegen, richtet sie ein H\u00e4rtefallersuchen an das Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport. Dort wird dann gepr\u00fcft, ob dem H\u00e4rtefallersuchen entsprochen werden kann. Diese Praxis wollen wir auch in Zukunft beibehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die saarl\u00e4ndische H\u00e4rtefallkommission leistet wichtige und sehr gute Arbeit. Doch f\u00fcr sogenannte Dublin-F\u00e4lle gibt es derzeit keine Institution, die sich mit dem Schicksal der Mensch befasst. F\u00fcr diese F\u00e4lle wollen wir \u00fcber eine Bundesratsinitiative die Einrichtung einer H\u00e4rtefallkommission angedockt an den Bundestag ansto\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt die Arbeit der H\u00e4rtefallkommission, die in H\u00e4rtef\u00e4llen eine Empfehlung f\u00fcr eine Aufenthaltserlaubnis abgeben kann. Ebenso sollte eine Regelung in die Kommissionsverordnung aufgenommen werden, nach der w\u00e4hrend der Dauer eines Verfahrens keine Abschiebungen vorgenommen werden d\u00fcrfen. In den F\u00e4llen einer bestehenden zwangsweisen Durchsetzung der Ausreisepflicht m\u00fcssen endlich bestehende Handlungsspielr\u00e4ume zur Ber\u00fccksichtigung humanit\u00e4rer Gesichtspunkte ausgesch\u00f6pft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In H\u00e4rtef\u00e4llen soll die H\u00e4rtefallkommission entscheiden d\u00fcrfen, ob dringende humanit\u00e4re oder pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde des abgelehnten Asylbewerbers einer R\u00fcckf\u00fchrung entgegenstehen, obwohl die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Asyl nicht erf\u00fcllt sind. Ist eine R\u00fcckf\u00fchrung unzumutbar, soll das Innenministerium in diesen F\u00e4llen auf Ersuchen der H\u00e4rtefallkommission eine Aufenthaltserlaubnis erteilen k\u00f6nnen. Es handelt sich hierbei um ein Gnadenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt eine H\u00e4rtefallkommission, an die sich Asylbewerber im Falle einer Ablehnung wenden k\u00f6nnen. Diese pr\u00fcft nach bestimmten Kriterien die M\u00f6glichkeiten der Anwendung von Ausnahmen. Sollte sie zur Empfehlung gelangen, nicht zur\u00fcckzuf\u00fchren und dies entsprechend zu begr\u00fcnden, sollte sich der Minister auch daran halten. Eine R\u00fcckf\u00fchrung w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigung der H\u00e4rtefallkommission mit einem Fall sollte auf jeden Fall ausgeschlossen bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Asylrecht in Deutschland ist eines der liberalsten der Welt. Ein Gesetz ist nur dann ein Gesetz, wenn es eingehalten und durchgesetzt werden kann. Die Asylverfahren werden sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und auch soziale H\u00e4rten ber\u00fccksichtigt. Das Ergebnis eines Asylverfahrens ist zu respektieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will Kriegsfl\u00fcchtlingen vor\u00fcbergehenden nationalen humanit\u00e4ren Schutz au\u00dferhalb des Asylrechts zu gew\u00e4hren. Dadurch k\u00f6nnten die Asylverfahren entlastet und Anreize zur Verringerung des Zustroms von Fl\u00fcchtlingen unter Wahrung der hohen humanit\u00e4ren Standards Deutschlands erreicht werden. H\u00e4rtefall-Kommissionen bleiben notwendig f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber nicht abgeschoben werden. Wer nicht in seiner Heimat politisch verfolgt ist, hat keinen Anspruch auf Asyl. Die multikulturellen Gutmenschen betreiben eine Politik gegen das eigene Volk. Die ungehemmte Einwanderungs- und \u00dcberfremdungspolitik ist rigoros zu beenden. Die Landesaufnahmestelle in Lebach stellt eine Zumutung f\u00fcr s\u00e4mtliche deutschen Einwohner der Stadt dar und ist unverz\u00fcglich zu schlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Einer generellen Abschaffung der H\u00e4rtefallregelung kann nicht zugestimmt werden, allerdings ist die derzeitige Summe der Ausnahmebegr\u00fcndungen deutlich \u00dcberdenkens wert.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bei rechtskr\u00e4ftig abgelehnten Asylantr\u00e4gen mu\u00df r\u00fcckgef\u00fchrt werden. Um H\u00e4rtef\u00e4lle zu verhindern, m\u00fcssen die Verfahren beschleunigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Was ist ein H\u00e4rtefall?, Wenn ein Asylgesuch abgelehnt wurde ist dieses vorher gepr\u00fcft worden. Wenn sich bei der Pr\u00fcfung keine Hindernisse zur Abschiebung ergeben, gibt es auch keinen H\u00e4rtefall", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER stehen f\u00fcr eine Politik der Vernunft mit Herz und Verstand. So muss es in einer humanit\u00e4ren Gesellschaft m\u00f6glich sein, bei besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen auch Ausnahmen zuzulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Soweit das bisherige weite Verst\u00e4ndnis des Begriffes H\u00e4rtefall gemeint ist, ist die These abzulehnen. Wenn H\u00e4rtefall als Ausnahme - wie dies im Recht grunds\u00e4tzlich vorgesehen ist - eng ausgelegt wird, k\u00f6nnte dies anders entschieden werden. 90 % H\u00e4rtef\u00e4lle sind jedenfalls nicht in Ordnung und verhindern nur die R\u00fcckf\u00fchrung.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich Mitbestimmung und Teilhabe von Jugendlichen daher haben die Jugendbeir\u00e4te in unseren Augen eine wichtige Bedeutung. Die Budgetierung ist jedoch aufgrund der kommunalen Selbstverwaltung Sache der jeweiligen Kommune.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jugendbeir\u00e4te und andere Beteiligungsformen von Kindern und Jugendlichen sind f\u00fcr die SPD Saar eine Bereicherung f\u00fcr jede Kommune. Denn Demokratiebildung und die Einbeziehung der Interessen von jungen Menschen in politische Entscheidungen machen unsere Orte demografiefest und zukunftsf\u00e4hig. Dabei ist wichtig, dass Jugendliche selbstverwaltend t\u00e4tig werden und tats\u00e4chlich \u00fcber etwas entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilhabe und Mitbestimmung von Kindern und Jugendlichen muss verbessert werden. Die Errichtung kommunaler Jugendbeir\u00e4te ist hierzu ein wichtiger Beitrag. Damit Jugendbeir\u00e4te keine zahnlosen Tiger sind, m\u00fcssen sie verbindlich Mitspracherecht erhalten bei allen Themen, die Jugendliche unmittelbar betreffen. Zudem sollte ihre Handlungsf\u00e4higkeit auch durch ein eigenes angemessenes Budget sichergestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Bereich Politik und Gesellschaft m\u00fcssen Jugendliche endlich die M\u00f6glichkeit haben, sich aktiv zu beteiligen. Sie sind in der Lage, eine politische Verantwortung zu \u00fcbernehmen und Entscheidungen zu treffen. Durch ein eigenes Budget k\u00f6nnen sie in ihrem Bereich eigene Schwerpunkte setzen. Damit k\u00f6nnen sie au\u00dferdem lernen, wie das demokratische System funktioniert und aktiv mitgestalten. Dies kann Politikverdrossenheit als N\u00e4hrboden heutiger populistischer Str\u00f6mungen verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein eigenes Budget wird die Entscheidung \u00fcber die Verwendung der Mittel sowie deren wirtschaftliche Verwendung in die Autonomie der Jugendbeir\u00e4te gelegt. Eine Rechenschaftslegung ist selbstverst\u00e4ndlich. Die Jugendbeir\u00e4te wissen am besten selbst, wof\u00fcr sie Mittel ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendbeir\u00e4te sind wichtig und k\u00f6nnen die Demokratie st\u00e4rken. Budgets sind nun allerdings nicht ureigene Aufgabe der Landesverwaltung, sondern geh\u00f6ren in die kommunale Selbstverwaltung.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr kommunale Jugendbeir\u00e4te, deren Ausstattung ist aber Sache der Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen die zentralen Gestalter der Politik werden. Wir FREIEN W\u00c4HLER stehen daher f\u00fcr den massiven Ausbau direkter Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger in der Politik. Politik lebt von dem Engagement und der Gestaltungsbereitschaft der B\u00fcrger. Die Einbeziehung und Beteiligung von Kindern und Jugendlichen an kommunalpolitischen Entscheidungen und Prozessen ist demnach sehr begr\u00fc\u00dfenswert und f\u00f6rderungsw\u00fcrdig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Politische Entscheidungen sollten nur Personen treffen k\u00f6nnen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Budget f\u00fcr diese Arbeit w\u00e4re absolut sinnvoll", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER stehen f\u00fcr die bisherige Handhabung und Kontrolle der Gelder f\u00fcr die Jugendbeir\u00e4te. Dies vermeidet ungewollte Stilbl\u00fcten bei unsachgem\u00e4\u00dfem Umgang mit Geldern. Leider trifft diese Einsch\u00e4tzung nicht nur auf Jugendbeir\u00e4te zu.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Auf Grund der Nutzung des Begriffes Jugendbeir\u00e4te in der Mehrzahl, ist davon auszugehen, dass kommunale Jugendbeir\u00e4te gemeint sind. Es ist erstens systemwidrig Landesmittel f\u00fcr rein kommunale Belange zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zweitens ist der Gemeinde-/Stadtrat Haushaltssouver\u00e4n. Drittens w\u00e4re es dann konsequent auch anderen Beir\u00e4ten ein eigenes Budget zur Verf\u00fcgung zu stellen (Ausl\u00e4nderbeirat, Behindertenbeirat, Beirat der \u00e4lteren Mitb\u00fcrger, Fahrradfahrerbeirat, etc.).", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die M\u00f6glichkeiten der Fahndung und Ermittlung verbessern, um schwere Straftaten effizienter verfolgen zu k\u00f6nnen. Wir werden daher die technisch m\u00f6glichen und datenschutzrechtlich vertretbaren \u00dcberwachungsinstrumente nutzen und die daf\u00fcr rechtlichen Grundlagen soweit noch nicht vorhanden so schnell wie m\u00f6glich schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Menschen weiterhin f\u00fcr ihr Recht auf Datenschutz sensibilisieren, den Datenschutz st\u00e4rken und die Beratung ausbauen. Eine Einschr\u00e4nkung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten selbst bei schweren Straftaten darf nur dann erfolgen, wenn die Ma\u00dfnahme auch tats\u00e4chlich sinnvoll ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Datenschutz ist ein wichtiges Recht unserer freiheitlichen Gesellschaft. Nat\u00fcrlich darf Datenschutz nicht missbraucht werden und die Strafverfolgung erschweren. Es ist eine Abw\u00e4gung, die klar gesetzlich geregelt ist. Ein Aufweichen des derzeit geltenden Datenschutzrechts wird nicht dazu f\u00fchren, dass mehr Straftaten aufgekl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Informationelle Selbstbestimmung und Datenschutz lassen sich direkt aus der Menschenw\u00fcrde ableiten. Somit handelt es sich dabei um Menschenrechte, die jedem Menschen gew\u00e4hrt bleiben m\u00fcssen. Schlie\u00dflich besteht der Sinn von Menschenrechten darin, dass jeder Mensch diese uneingeschr\u00e4nkt besitzt. Bei schweren Straftaten sind Datenschutzrechte bereits stark eingeschr\u00e4nkt und damit auf ein Minimum reduziert. Weitere Einschr\u00e4nkungen lehnen wir daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Datenschutzrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen nicht eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen, wenn schwere Straftaten verfolgt werden. Daf\u00fcr gibt es bereits einen gesetzlichen Rahmen, der voll ausgesch\u00f6pft werden kann. Dies gilt z.B. schon f\u00fcr die gerichtliche Anordnung von Abh\u00f6rma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es bedarf hier keiner weiteren Einschr\u00e4nkung der B\u00fcrgerrechte. Die Regelungen sind vorhanden und ausreichend. Ein Mehr an Vollzugsbeamten macht aus Sicht der Familien-Partei aber Sinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland gibt es keinen Mangel an Gesetzen, sondern Probleme bei der Umsetzung und beim Vollzug, wie auch der Fall Amri gezeigt hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Anstatt die Grundrechte der B\u00fcrger einzuschr\u00e4nken, sollte der Staat lieber die Grenzen sichern, um so zu verhindern, dass weitere ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter ins Land kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Pers\u00f6nlichkeit ist ein hohes Gut und unterliegt zu Recht strengsten Regeln. Die H\u00fcrden zur Einschr\u00e4nkung sind sehr hoch und unterliegen richterlicher Kontrolle. Allerdings darf die Abw\u00e4gung individueller Datenschutzrechte und effektiver Strafverfolgung nicht zu Lasten gesellschaftlicher Sicherheitsinteressen ausfallen. Nach wie vor bedarf es jedoch einer gesetzlichen Grundlage und entsprechender demokratischer Kontrollmechanismen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Sicherheit geht vor Datenschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Sofern begr\u00fcndete Verdachtsmomente bestehen und alle anderen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft sind, ist dies zu bef\u00fcrworten", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Bei nachweislich schweren Straftaten, d\u00fcrfen Datenschutzrechte nicht die Aufkl\u00e4rung behindern. Es m\u00fcssen aber genaue Festlegungen der Befugnisse erarbeitet werden, da jeder durch Bigdata und ein paar Zuf\u00e4lle zur Zielperson werden kann. Auch der Umgang mit Kleindelikten, die im Zuge der Fahndung mit aufgedeckt werden, aber nicht im Zusammenhang mit der eigentlichen Fahndung stehen, muss gekl\u00e4rt sein, bevor wir komplett zu gl\u00e4sernen B\u00fcrgern gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten B\u00fcrger geben mittlerweile eine Vielzahl pers\u00f6nlicher Daten an Unternehmen aller Art preis: seien es Suchmaschinen, Soziale Medien, usw. Wir finden die Daten bei staatlich \u00fcberwachten Beh\u00f6rden sicherer aufgehoben. Es ist f\u00fcr die Strafverfolgung auch sinnlos nur bestimmte Kommunikationskan\u00e4le zu \u00fcberwachen. Straft\u00e4ter weichen dann auf die nicht-\u00fcberwachten aus (z.B. WhatsApp).", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Inklusion mit Augenma\u00df und ein Drei-S\u00e4ulen-Konzept, bestehend aus Integrationsma\u00dfnahmen, dem Erhalt der F\u00f6rderschulen in einer guten Qualit\u00e4t sowie dem verst\u00e4rkten Einsatz von F\u00f6rderschullehrkr\u00e4ften an Regelschulen. Damit bieten wir den Eltern und ihren Kindern ein Wahlrecht zwischen inklusivem Unterricht in den Regelschulen und spezialisiertem Unterricht in den F\u00f6rderschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar bekennt sich zu inklusiven Schulen und wird diesen Weg, den wir in der letzten Legislaturperiode begonnen haben, weiter fortf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Regelschulen m\u00fcssen so ausgestattet werden; dass Inklusion funktionieren kann. Dazu geh\u00f6ren auch ausreichend F\u00f6rderlehrerinnen und -lehrer. Familien m\u00fcssen optimale Wahlm\u00f6glichkeiten haben, darum muss auch ein Angebot an F\u00f6rderschulen erhalten bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt, dieses Ideal auf jeden Fall anzustreben. Wichtig dabei ist aber, dass die Schulen inklusionsgerecht ausgestattet werden, beispielsweise mit einem dualen Klassenlehrersystem und barrierefreien Einrichtungen. Der gemeinsame Unterricht muss eine gemeinsame F\u00f6rderung aller Sch\u00fcler anstreben. In Ausnahmef\u00e4llen kann eine F\u00f6rderschule f\u00fcr die Entwicklung mancher behinderten Kinder geeigneter sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die UN-Behindertenrechtskonvention verpflichtet zur gleichen Teilhabe von Behinderten und Nicht Behinderten in der Schule. Auf der Grundlage eines inklusiven Unterrichts sind die entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr den gemeinsamen Unterricht zu schaffen. Diese sind derzeit noch nicht gegeben. Inklusion ist ein langfristiger Prozess, dessen Erfolg auch von der gesellschaftlichen Akzeptanz insgesamt abh\u00e4ngt. Dies gilt es durch die Politik zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "K\u00f6rperlich behinderte Sch\u00fcler lassen sich \u00fcber bauliche Ver\u00e4nderungen der Schulen in den meisten F\u00e4llen integrieren. Hier ist echte Inklusion m\u00f6glich. Bei geistig behinderten Sch\u00fclern ist eine Inklusion schwierig, wenn nicht unm\u00f6glich. Ein sehr hoher Personalaufwand ist erforderlich. F\u00f6rderschulen halten wir hier f\u00fcr die richtige Schulform.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Freien Demokraten setzen sich daf\u00fcr ein, dass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung ihr Leben ebenfalls selbstbestimmt und m\u00f6glichst eigenverantwortlich in die Hand nehmen k\u00f6nnen. F\u00fcr das Land, die Schultr\u00e4ger und Schulen bedeutet dies, Inklusion durch entsprechende p\u00e4dagogische Angebote und Ressourcen zum Erfolg zu f\u00fchren. Wir wollen den Erhalt der F\u00f6rderschulen und lehnen eine zwanghafte Inklusion ab, solange die Tr\u00e4ger weder personell noch sachlich die Voraussetzungen hierf\u00fcr geschaffen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kinder mit Behinderungen k\u00f6nnen in speziellen F\u00f6rderschulen viel besser und individueller betreut werden. Ein gemeinsames Lernen n\u00fctzt weder den Behinderten, weil die Lehrer sich nicht so intensiv um sie k\u00fcmmern k\u00f6nnen, noch den Nicht-Behinderten, da deren Lerntempo gebremst wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Statt die Schulklassen deutlich zu verkleinern und das p\u00e4dagogische Personal um sonderp\u00e4dagogisches, pflegerisches und psychologisches zu erg\u00e4nzen, l\u00e4uft das hiesige Inklusionsmodell auf das Einpassen in das bestehende System bis an die Grenzen des Zumutbaren f\u00fcr alle Beteiligten hinaus. Inklusionsorientierte Bildungspolitik kostet Geld. Wir FREIEN W\u00c4HLER fordern daher, dass entweder mehr Geld in den inklusionsbedingten Umbau investiert wird oder aber die R\u00fcckkehr zur F\u00f6rderschule.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt eine fl\u00e4chendeckende Inklusion ab. Dies h\u00e4tte zur Folge, da\u00df schwerbehinderte Kinder und Jugendliche aufgrund eines gesellschaftlichen Experiments eine ad\u00e4quate Bildungsf\u00f6rderung nicht mehr erhalten. Es ist unm\u00f6glich, Schulen personell und r\u00e4umlich so auszustatten, da\u00df \u00fcberall erfolgreiche Inklusion stattfinden kann. Die Wahlfreiheit der betroffen Eltern mu\u00df gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Da f\u00fcr einen gemeinsamen Unterricht kein ausreichendes Betreuungspersonal vorhanden ist und in einem globalen Unterrichtssystem eine individuelle F\u00f6rderung nicht m\u00f6glich ist, sind wir f\u00fcr den Erhalt bzw. die Einrichtung von F\u00f6rderschulen", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die behinderten Kinder brauchen mehr Beachtung und Aufmerksamkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Kinder mit k\u00f6rperlicher Behinderung geh\u00f6ren in eine normal Klasse. Inklusion muss gef\u00f6rdert und gesch\u00fctzt werden. Geistig behinderte Kinder m\u00fcssen nach Ansicht der REFORMER in f\u00fcr sie geeigneten F\u00f6rderschulen geschult werden. Die Integration geistig behinderter Kinder in normale Schulklassen bremst das Tempo stark und andere Sch\u00fcler sind unterfordert und st\u00f6ren den Unterricht. An diesem Ende sollte nicht gespart werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "LKR bef\u00fcrwortet verantwortungsvolle Inklusion dann, wenn das betreffende Kind mental und sozial in der Lage ist, am Unterricht der entsprechenden Regelschule erfolgreich teilzunehmen, ihm dadurch Bildungsvorteile, den Mitsch\u00fclern aber keine erheblichen Bildungsnachteile entstehen. Eine entsprechende institutionelle und personelle Ausstattung der Bildungseinrichtung ist zu gew\u00e4hrleisten. Bei der Inklusion soll das Kindeswohl Vorrang vor Elternehrgeiz haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit den derzeit stattfindenden Flucht- und Wanderungsbewegungen gehen zunehmend auch negative Begleiterscheinungen wie Islamismus, aber auch Rassismus, Antisemitismus, Fremdenfeindlichkeit und Extremismus aller Art einher. Diese werden wir im Saarland auch in Zukunft mit aller H\u00e4rte und Konsequenz bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar steht f\u00fcr Zusammenhalt und St\u00e4rke. Antidemokratischen Parolen, Hetze, Diskriminierung und fremdenfeindlich motivierte Gewalttaten m\u00fcssen mit allen Mitteln des Rechtsstaates bek\u00e4mpft werden. Eine St\u00e4rkung der Arbeit gegen Rechts ist eine Daueraufgabe und wird von der SPD Saar weiterhin durch kontinuierliche, institutionelle F\u00f6rderung unterst\u00fctzt und selbst betrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus und Neofaschismus ist keine Meinung, sondern ein Verbrechen. Es basiert auf Fremdenfeindlichkeit und sozialer Ausgrenzung von Minderheiten. Gerade f\u00fcr Bildungsprojekte bei Jugendlichen m\u00fcssen weiterhin ausreichend finanzielle Mittel zu Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus folgt einer faschistischen, antidemokratischen, gewaltbereiten Ideologie, die klar abzulehnen ist. Projekte gegen Rechtsextremismus kl\u00e4ren in diesem Rahmen \u00fcber die Gefahren dieses Extremismus auf und st\u00fctzen somit die freiheitlich-demokratische Grundordnung und unsere pluralistische Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtextremismus ist auf dem Vormarsch, zunehmend weniger offen und eher getarnt. Hier sind besonders Jugendliche gef\u00e4hrdet, rechten Rattenf\u00e4ngern in die H\u00e4nde zu gelangen. Deshalb sollen entsprechende Projekte gegen Rechtextremismus weiterhin verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden, auch im Sinne einer kontinuierlichen Pr\u00e4ventionsarbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Rechtsextremismus haben durchaus ihre Berechtigung und sollten weiterhin gef\u00f6rdert werden. Auch Projekte gegen Linksextremismus haben durchaus ihre Berechtigung und sollten gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Pr\u00e4vention gegen Rechtsradikalismus bleibt leider notwendig. Auch gegen radikalen Islamismus w\u00e4ren Landesprogramme notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der sogenannte 'Rechtsextremismus' ist eine von den Herrschenden konstruierte Gefahr, um politisch missliebige Meinungen zu stigmatisieren und zu kriminalisieren. Extrem ist nicht derjenige, der sein Land liebt, sondern derjenige, der es durch \u00dcberfremdung zerst\u00f6ren will. Anstatt mit Millionen von Steuergeldern weiteren Anti-Rechts-Zirkus zu veranstalten, sollte der Staat lieber in Schulen und Bildung investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine offene und tolerante Gesellschaft zu sein bedeutet aus unserer Sicht keineswegs die Aufgabe eigener Werte und Normen oder der eigenen Kultur. Dennoch lehnen wir jegliche Form von Extremismus (rechts-, links- oder religi\u00f6s motiviert) ab und fordern die intensive F\u00f6rderung von Projekten gegen Extremismus. Neben gut funktionierenden, vernetzten Sicherheitsorganen ist eine vern\u00fcnftige Integrationspolitik die wirksamste Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme zur Wahrung von Sicherheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Sowohl Rechts- als auch Linksextremismus sind mit gleicher Intensit\u00e4t und finanziellem Aufwand zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Bedingungslose Grundeinkommen selbst ist ein gro\u00dfgesellschaftliches Projekt gegen Rechtsextremismus. Als Gerechtigkeitsgrundlage f\u00fcr alle B\u00fcrger befreit das Bedingungslose Grundeinkommen von \u00c4ngsten vor Existenznot, wie zum Beispiel vor dem Verlust des Arbeitsplatzes oder dem sozialem Abstieg ins Bodenlose - und auch von Gef\u00fchlen der benachteiligten Behandlung. Das BGE erm\u00f6glicht Solidarit\u00e4t und Toleranz auf sicherem Grund.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Wir d\u00fcrfen dem Rechtsextremismus keinen Boden bieten und ihn mit allen Mitteln bek\u00e4mpfen", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER lehnen extremes Gedankengut und Extremismus ab, ob rechts oder links. Mitb\u00fcrger, die vor Entt\u00e4uschung \u00fcber den politischen Kurs unserer Bundesregierung zum Thema Fl\u00fcchtlingskrise, nach rechts gedr\u00e4ngt wurden, w\u00fcrden wir gerne wieder in unserer demokratische Mitte begr\u00fc\u00dfen, statt einen gro\u00dfen Teil unseres Bev\u00f6lkerung als Pack zu verunglimpfen. Als Projekt gegen Rechtsextremismus z\u00e4hlen DIE REFORMER deshalb ehrliche Antworten und gezielte Aufkl\u00e4rungskampagnen f\u00fcr entt\u00e4uschte B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "LKR ist gegen jede Art von Extremismus. Projekte gegen Rechts- und gegen Linksextremismus sollen daher in gleicher Art gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Ank\u00fcndigung von Klaus Bouillon in diesem und dem kommenden Jahr je f\u00fcnf Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung der saarl\u00e4ndischen B\u00e4der zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ein neues Lehrschwimmbecken sollen Schulen und Vereine zum Schwimmunterricht nutzen k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute Versorgung mit Schwimmb\u00e4dern ist wichtig, denn Kinder m\u00fcssen schwimmen lernen, Familien Freizeitangebote haben und der Gesundheitssport, insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, muss m\u00f6glich sein. Die SPD Saar spricht sich f\u00fcr ein Zuschussprogramm aus, um die Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen, Energiekosten zu senken und den B\u00e4derbetrieb wirtschaftlich zu organisieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land muss den St\u00e4dten und Gemeinden, die diese B\u00e4der betreiben, die notwendigen finanziellen Spielr\u00e4ume schaffen. Notwendig ist ein Finanzierungsplan, wie es ihn zuvor bereits f\u00fcr Sporthallen gab. Wenn landesweit ein Gro\u00dfteil der Kommunen v\u00f6llig \u00fcberschuldet ist, stimmen eindeutig die Rahmenbedingungen nicht. Zudem f\u00fchrt kein Weg an einer Altschuldenregelung sowohl f\u00fcr das Saarland als auch f\u00fcr die saarl\u00e4ndischen Kommunen vorbei.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Schwimmen und schwimmen lernen ist sehr wichtig. Daher soll im Rahmen eines saarlandweiten Schwimmbadkonzeptes das Land in die finanzielle Ausstattung von B\u00e4dern miteinbezogen werden. Letztlich ist nicht zu erkennen, woher jemand stammt, der ein Schwimmbad besucht und ob es sich dabei um ein Schwimmbad in seiner Kommune handelt. Schlie\u00dflich handelt es sich bei Schwimmb\u00e4dern um einen Teil der Daseinsvorsorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen insgesamt ein B\u00e4derkonzept im Land, um die Versorgung und Finanzierung der B\u00e4der sicherzustellen. Die finanzielle Belastung der Kommunen durch die B\u00e4der ist sehr unterschiedlich, ebenso die Nutzung durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Zur Sicherstellung des Betriebs der B\u00e4der sind neue Finanzierungsmodelle vorstellbar. Die Finanzierung ausschlie\u00dflich durch Landesmittel ist schwierig angesichts der Finanzlage. Erg\u00e4nzungen durch Landesmittel sind eher sinnvoll. Die Kommunen allein auf den Kosten sitzen zu lassen, geht nicht, alle sollten einen Beitrag leisten.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Schwimmb\u00e4der so w\u00fcnschenswert es auch anders sein mag, sind und sollen freiwillige Aufgabe einer Kommune bleiben. Der Betrieb orientiert sich auch am \u00fcberregionalen Wasserfl\u00e4chenbedarfsplan. Defizit\u00e4re B\u00e4der in defizit\u00e4ren Kommunen belasten zuk\u00fcnftige Generationen in erheblichem Ma\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Betrieb kommunaler Schwimmb\u00e4der ist Aufgabe der Kommunen. Eine st\u00e4rkere Kooperation \u00fcber kommunale Grenzen hinweg und eine bessere gemeinsame kommunale Planung ist jedoch sinnvoll und sollte von Landesebene unterst\u00fctzt werden. Sollte es neue Strukturen geben sind Landesmittel auch denkbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr \u00f6ffentliche Schwimmb\u00e4der werden nach und nach geschlossen. Dieser Trend ist sofort zu stoppen. Gerade finanzschwache B\u00fcrger k\u00f6nnen sich die Kosten in den teuren Spa\u00dfb\u00e4dern nicht leisten. Der Erhalt der \u00f6ffentlichen B\u00e4der muss vom Land gesichert werden. Viele Deutsche k\u00f6nnen sich heute keinen Urlaub mehr leisten, deshalb ist der Erhalt \u00f6ffentlicher Schwimmb\u00e4der besonders wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings muss mit Augenmerk darauf geachtet werden, dass hier Aufwand und Nutzen in vertretbarem Aufwand bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung der Bev\u00f6lkerung einschlie\u00dflich Lehrschwimmbecken soll von der kommunalen Ebene auf Landesebene \u00fcbergehen. Dadurch kann das Angebot konsequent an die Nachfrage angepasst werden. Eine ungleiche Versorgung mit Schwimmb\u00e4dern wird dadurch verhindert. Ziel mu\u00df es sein, allen B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit zu geben, mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln die Schwimmb\u00e4der zu erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung eines Bedingungslosen Grundeinkommens kann verschiedene Komponenten enthalten. Das k\u00f6nnen auch \u00f6ffentliche Leistungen sein, wie z.B. kostenloser Zutritt zu Schwimmb\u00e4dern. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten steht im Bezug zum gew\u00e4hlten Umsetzungsmodell. Dieses wird im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Schwimmb\u00e4der sind eine wichtige Einrichtung f\u00fcr soziale Kontakte und der Gesundheitsvorsorge", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Wo sollen die Kinder noch schwimmen lernen? Saar, Blies oder Nied gef\u00e4llig? Soweit lassen DIE REFORMER es nicht kommen, wenn wir mitbestimmen d\u00fcrfen. Nicht nur die Kinder, auch wir Erwachsene freuen uns im Sommer \u00fcber den Naherholungswert, den das k\u00fchle Nass der Schwimmb\u00e4der bietet.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Breitensport und das Erlernen des Schwimmens ist wichtig. Jedoch darf auch in diesem Bereich Kostenverursacher (Kommune) und Zahler (Land) nicht auseinander fallen. Sonst werden alle Kommunen Schwimmb\u00e4der bauen, die letztlich doch der Steuerzahler finanzieren muss (egal ob aus dem kommunalen Haushalt oder dem Landeshaushalt). Allerdings ist es notwendig die Verwaltungsebenen auch entsprechend finanziell auszustatten. Die Verteilung der Steuermittel m\u00fcsste dazu gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Islamischer Religionsunterricht ist ein wichtiger Schritt im Sinne einer gelebten Integrations- und Willkommenskultur. Der Unterricht im Saarland wird in deutscher Sprache abgehalten und die Inhalte des Unterrichts m\u00fcssen mit dem Grundgesetz, der saarl\u00e4ndischen Landesverfassung und den schulrechtlichen Vorschriften vereinbar sein. Der islamische Religionsunterricht unterliegt der staatlichen Schulaufsicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder haben ein Recht auf wertegebundenen Religionsunterricht auf der Grundlage ihrer eigenen Religionszugeh\u00f6rigkeit. Islamischer Religionsunterricht in deutscher Sprache unter staatlicher Aufsicht stellt f\u00fcr die SPD Saar einen wichtigen Bestandteil der Integration dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam ist Teil der Gesellschaft im Saarland. DIE LINKE unterst\u00fctzt deshalb auch Religionsunterricht f\u00fcr Muslime in deutscher Sprache. Hierbei muss sichergestellt werden, dass in den betreffenden Lehrpl\u00e4nen und durch das Lehrpersonal demokratische Werte vermittelt werden und mit der eigenen Religion kritisch umgegangen wird. Daneben fordert DIE LINKE, dass Sch\u00fcler bereits ab der f\u00fcnften Klasse ebenfalls Ethik-Unterricht w\u00e4hlen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der strikten Trennung zwischen Staat und Kirche lehnen wir jede Form des Religionsunterrichts an staatlichen Schulen ab. Um Allgemeinbildung auch in Bezug auf Religionen zu vermitteln, fordern wir statt des Religionsunterrichts die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des Schulfaches Ethik, in dem die verschiedenen Religionen und Grundwerte des Zusammenlebens in der Gesellschaft ohne eine bestimmte Wertung und Bevorzugung einzelner Religionen vorgestellt und erkl\u00e4rt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Islamischer Religionsunterricht ist wichtig im Sinne einer staatlich kontrollierten Werteerziehung als Religionsunterricht in deutscher Sprache von ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften. Er soll in allen Schulformen stattfinden und ist in jedem Fall besser als eine einseitige Einflussnahme von Imamen in den Koranschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Grundschulen sollte der Religionsunterricht nach Konfessionen getrennt unterrichtet werden. Islamischer Unterricht muss in deutscher Sprache von in Deutschland ausgebildeten Lehrern gehalten werden. An weiterf\u00fchrenden Schulen sollte der Islamunterricht so islamisch sein, wie heutzutage katholischer Religionsunterricht katholisch oder evangelischer Religionsunterricht evangelisch ist. Auch hier muss der Unterricht in deutscher Sprache erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen einen guten, von Deutschen verantworteten Islamunterricht, der die Werte der Verfassung vermittelt und st\u00e4rkt. Die Rolle des t\u00fcrkischen Islamverbandes Ditib beim islamischen Religionsunterricht ist zu \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland ist ein christlich-abendl\u00e4ndisches gepr\u00e4gtes Land. Wer Islamunterricht nehmen m\u00f6chte, mag dies an einer Schule im Orient tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein fl\u00e4chendeckendes Angebot von islamischem Religionsunterricht in unseren Schulen zur unverf\u00e4lschten Aufkl\u00e4rung gegen verfehlte Hassbotschaften der Dschihadisten ist allein aus eigenen Sicherheitsinteressen unverzichtbar. Hierzu sind aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLER ausschlie\u00dflich Lehrer einzusetzen, welche an europ\u00e4ischen Hochschulen ausgebildet wurden und europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrger sind. Der Unterricht hat in deutscher Sprache zu erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte den Schulen freistehen, das Thema Islam im Unterricht zu behandeln, hingegen sind wir gegen die Einrichtung eines entsprechenden Unterrichtsfaches. Sch\u00e4rfstens wird der Bestellung von Lehrern aus islamischen Moschee-Vereinen etc. widersprochen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Vielzahl der Glaubensrichtungen kann kein Unterricht f\u00fcr alle Religionen angeboten werden. Christlicher Religionsunterricht geh\u00f6rt seit hunderten von Jahren zu unserer Kultur. Durch den starken R\u00fcckgang der christlichen Kultur muss auch der Bestand des christlichen Religionsunterrichtes hinterfragt werden. DIE REFORMER sind f\u00fcr gemeinsamen Ethikunterricht f\u00fcr alle Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn Religionsunterricht in \u00dcbereinstimmung mit den Grunds\u00e4tzen der Religionsgemeinschaften erteilt werden darf (Art. 7 GG), so besteht jedoch auch die Pflicht zur Treue zur Verfassung. Religionsgemeinschaften, die die freiheitlich demokratische Grundordnung ablehnen, religi\u00f6se Gesetze \u00fcber staatliche Gesetze stellen und das Gewaltmonopol des Staates nicht akzeptieren, sind verfassungsfeindlich und k\u00f6nnen sich somit nicht mehr auf die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung berufen (Art. 18 GG).", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Uns liegt die Landwirtschaft am Herzen, egal ob sie konventionell oder \u00f6kologisch betrieben wird. Gleichzeitig wollen wir sicherstellen, dass landwirtschaftliche Betriebe, die sich f\u00fcr den Umstieg von konventioneller auf \u00f6kologische Landwirtschaft entscheiden, w\u00e4hrend der Umstellungsphase weiterhin durch F\u00f6rdermittel unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland braucht sowohl konventionelle als auch \u00f6kologische Landwirtschaft. Die SPD Saar spricht sich f\u00fcr eine Ausweitung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Anbaufl\u00e4chen aus, um so das Angebot an \u00f6kologisch erzeugten Agrarprodukten zu vergr\u00f6\u00dfern. Die Anbauregion Saarland muss weiterhin frei von Gentechnik bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die \u00f6kologische Landwirtschaft ausbauen und regionale Produktions- und Verkaufsstrukturen st\u00e4rker f\u00f6rdern. Auch genossenschaftliche Landwirtschaft und bezahlbare Bio-Lebensmittel in der Schul- und Kitaverpflegung m\u00fcssen st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Landwirtschaftsf\u00f6rderung wollen wir den Fokus in Zukunft mehr auf den Bereich der \u00f6kologischen und nachhaltigen Landwirtschaft lenken. Monokulturen, die nur durch Einbringung von Pestiziden funktionieren, und Massentierhaltung, die nur durch massiven und kaum zu kontrollierenden Antibiotikaeinsatz aufrecht erhalten werden kann, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologische Landwirtschaft soll weiter ausgebaut werden, da sie Umwelt- und Naturschutz sowie \u00f6kologische Produktionsformen unter den Gesichtspunkten Nachhaltigkeit und gesunde Ern\u00e4hrung in Einklang bringt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel der Landwirtschaft muss es sein, zu einer \u00f6kologisch sinnvollen Produktion von Nahrungsmitteln zu kommen. Die Preise sollten f\u00fcr Erzeuger und Verbraucher ausk\u00f6mmlich sein. Ein wichtiger Schritt hin zu einer naturgerechten Agrarwirtschaft besteht in der Schaffung gleicher Wettbewerbsbedingungen zwischen den verschiedenen Handels- und Erzeugerzonen. Diese F\u00f6rderung stufen wir als fraglich ein. Die Familien-Partei setzt sich f\u00fcr eine st\u00e4rkere Vermarktung mit regionalen Produkten ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat das Leitbild einer unternehmerischen, mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Landwirtschaft. Konventioneller und \u00f6kologischer Landbau m\u00fcssen gleichwertige Zweige der Landwirtschaft sein. Und dies muss sich in einer ausgewogenen F\u00f6rderung nieder- schlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will mittelfristig den Anteil des \u00d6ko-Anbaus an der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che mindestens verdoppeln. Es sollen wieder mehr Bauernh\u00f6fe den wirtschaftlichen Spielraum bekommen, von konventioneller auf Bio-Produktion umzustellen und nicht umgekehrt. Bio-Lebensmittel k\u00f6nnen gegen\u00fcber konventionell erzeugten Lebensmitteln gesundheitliche, \u00f6kologische und ethische Vorteile aufweisen. Dieser Genuss soll f\u00fcr alle bezahlbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schutz von Lebensraum Verringerung der Trinkwasserbelassung mit D\u00fcngemitteln, Herbiziden und Insektiziden. F\u00f6rderung gesunder Lebensmittel.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die saarl\u00e4ndische \u00f6kologische Landwirtschaft ist gegen\u00fcber den Agrarfabriken nicht wettbewerbsf\u00e4hig, weshalb eine F\u00f6rderung notwendig ist. Sie ist auch f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit gesunden regional angebauten Nahrungsmitteln zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Beitrag zur Eind\u00e4mmung der \u00dcberproduktion und Massentierhaltung", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER stehen f\u00fcr eine nachhaltige \u00f6kologische Landwirtschaft. \u00d6kologische Landwirtschaft hei\u00dft moralische Verantwortung f\u00fcr Mensch, Tier, Natur und Umwelt. Erzeugnisse m\u00fcssen sich an folgenden Maxime messen lassen: 1) natur- und artgerecht 2) vertr\u00e4glich f\u00fcr Mensch und Natur 3) fair und nachhaltig 4) qualitativ hochwertig. Deutschland als fortschrittliches Land muss imstande sein, auf Massentierhaltung in der Lebensmittelherstellung sowie auf den Handel solcher Produkte zu verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Dieser allgemeinen These kann grunds\u00e4tzlich zugestimmt werden. Es w\u00e4re jedoch zu pr\u00fcfen, ob \u00fcber die bestehenden Regelungen hinaus, der Vorrang ausgebaut werden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kostenfreiheit ist unser langfristiges Ziel - derzeit aber nicht vollst\u00e4ndig finanzierbar. In einem ersten Schritt richten wir ein Bildungskonto f\u00fcr jedes ab 2018 geborene Kind mit einem Guthaben von 2000 Euro an. Damit werden Familien Kosten f\u00fcr die Betreuung in Kinderg\u00e4rten, durch Tagesm\u00fctter oder f\u00fcr die Ganztagsbetreuung in der Schule ab 2020 begleichen k\u00f6nnen. Wir er\u00f6ffnen den V\u00e4tern und M\u00fcttern die Wahlm\u00f6glichkeit, in welcher Bildungsphase sie ihr Guthaben f\u00fcr ihre Kleinen investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Geb\u00fchren f\u00fcr Krippen und Kitas sind eine erhebliche finanzielle Belastung. Deshalb werden wir sie f\u00fcr alle senken und nach und nach abschaffen. Dies dient der Schaffung gleicher Bildungschancen, der Vereinbarkeit von Familie und Beruf und ist ein wichtiger Standortfaktor.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf gute Ganztagsbetreuung darf nicht von der Gr\u00f6\u00dfe des Geldbeutels der Eltern abh\u00e4ngen. Beim Ausbau von Betreuungsangeboten f\u00fcr alle sehen wir auch den Bund in der Pflicht. Deshalb m\u00fcssen Millionen-Einkommen, -Verm\u00f6gen und Erbschaften gerecht besteuert und die starre Fixierung auf die Schuldenbremse als reine Ausgabenbremse aufgegeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Gew\u00e4hrleistung fr\u00fchkindlicher Bildung ein. Genauso wie die Schulbildung muss die fr\u00fchkindliche Bildung aus allgemeinen Steuermitteln gew\u00e4hrleistet werden. Zudem fordern wir ein kostenloses Essensangebot pro Tag, damit Kinder aus finanziell schw\u00e4cheren Familien eine gesicherte Mahlzeit erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Betreuung d\u00fcrfen nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein. Das gilt nicht nur f\u00fcr Schule und die Hochschule, sondern auch f\u00fcr die Kitapl\u00e4tze, da hier die Grundlagen gelegt werden f\u00fcr die gesamt sp\u00e4tere Entwicklung eines Kindes. Das Problem bleibt die Finanzierung. Im finanzschwachen Saarland kann der Einstieg in eine gerechtere Finanzierung durch die einkommensabh\u00e4ngige Geb\u00fchrenstaffelung der Kitabeitr\u00e4ge f\u00fchren. Ziel muss die Geb\u00fchrenfreiheit sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Alle saarl. Kommunen haben bei der Festlegung der H\u00f6he der Kita-Beitr\u00e4ge keine Spielr\u00e4ume. Ohne ausgeglichene kommunale Haushalte werden nach aktueller Gesetzeslage alle Kosten auf die Geb\u00fchren umgelegt werden m\u00fcssen. Ob Sach- oder Personalkosten steigen, die Geb\u00fchren steigen zwangsweise mit! Eine Belastung f\u00fcr die Eltern. Die Familien-Partei fordert dem Grundsatze nach die v\u00f6llige Befreiung der Eltern von Kita-Geb\u00fchren. Die Schule ist hoheitliche Aufgabe und geb\u00fchrenfrei. Warum die Kitas nicht?", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist langfristig erstrebenswert, aber auf absehbare Zeit in einem Haushaltsnotlageland nicht m\u00f6glich. In Saarbr\u00fccken hat die regierende Koalition diese Geb\u00fchren erh\u00f6ht trotz anderer Aussagen im Land. Fr\u00fchkindliche Bildung zum Nulltarif wird auch zu Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen f\u00fchren, Investitionen und h\u00f6here Qualit\u00e4tsstandards sind aber dringend notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland steht im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern bei der Geburtenrate an letzter Stelle. Die Eltern hierzulande m\u00fcssen viel zu viele Kosten f\u00fcr ihre Kinder selbst tragen. Es ist deshalb ein Gebot der Stunde f\u00fcr kostenfreie KITA -und Kindergartenpl\u00e4tze zu sorgen. Die Eltern m\u00fcssen deutlich entlastet werden. Zum Rechtsanspruch auf entsprechende Pl\u00e4tze muss die Kostenfreiheit hinzutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind unsere Zukunft!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD tritt f\u00fcr sozialvertr\u00e4gliche Kita- und Kindergartengeb\u00fchren ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung eines Bedingungslosen Grundeinkommens kann verschiedene Komponenten enthalten. Das k\u00f6nnen auch \u00f6ffentliche Leistungen sein, wie z.B. geb\u00fchrenfreie Kitapl\u00e4tze. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten steht im Bezug zum gew\u00e4hlten Umsetzungsmodell. Dieses wird im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Familienf\u00f6rderung muss gef\u00f6rdert werden. Es gibt sehr viele Alleinerziehende die durch die Kitageb\u00fchren zum Aufstocker werden", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "DIE REFORMER sehen kostenfreie KITAS als sozial gerecht an und als klares Zeichen, dass Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf kein Lippenbekenntnis sein d\u00fcrfen. Es ist sinnvoller auf die verbesserte steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten zu verzichten und das Geld stattdessen f\u00fcr die Geb\u00fchrenfreiheit von Kitas verwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Der Besuch von Regelkinderg\u00e4rten soll beitragsfrei sein. LKR setzt sich f\u00fcr ein bedarfsdeckendes Angebot an familiengerechten und arbeitsplatznahen Betreuungsm\u00f6glichkeiten im U3- und Kindergartenbereich ein. Dazu geh\u00f6rt es, Betreuung mit einem dem Alter des Kindes angemessenen Betreuungsschl\u00fcssel fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hrleisten, ebenso wie flexible und l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten.", 
          "value": 0, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Saarland ist es in den vergangenen Jahren vorbildlich gelungen, die Gesundheitsversorgung der Fl\u00fcchtlinge auf hohem Niveau sicherzustellen. Es gibt keinen Bedarf daf\u00fcr, dies weiter auszubauen", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die direkte Behandlung von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern ohne umst\u00e4ndliches Genehmigungsverfahren kommt den Betroffenen, der Verwaltung, als auch dem allgemeinen Gesundheitsschutz zugute.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt und krank ist, muss \u00e4rztlich behandelt werden. Am kosteng\u00fcnstigsten geschieht dies \u00fcber eine Chip-Karte, mit der direkt und unb\u00fcrokratisch abgerechnet werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf medizinische Versorgung muss f\u00fcr alle Menschen, die sich im Saarland und in Deutschland aufhalten, garantiert und gew\u00e4hrleistet werden. Dazu geh\u00f6rt der m\u00f6glichst h\u00fcrdenfreie Zugang f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. F\u00fcr uns ist das eine Frage der Gerechtigkeit. Das sollte deshalb auch f\u00fcr noch nicht anerkannte Fl\u00fcchtlinge gelten. Eine administrative Sonderbehandlung dieses Personenkreises in Form von beim Amt vor der \u00e4rztlichen Versorgung einzuholenden Behandlungsscheinen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die medizinische Versorgung von Fl\u00fcchtlingen darf nicht schlechter sein als die der Einheimischen. Kranke Menschen ben\u00f6tigen unb\u00fcrokratisch Hilfe, dies alleine schon aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. Bis zu ihrer Anerkennung erhalten die Fl\u00fcchtlinge bislang lediglich eine Bescheinigung vom Sozialamt, die f\u00fcr eine medizinische Versorgung berechtigt. Die Betroffenen sollten jedoch selbst entscheiden k\u00f6nnen. Nach Anerkennung erhalten sie ohnehin eine Gesundheitskarte.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kosten f\u00fcr die medizinische Versorgung von Fl\u00fcchtlingen sollte Bundesaufgabe bleiben. F\u00fcr ein Kartenmodell steuerfinanziert durch das Bundessozialministerium sind wir offen. Eine Karte w\u00fcrde den Verwaltungsaufwand bei den in der medizinischen Versorgung zust\u00e4ndigen Kommunen minimieren. Eine Belastung der gesetzlichen Krankenkassen lehnt die Familien-Partei allerdings ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In den meisten Bundesl\u00e4ndern muss noch jeder Arztbesuch genehmigt werden. Das \u00fcberfordert nicht nur die zust\u00e4ndigen Sozialbeh\u00f6rden, sondern degradiert die Fl\u00fcchtlinge zu Menschen zweiter Klasse. Mit einer Gesundheitskarte sollen Fl\u00fcchtlinge Zugang zu einer angemessenen Krankenversorgung erhalten. Dazu muss der Bund den L\u00e4ndern z\u00fcgig erlauben, entsprechende Rahmenvertr\u00e4ge mit den Krankenkassen zu schlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte 'Fl\u00fcchtlinge' erhalten schon viel zu viele Leistungen aus den deutschen Sozialkassen. Es d\u00fcrfen keine weiteren Anreize f\u00fcr eine Migration in die sozialen Sicherungssysteme geschaffen werden. Vielmehr m\u00fcssen Personen, die kein Bleiberecht haben, endlich konsequent ausgewiesen und abgeschoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In unserer Obhut befindliche Bed\u00fcrftige m\u00fcssen bei Bedarf ad\u00e4quat medizinisch versorgt werden. Auch muss sich der Verwaltungsaufwand in vertretbarem Rahmen bewegen. Hierzu bedarf es nach unserer Auffassung nicht zwingend einer Gesundheitskarte. Auch unsere Soldaten verf\u00fcgen \u00fcber keine Gesundheitskarte mit direktem Zugang zu allen medizinischen Leistungen; sie sind an die truppen\u00e4rztliche Versorgung gebunden. Dar\u00fcber k\u00f6nnte dies einen zus\u00e4tzlichen Anreiz f\u00fcr Missbrauch des Asylrechtes darstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies k\u00f6nnte zu Mi\u00dfbrauch f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge medizinisch betreut werden, das sollte sich jedoch auf akute Erkrankungen beschr\u00e4nken und unter Kontrolle stattfinden", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Mit einer unrechtm\u00e4\u00dfig genutzten Karte, k\u00f6nnen auch illegale Fl\u00fcchtlinge und Asylanten Leistungen vom deutschen Gesundheitssystem erschleichen. Die Kosten werden auf die zahlenden Mitglieder der Gesundheitssysteme abgew\u00e4lzt. Sinnvoll ist die Gesundheitsleistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylanten zu Preis von gesetzlichen Krankenkassen abzurechnen. Da sie nicht als Arbeitnehmer gelten, werden sie wie Privatpatienten behandelt und abgerechnet. Die Kosten \u00fcbernimmt der Steuerzahler.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Dies hat Vor- und Nachteile. Vorteil ist die Entlastung der Sozialbeh\u00f6rden und das Sachleistungsprinzip der gesetzlichen Krankenkassen. Nachteil ist weniger Kontrolle in diesem Bereich. Es sollten erst nur Versuche unternommen werden und Erfahrungen gesammelt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um den wirtschaftlichen Strukturwandel erfolgreich zu bew\u00e4ltigen, brauchen wir eine engere Vernetzung der Hochschulen mit den mittelst\u00e4ndischen und industriellen Betrieben. Wir werden die innovative Kompetenz saarl\u00e4ndischer Forschungseinrichtungen und Hochschulen st\u00e4rker mit den Anforderungen und Anwendungsbedarfen der Unternehmen zusammenf\u00fchren. Dadurch sollen neue Erkenntnisse unmittelbar in die wirtschaftliche Nutzung \u00fcberf\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirtschaft an der Saar kann nach Auffassung der SPD Saar ihre St\u00e4rken am besten ausspielen, wenn sie vor Ort gut ausgebildete Absolventen vor allem in den technischen Berufen vorfindet. Hierf\u00fcr sind eine starke Kooperation und der Transfer zwischen Wirtschaft und Wissenschaft unerl\u00e4sslich.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert mehr Transparenz beim Einwerben von Drittmitteln aus der Wirtschaft. Diese sind notwendig und eine Anerkennung f\u00fcr Forschungserfolg - damit darf jedoch die freie Wissenschaft nicht in den Hintergrund gedr\u00e4ngt werden. DIE LINKE setzt sich daher f\u00fcr eine ausfinanzierte Grundlagenforschung ein, die durch Bund und L\u00e4nder gemeinsam geleistet werden sollte. Au\u00dferdem lehnt DIE LINKE R\u00fcstungsforschung an Hochschulen ab und fordert eine Zivilklausel in den Regelwerken.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Projekte aus der Wirtschaft k\u00f6nnen eine Bereicherung f\u00fcr die Ausbildung an den Hochschulen sein. Als Voraussetzung gilt jedoch, dass diese Projekte den Studenten wirklich helfen und sie in ihrem Studium weiterbringen oder sie auf eine potentielle sp\u00e4tere Arbeit in der Wirtschaft vorbereiten. Die Wirtschaft sollte die Richtung der Ausbildung in den betroffenen F\u00e4chern jedoch nicht ma\u00dfgeblich bestimmen k\u00f6nnen, sondern mit ihrem Wissens- und Kenntnisstand f\u00f6rdernd zur Seite stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Hochschulen k\u00f6nnen einen entscheidenden Beitrag zum Strukturwandel des Landes leisten. Die Kooperation mit der Wirtschaft kann wichtige Impulse f\u00fcr innovative Produkte und moderne Dienstleistungsangebote liefern. Auch Gr\u00fcndungsinitiativen k\u00f6nnen von einer solchen Kooperation ausgehen. Dadurch entstehen Arbeitspl\u00e4tze und neue Ansiedlungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zum Zwecke einer besseren Zusammenf\u00fchrung von Theorie und Praxis, von Forschung, Fortschritt und Entwicklung mit den Unternehmen sind solche Kooperationen aus Sicht der Familien-Partei zielf\u00fchrend und zukunftsweisend.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die HTW hat bereits einige erfolgreiche Kooperationen, auch an der Uni kann und soll dies weiter intensiviert werden. Wirtschaft und Wissenschaft sollten in einem Ministerium geb\u00fcndelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verzahnung der Hochschulen mit der Wirtschaft sollte vorangetrieben werden. Gerade die saarl\u00e4ndische Wirtschaft sollte durch Kooperations- und Sponsoring-Ma\u00dfnahmen daran interessiert sein, qualifizierte Fachkr\u00e4fte im Saarland auszubilden, statt sie von anderen Kontinenten anzulocken.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Von einer st\u00e4rkeren Kooperation von Hochschulen und Wirtschaft k\u00f6nnen beide Seiten voneinander profitieren. Hochschulen erm\u00f6glicht es einen nahen Realit\u00e4tsbezug und die Wirtschaft partizipiert vom hohen wissenschaftlichen Potential. Letztendlich profitieren damit der Wirtschaftsstandort Saarland und damit auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes. Die Unabh\u00e4ngigkeit und Eigenst\u00e4ndigkeit der Universit\u00e4t muss dabei auf jeden Fall gewahrt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland ben\u00f6tigt dringend ein Zukunftskonzept. Im Mittelpunkt dieses Konzeptes m\u00fcssen die Hochschulen des Landes liegen. In diesem Zusammenhang fordert die AfD die Vernetzung der Hochschulen mit der Wirtschaft, die Einleitung einer Digitalisierungsstrategie, die Ausweitung der Ingenieurswissenschaften, sowie die Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln zur Erh\u00f6hung der Zahl der Start-up Unternehmen aus dem Umfeld der Hochschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Durch diese Kooperation entstehen Win-win-Situationen, die Hochschulen k\u00f6nnen so besser beurteilen was an Wissen vermittelt werden soll", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "An der Universit\u00e4t flie\u00dfen heute sehr hohe Geldbetr\u00e4ge in die Forschung und werden nicht in die Ausbildung der Studenten investiert. Da die Wirtschaft hier zu starken, unkontrollierten Einfluss auf das Universit\u00e4tswesen aus\u00fcbt, sind wir gegen eine Verst\u00e4rkung der Kooperation. DIE REFORMER stehen f\u00fcr eine Hochschulpolitik, die das Wissen, die Erfahrungen und die neuen Erkenntnisse der Wirtschaft nutzt, aber eine Kontrolle der Wirtschaft \u00fcber das Ausbildungssystem vermeidet.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Die Kooperation ist bereits stark ausgebaut, insbesondere durch duale Studieng\u00e4nge. Gerade die anwendungsorientierten Wissenschaften (Fachhochschule bzw. Bachelor-Studieng\u00e4nge) sind ideal geeignet hochqualifizierte Sachbearbeiter f\u00fcr Unternehmen auszubilden, wobei der Praxisteil des dualen Studiengangs in Unternehmen absolviert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen die Interessen der Umwelt und die der benachbarten St\u00e4dte und Gemeinden nach Recht und Gesetz ber\u00fccksichtigen. Die endg\u00fcltige Entscheidung dar\u00fcber obliegt den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, die bis zur letzten Entscheidung noch viele schwierige Fragen kl\u00e4ren m\u00fcssen. Je transparenter und nachvollziehbarer dies abl\u00e4uft, desto besser.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gewerbeansiedlungen schaffen Arbeitspl\u00e4tze. Wenn den Anforderungen des Natur- und Artenschutzes Rechnung getragen wird, k\u00f6nnen Gewerbeansiedlungen auch umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Natur und der Schutz kleinerer innenst\u00e4dtischer Gesch\u00e4fte sollte Vorrang haben vor den Profit-Interessen einer gro\u00dfen Handelskette.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich stehen wir f\u00fcr Naturschutz und bef\u00fcrworten eine Umwandlung der entsprechenden Fl\u00e4che in ein Naturschutzgebiet. Wenn jedoch das Ziel der Schaffung eines solchen Gebietes und die Projektfinanzierung 'LIK.Nord' nicht gef\u00e4hrdet wird, k\u00f6nnten wir einer Gewerbeansiedlung zustimmen, wenn dadurch Arbeitspl\u00e4tze und neue Einkaufsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden und die Menschen in dieser Region dem Vorhaben gegen\u00fcber positiv gestimmt sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ansiedlung des Globus-Marktes - um den geht es in der Planung - l\u00e4uft dem Umweltschutzgedanken zuwider. Es soll dazu im Kerngebiet des Naturschutzgro\u00dfvorhabens (Betzenh\u00f6lle Neunkirchen) ein 5 Ha gro\u00dfes Waldst\u00fcck von besonderer Wertigkeit gerodet werden. Es sind vom Bundesamt 13 Mio. Euro in die LIK.Nord geflossen, von denen Millionen bei Vertragsbruch m\u00f6glicherweise als Schadensersatzforderung geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem droht ein Kaufkraftabfluss f\u00fcr die Neunkircher Innenstadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Nein h\u00e4lt die Familien-Partei f\u00fcr falsch. Die Ansiedelung von zukunftsf\u00e4higem, nachhaltigem Gewerbe muss im symbiotischen Einklang von Mensch und Natur stehen. Anforderungen wie sie etwa an die Biosph\u00e4renregion Bliesgau gestellt werden, sollten beispielhaft sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Raum wurde durch die industrielle T\u00e4tigkeit der Menschen gepr\u00e4gt und ist daher jetzt auch 'IK Nord'. Die Einstellung gewerblicher T\u00e4tigkeit w\u00fcrde der Genese des Raums nicht gerecht werden. Eine generelle Ablehnung lehnt die FDP daher ab, allerdings muss im Einzelfall genau die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Eingriffen in Bezug auf Fl\u00e4chenplanung und Umweltvorgaben genau gepr\u00fcft und abgewogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine ma\u00dfvolle Gewerbeansiedlung mu\u00df nicht zwangsl\u00e4ufig den Anforderungen der 'Landschaft der Industriekultur Nord' widersprechen. Das Saarland kann es sich aufgrund seiner Strukturprobleme und der finanziellen Situation nicht leisten, bei der Gewerbeansiedlung H\u00fcrden aufzubauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Als Wirtschaftsstandort ist es wichtig eine Vielzahl von Standorten zu unterhalten, was ja auch die Infrastruktur st\u00e4rkt", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Gebiet wurde mit viel Geld und M\u00fche wieder in eine Naturlandschaft zur\u00fcckverwandelt. DIE REFORMER sind gegen ein teures 'Hin und Her-Spielen' zwischen Naturschutz und Wirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "In dem Gebiet ist nach Stilllegung von Bergwerken eine Umstrukturierung erforderlich. Das Gebiet ist zu gro\u00df, um dort keine Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Menschen, die dort wohnen, bereitstellen zu m\u00fcssen. Eine generelle Ablehnung von Gewerbe (dazu geh\u00f6rte dann z.B. auch Fremdenverkehrsgewerbe, also gewerbliche Ausstellungen, Hotels, etc.) ist zu weitgehend. Belange der Natur und Umwelt sind bei der Umstrukturierung zu ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass in unseren saarl\u00e4ndischen St\u00e4dten entlang der franz\u00f6sischen Grenze immer mehr Bordelle entstehen. Wir d\u00fcrfen die saarl\u00e4ndischen St\u00e4dte hier nicht hilflos im Regen stehen lassen. Die Heraufsetzung des Schutzalters auf 21 Jahre und die Erlaubnispflicht f\u00fcr Prostitutionsst\u00e4tten inklusive Meldepflicht sind von gro\u00dfer Bedeutung, um eine wirksame Rechtsgrundlage zur Eind\u00e4mmung der Zwangsprostitution und des boomenden Sex-Tourismus ins Saarland zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar setzt sich f\u00fcr strengere Auflagen und Kontrollen ein, um die Sicherheit und Arbeitsbedingungen der in Bordellen arbeitenden Personen zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ansiedlung von Bordellen ist oft umstritten. Gleichzeitig sollte diese Frage weiterhin vor Ort, also auf kommunaler Ebene, entschieden werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich lehnen wir eine \u00fcbertriebene Regulierungswut ab. Dies gilt daher auch f\u00fcr Bordelle. Besonders im Bereich der Sexarbeit wird die staatliche Kontrolle zur Einhaltung der Standards und Menschenrechte erleichtert bzw. \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Es muss schlie\u00dflich sichergestellt werden, dass hier keinerlei Zwang auf die Sexarbeiter ausge\u00fcbt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Saarland gibt es zahlreiche Bordelle, die zudem noch Kundschaft aus der Grenzregion anziehen. Dies ist auch eine besondere Problematik im Saarland als Bundesland an der Grenze. Wir brauchen keine weiteren Einrichtungen dieser Art und die Genehmigung f\u00fcr die Er\u00f6ffnung solcher Einrichtungen sollte unbedingt erschwert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtlichen Regelungen sind ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das vor l\u00e4ngerer Zeit er\u00f6ffnete Gro\u00dfbordell in der Landeshauptstadt Saarbr\u00fccken ist eine unertr\u00e4gliche Zumutung f\u00fcr die Anwohner. Zu deren Schutz sowie zum Schutz der Jugend m\u00fcssen solche Etablissements die absolute Ausnahme bleiben. Das Saarland darf nicht zum Gro\u00dfbordell f\u00fcr Frankreich verkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige gesetzliche Regelung ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bordell ist ein Wirtschaftsunternehmen, man sollte die Standortm\u00f6glichkeiten reglementieren", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Bordelle gibt es seit ewigen Zeiten. Also muss es auch den Bedarf daf\u00fcr geben. Aber Gro\u00dfbordelle mit fragw\u00fcrdigen Angeboten soll nicht erlaubt werden, zum wohl ihrer Betreiber, zus\u00e4tzlichen Bedarf zu erzeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich besteht in Deutschland Gewerbefreiheit. Dies ist grundgesetzlich garantiert. Zul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkungen bestehen schon. Einschr\u00e4nkungen nach pers\u00f6nlichen Moralvorstellungen passen nicht zu einer toleranten und liberalen Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen Energiemix aus erneuerbaren Energien und traditionellen Energiegewinnungsm\u00f6glichkeiten. Mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien sind wir in eine neue Phase der Energiewende eingetreten. Gleichzeitig gilt es aber auch die saarl\u00e4ndischen Kraftwerksstandorte zu erhalten, Energieproduktion im Land zu belassen und allen voran die Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland soll ein Energieland bleiben: Nur ein kluger Energiemix mit Kohle und Gas als wichtiger Br\u00fccke bereitet den Weg in das Zeitalter der erneuerbaren Energien, ohne die Sicherheit der Energieversorgung zu gef\u00e4hrden. Diese Sicherheit garantieren die saarl\u00e4ndischen Kraftwerksstandorte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verstromung der Steinkohle in effektiven emissionsarmen Kraftwerken ist eine notwendige Ma\u00dfnahme, um die sogenannte Grundlast im Netz vorzuhalten, vor allem, wenn man zu 100 Prozent auf Atomkraft verzichten will.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kohlekraftwerke als \u00dcbergangstechnologie zu einer Welt mit nur erneuerbaren Energien sind noch n\u00f6tig, so auch im Saarland. Daher ist ein Betrieb bis zu diesem Punkt notwendig, um die Stromversorgung im Saarland gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Eine Neuerrichtung von Kohlekraftwerken lehnen wir ab, stattdessen stehen wir f\u00fcr die F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sukzessive sollen Kohlekraftwerke auslaufen. Sie sind nachgewiesenerma\u00dfen die gr\u00f6\u00dften Klimakiller. Solange kein vollkommener Ersatz durch erneuerbare Energien m\u00f6glich ist, sollen moderne Gaskraftwerke als \u00dcbergangstechnologie die Energieversorgung sicherstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Strom kommt zwar aus der Steckdose, muss aber doch erzeugt werden. Bei aller Anstrengung f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien wird ein solider Branchen-Mix das Saarland noch Jahrzehnte begleiten. Dazu z\u00e4hlen zu einem gewissen Anteil auch die Kohlekraft und das damit verbundene, technische Wissen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland ist Industrieland und exportiert Strom. Grundlastf\u00e4hige Energieerzeugung wird auf absehbare Zeit notwendig bleiben. In einem Energiemix spielen auch Kohlekraftwerke eine Rolle. Die Ank\u00fcndigung saarl\u00e4ndische Kohle-Kraftwerke erst still zu legen um dann Subventionen zu erhalten ist Beleg daf\u00fcr, dass die Energiepolitik mehr Markt- und weniger Planwirtschaft braucht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind erneuerbare Energien nat\u00fcrlich vorzugsw\u00fcrdig. Energie muss in einem Industrieland aber jederzeit verf\u00fcgbar sein. Deshalb muss notfalls auch unsere Kohle wieder gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, um in Notf\u00e4llen f\u00fcr Energie im Saarland sorgen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zur Deckung des prognostizierten Energiekonsums sind weiterhin ausreichende Erzeugungskapazit\u00e4ten notwendig. Ausschlaggebend sind belastbare Netzstabilit\u00e4t- Regelungsmechanismen, die auch dann die Versorgungsicherheit gew\u00e4hrleisten, wenn sich Einspeisungen in und Entnahmen aus dem Netz nicht die Waage halten. Dennoch m\u00fcssen Kraftwerke auf dem derzeitigen Stand der Technik betrieben werden um die Belastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so gering wie m\u00f6glich zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Da meistens nicht genug Wind weht oder die Sonne nicht scheint, nutzen Windkraftanlagen im Saarland ihre installierten Kapazit\u00e4ten nur zu 15% aus, die Solaranlagen zu kaum 10%. Damit das Stromnetz trotzdem nicht zusammenbricht m\u00fcssen st\u00e4ndig konventionelle Kraftwerke in Bereitschaft gehalten werden um sofort einzuspringen. Deshalb sind saarl\u00e4ndische Kohlekraftwerke notwendig, auch vor dem Hintergrund, da\u00df ansonsten Strom aus Cattenom bezogen werden m\u00fc\u00dfte.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Solange es noch keine sinnvollen und bezahlbare Alternativen gibt muss die Betreibung der Kohlekraftwerke gew\u00e4hrleistet sein um den Bedarf zu decken und unabh\u00e4ngig zu bleiben", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die zeit- und mengenm\u00e4\u00dfig instabile Stromerzeugungsmenge der alternativen \u00d6kostromquellen zwingt uns zum Einsatz von fossilen Brennstoffen. Statt der teuren Aufr\u00fcstung der Filtertechnik der Kohlekraftwerke, sehen wir im Neubau von sauberen Gaskraftwerken eine bessere Alternative. Ebenso der Ausbau der Netze und intelligente Stromz\u00e4hler mit der M\u00f6glichkeit zur Steuerung von verbrauchsintensiven Ger\u00e4ten werden von den Reformern favorisiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland ist weiterhin ein Industrieland und ben\u00f6tigt eine zuverl\u00e4ssige Energieversorgung. Hierzu geh\u00f6ren auch die vorhandenen Kohlekraftwerke. Ein Verbot des Betriebes w\u00e4re ein enteignungsgleicher Eingriff. Das Saarland w\u00e4re in voller H\u00f6he schadenersatzpflichtig gegen\u00fcber den Betreibern. W\u00e4re der Steuerzahler wirklich bereit f\u00fcr die Abschaltung der Kohlekraftwerke zig Millionen Euro zu bezahlen?", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Den privaten Anbau zum eigenen Bedarf von Cannabis lehnen wir ab. Ist es medizinisch notwendig, um Schmerzen von Menschen zu lindern gibt es klare Vorgaben zur Verordnungsf\u00e4higkeit. \u00c4rzte k\u00f6nnen diese Produkte im begr\u00fcndeten Einzelfall verordnen. Voraussetzung ist, dass ein enges Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient besteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD Saar setzt sich f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Drogen- und Suchtpr\u00e4vention ein. \u00c4nderungen in der Drogenpolitik sollten im Rahmen einer gesamtgesellschaftlichen Debatte unter Ber\u00fccksichtigung von gesundheits-, sozialpolitischen und ethischen Fragen diskutiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kriminalisierung von Cannabis ist unglaubw\u00fcrdig und kontraproduktiv. W\u00e4hrend man Alkohol und Tabak in fast jedem Markt kaufen kann, der Staat \u00fcber entsprechende Steuern sogar mitverdient, werden Cannabis-Konsumenten kriminalisiert. Das muss ein Ende haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Legalisierung des Besitzes, Erwerbs und Anbaus von Cannabis ist der erste Schritt auf dem Weg zu einer informierenden, eigenverantwortlichen und nicht repressiven Drogenpolitik. F\u00fcr die gewerbliche Abgabe schlagen wir Formen des legalen Anbaus unter staatlicher Kontrolle mit Abgabestellen \u00e4hnlich der Tabak- und Alkoholabgabe mit Jugend- und Verbraucherschutz vor, in denen jeder Erwachsene Cannabis inklusive Beratung und Qualit\u00e4tssicherung erhalten und konsumieren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Drogenpolitik muss ge\u00e4ndert werden. Sie hat bislang nicht dazu gef\u00fchrt, dass der Drogenkonsum, insbesondere die Zunahme von Drogentoten zur\u00fcckgeht. Die kontrollierte Abgabe von Cannabis kann helfen, ein Abgleiten der Konsumenten in den Schwarzmarkt zu verhindern und dar\u00fcber hinaus in Abh\u00e4ngigkeit zu geraten durch gef\u00e4hrliche, vermischte falsche Substanzen. Die Abgabe von Cannabis soll durch kontrollierte lizenzierte Stellen erfolgen, ein privater Anbau in engen Grenzen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Keine staatliche F\u00f6rderung von Suchtpotential.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die gewerbsm\u00e4\u00dfige Abgabe von Cannabis soll in speziell f\u00fcr diesen Zweck lizenzierten Gesch\u00e4ften erfolgen, wobei sichergestellt sein muss, dass die K\u00e4ufer vollj\u00e4hrig sind und \u00fcber die Risiken des Konsums ausreichend aufgekl\u00e4rt werden. Ebenfalls legalisiert werden soll der Anbau f\u00fcr den Eigenbedarf.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Drogen jeglicher Art stellen eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die Gesundheit von Erwachsenen und insbesondere von Jugendlichen dar und belasten beispielsweise durch erforderlich werdende Entzugstherapien in erheblichem Ma\u00dfe die Sozialkassen. Der Anbau von Cannabis wird daher aus gutem Grund strafrechtlich sanktioniert und dabei sollte es auch bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Kranke mit medizinischer Indikation muss es einen bezahlbaren Zugang geben. Der Konsum von Canabis hat f\u00fcr Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene verheerende gesundheitliche Auswirkungen insbesondere bei der geistigen Entwicklung. Legalisiert man den Anbau zum Eigenbedarf, verliert man jegliche Kontrolle. Kriminalisierung ist jedoch der falsche Weg!", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Abgabe von Cannabis darf nur aus medizinischen Gr\u00fcnden erfolgen und unter \u00e4rztlicher Aufsicht. Drogen geh\u00f6ren nicht legalisiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser private Anbau w\u00fcrde in k\u00fcrzester Zeit ausarten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Drogen werden auch trotz Verboten konsumiert. Da Cannabis als weiche Droge klassifiziert wird, sind wir daf\u00fcr Cannabiskonsumenten zu entkriminalisieren. Die freiwerdenden Kapazit\u00e4ten der Polizei k\u00f6nnen sinnvoller im Kampf gegen den Terror eingesetzt werden. Ein kontrollierter Vertrieb von Cannabis bringt f\u00fcr den Staat Steuereinnahmen und f\u00fcr die Konsumenten Gesundheitsvorteile, den auch hier m\u00fcssen Grenzwerte f\u00fcr gesundheitssch\u00e4dliche Inhaltsstoffe festgelegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Legalisierung des Anbaus lehnen wir ab. Wir bef\u00fcrworten jedoch die Legalisierung von Cannabis f\u00fcr medizinische Zwecke, da dies ein ebenso wirksames wie auch preiswertes Medikament darstellt. Der Anbau muss strengen Kontrollen unterliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ohne die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde drohen einem Landesparlament instabile Verh\u00e4ltnisse. Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde leistet einen wichtigen Beitrag f\u00fcr eine stabile Demokratie und somit letztendlich auch f\u00fcr Wachstum und Wohlstand. Eine Senkung dieser H\u00fcrde h\u00e4tte eine Zersplitterung des Parlaments zur Folge und w\u00fcrde sowohl die Regierungsbildung im Speziellen als auch grunds\u00e4tzliche politische Entscheidungen im Allgemeinen erschweren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Diese ist ein wesentlicher Pfeiler zum Erhalt der Funktionsf\u00e4higkeit des Parlaments als Fundament unserer Demokratie. Volksvertretungen m\u00fcssen in der Lage sein, verl\u00e4ssliche Mehrheiten f\u00fcr stabile und handlungsf\u00e4hige Regierungen zu schaffen, Entscheidungen zu treffen, die Regierung zu lenken und zu kontrollieren. Eine Zersplitterung des Parlaments w\u00fcrde die Bildung stabiler und regierungsf\u00e4higer Mehrheiten auf Dauer erschweren oder sogar unm\u00f6glich machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Sperrklausel sorgt daf\u00fcr, dass ein Parlament nicht zersplittert und verbessert die parlamentarische Arbeitsf\u00e4higkeit. Es werden aber auch W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ausgegrenzt, wenn deren favorisierte Parteien knapp unter der Sperrklausel bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde verzerrt den demokratischen W\u00e4hlerwillen und verst\u00f6\u00dft gegen das Prinzip der Gleichheit der Wahl. Stimmen, die auf eine Partei entfallen, die an dieser H\u00fcrde scheitert, finden bei der Zusammensetzung des Parlaments keine Ber\u00fccksichtigung. Bereits ohne eine gesetzliche F\u00fcnfprozenth\u00fcrde existiert aufgrund der Sitzzahl von 51 im saarl\u00e4ndischen Landtag eine 'nat\u00fcrliche' H\u00fcrde von etwa zwei Prozent, mit der das Parlament jedoch pluralistischer gestaltet w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ohne eine solche H\u00fcrde w\u00fcrden m\u00f6glicherweise mehr Splitterparteien in den Landtag einziehen. Dadurch w\u00fcrden Regierungsbildungen erheblich erschwert und die Stabilit\u00e4t von Regierungen zunehmend in Frage gestellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Durch die 5 % - H\u00fcrde sind viele abgegebene W\u00e4hlerstimmen im Parlament nicht vertreten. Dies ist nicht demokratisch und mit dem Art. 28 GG nur schwer vereinbar. Daher fordert die Familien-Partei eine umgekehrte 5 % - H\u00fcrde, die besagt: mindestens 95 % der abgegebenen Stimmen sollten im Parlament bei der Sitzverteilung ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gerichte haben mit guten Gr\u00fcnden die 5% H\u00fcrde bei Europa- und Kommunalwahlen abgeschafft. Jede Sperrklausel ist eine Einschr\u00e4nkung der Gleichheit der Wahl, da nicht jede Stimme der B\u00fcrger z\u00e4hlt. Die Stabilit\u00e4t der Regierung ist bei Landtags- und Bundestagswahlen im Gegensatz z o.g. Wahlen jedoch ein wichtiger Faktor, die Regierungsbildung sollte nicht weiter erschwert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde ist ein undemokratisches Instrument der etablierten Parteien, um das Aufkommen unliebsamer neuer Parteien zu verhindern. Dies verst\u00f6\u00dft eklatant gegen den Grundsatz der Gleichheit der Wahl. Jede Stimme muss gleiche Erfolgschancen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese H\u00fcrde ist aus Sicht der Freien W\u00e4hler demokratiefeindlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde hat sich bisher im Parlamentarismus bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das nur vordergr\u00fcndig monothematische Bedingungslose Grundeinkommen hat Auswirkungen hinein in alle gesellschaftlichen und politischen Felder - \u00f6konomisch, besch\u00e4ftigungspolitisch, sozialpolitisch, gesundheitspolitisch und in die demokratischen Willensbildung jedes Einzelnen. Das ist gewollt. Die Wirkungen in den jeweiligen Feldern werden auch durch das konkrete Umsetzungsmodell beeinflu\u00dft, das im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein Absenken der 5% H\u00fcrde auf 2-3 % g\u00e4be es eine buntere Parteienlandschaft und somit auch ein gr\u00f6\u00dferes Potenzial an Mitbestimmung", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Muss bis min. 3% gesenkt werden, damit die kleine Parteien auch mehr Chancen bei die Wahlen haben", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE EINHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Eine H\u00fcrde muss sein, um nicht zu einer Zerst\u00fcckelung der Parteienlandschaft zu f\u00fchren, siehe Weimarer Republik. Ohne H\u00fcrde wird die Regierungsbildung deutlich erschwert und die Umsetzbarkeit von Gesetzesvorlagen und Entscheidungen leidet.", 
          "value": 1, 
          "party": "REFORMER"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzliche Zustimmung, da (im Gegensatz zu kommunalen R\u00e4ten) eine schwierige Regierungsbildung und schwierige Gesetzgebungsverfahren in den Parlamenten einen Staat bis zur Handlungsunf\u00e4higkeit l\u00e4hmen k\u00f6nnen. Zu beachten ist, dass bereits in vielen Gesetzgebungsverfahren neben dem Bundestag auch der Bundesrat mit entscheidet. Mit zu vielen kleinen Parteien droht ein Gesetzgebungsstillstand. Wobei eine geringf\u00fcgige Senkung der H\u00fcrde noch gerade so m\u00f6glich erscheint.", 
          "value": 1, 
          "party": "LKR"
        }
      ], 
      "id": "WOM-40-37"
    }
  ]
}