{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die erhebliche Verringerung des Kohlendioxid-Aussto\u00dfes von Kraftwerken, Verbrennungsmotoren und Geb\u00e4udeheizungen ist unbestritten die wichtigste Ma\u00dfnahme zum Schutz des Klimas. Wir setzen weiterhin auf die Steigerung der Energieeffizienz, zudem werden wir den Wechsel zu den erneuerbaren Energien weiter beschleunigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Erneuerbaren Energien werden langfristig die Energieversorgung ausschlie\u00dflich sichern. Bis dieses Ziel bundesweit erreicht werden kann, liegt jedoch noch viel Arbeit vor uns. Bremen ist daf\u00fcr allerdings gut aufgestellt und k\u00f6nnte vielleicht schon 2020 vollst\u00e4ndig durch erneuerbare Energie versorgt werden. Die Windkraft wird dabei eine tragende Rolle spielen, sowohl an Land als auch Offshore. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Strom- und W\u00e4rmeversorgung f\u00fcr das Land Bremen bis sp\u00e4testens 2050 zu 100 Prozent auf erneuerbare Energien aus Sonne, Wind, Wasser, Biomasse und Erdw\u00e4rme umstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert den Ausstieg aus der fossil-atomaren Energieversorgung und setzt auf Energieeffizienz, Energieeinsparung und erneuerbare Energien. DIE LINKE will erreichen, dass mittelfristig in Deutschland der komplette Energiebedarf aus erneuerbaren Energien gedeckt wird. Nachhaltig erzeugte erneuerbare Energien erh\u00f6hen die Wertsch\u00f6pfung im eigenen Land und schaffen Arbeit. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Als Haushaltsnotlageland muss Bremen auf die Kosten der Energieversorgung achten. Wenn die Versorgung \u00f6ffentlicher Einrichtungen so g\u00fcnstiger ist, sprich nichts gegen den Abschluss solcher Liefervertr\u00e4ge, jedoch sind die erneubaren Energien derzeit teurer. Die FDP setzt sich f\u00fcr Energieeffizienz und Ausbau erneuerbarer Energien ein. Doch bis der Ausbau erfolgt ist, werden auch konventionelle Kraftwerke gebraucht und neu gebaut werden m\u00fcssen, wie beispielsweise das Gaskraftwerk in Mittelsb\u00fcren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die vollst\u00e4ndige Energieversorgung Bremens und Bremerhavens aus Sonne, Windkraft und anderen regenerativen Quellen ist derzeit nicht realisierbar. Wegen der fehlenden Speicherm\u00f6glichkeiten muss die f\u00fcr eine durchg\u00e4ngige Stromversorgung erforderliche Grundlast weiter von konventionellen Kraftwerken erzeugt werden. Weil vor allem Solar- und Windenergie deutlich teurer sind, w\u00fcrde die alleinige Nutzung dieser  Ressourcen erhebliche Mehrkosten f\u00fcr Wirtschaft und private Verbraucher mit sich bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "M\u00f6glichst zeitlich naheliegendes Ziel sollte dies auf jeden Fall sein - inwieweit das kurzfristig zu realisieren ist, muss beachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht sinnvoll (was wird dann aus unseren Energieversorgern bzw. Kraftwerken (Kohle, Gas usw.) ?) und es kann nicht das Ziel sein, sich eindimensional mit Energie versorgen zu lassen. Aber der Einsatz erneubarer Energien muss trotzdem gef\u00f6rdert werden, auch wegen unserer Verantwortung f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Der ausschlie\u00dfliche Betrieb und Versorgung der Haushalte / Wirtschaft mit Erneuerbaren Energien ist  wie allgemein bekannt  (noch) nicht wirtschaftlich.  Die BIP w\u00fcnscht und unterst\u00fctzt einen gesunden Mix aus anderen Energiequellen. Langfristig  sollten unter Ber\u00fccksichtigung moderater Energiepreise  verst\u00e4rkt erneuerbare Energiequellen aufgebaut  werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Nationaldemokraten streben eine dezentrale Versorgung mit erneuerbaren Energien an.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Technologischer Wandel, der allen zugute kommt, sollte so schnell wie m\u00f6glich vollzogen werden. Wir stehen f\u00fcr Energien, die dem Menschen nicht schaden, sondern helfen. Erneuerbare Energien aus Wind, Sonne und Wasser sind hierf\u00fcr bestens geeignet und sollten dringend st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Derzeit existiert in Bremen mit dem Schulkonsens ein \u00fcberparteilicher Kompromiss f\u00fcr Schulfrieden. Er sichert die Weiterentwicklung des Schulsystems mit der Einf\u00fchrung der Oberschulen und Inklusion, aber auch den Bestand der Gymnasien. Dazu steht die SPD. Wir wollen weiter darauf hin arbeiten, dass alle m\u00f6glichst lange gemeinsam lernen k\u00f6nnen. Am Ende einer solchen Entwicklung k\u00f6nnte die Abschaffung der Gymnasien stehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten ein f\u00fcr ein differenziertes Schulwesen, das auf die unterschiedlichen Begabungen der Kinder eingeht. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns als unverzichtbarer Bestandteil das Gymnasium, das auf einem Anforderungsniveau und mit einem erh\u00f6hten Lerntempo in acht Jahren zum Abitur f\u00fchrt. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden, eine Schule f\u00fcr alle Kinder w\u00e4re auf mittlere Sicht die richtige L\u00f6sung f\u00fcr das massive Problem der Koppelung von sozialer Herkunft und Bildungserfolg. Mit SPD und CDU haben wir aber den Kompromiss geschlossen, dass es bis 2019 ein zweigliedriges Schulmodell mit Gymnasien (ca. 20% der Pl\u00e4tze) und Oberschulen (ca. 80% der Pl\u00e4tze) gibt, in denen alle Sch\u00fclerInnen unterrichtet werden. In beiden Schulformen kann das Abitur in 12 bzw. 13 Jahren gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. in Bremen setzt sich daher parlamentarisch wie in der \u00d6ffentlichkeit  weiterhin konsequent f\u00fcr die Einrichtung der 10-j\u00e4hrigen Gemeinschaftsschule (Eine Schule f\u00fcr alle) ein. Wir verlangen die R\u00fccknahme des sog. Bremer Schulkompromisses, dem  2-S\u00e4ulen-Modell, zwischen der jetzigen rotgr\u00fcnen Koalition und der Bremer CDU.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich seit langem f\u00fcr den Erhalt des Gymnasiums ein. Wir wollen, dass ausreichend Pl\u00e4tze angeboten werden. Aufgrund der Nachfrage k\u00f6nnen wir uns gut vorstellen, die Zahl der Gymnasien in der Stadtgemeinde Bremen zu erh\u00f6hen beziehungsweise die Anzahl der Pl\u00e4tze an den Gymnasien zu vergr\u00f6\u00dfern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium ist unverzichtbar, um eine hohe Qualit\u00e4t des Abiturs zu gew\u00e4hrleisten und Jugendliche fundiert auf die Anforderungen einer Hochschulausbildung vorzubereiten. Dazu bedarf es eines durchg\u00e4ngigen gymnasialen Unterrichts ab der f\u00fcnften Klasse.Wir bef\u00fcrworten das Gymnasium als Teil eines gegliederten Schulsystems, dass der Einheitsschule klar \u00fcberlegen ist. Das zeigen auch die Ergebnisse der PISA-Studien im innerdeutschen Vergleich. Hier ist das Land Bremen Schlusslicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Gymnasien haben sich im Verlauf der vergangenen Jahrzehnte als wichtiger Teil der bremischen Schullandschaft bew\u00e4hrt. Sie liefern einen wichtigen Beitrag und sollten mindestens in der derzeitigen Zahl erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Vielfalt und Selbstbestimmung im Schulwesen. Sofern staatlich organisiert, sprechen wir uns jedoch f\u00fcr die Aufhebung des dreigliedrigen Schulsystems aus bzw. daf\u00fcr, dass die Klassenverb\u00e4nde lange gemeinsam eine hochwertige Bildung erfahren. Die fr\u00fche Trennung der f\u00f6rdert die Spaltung der Gesellschaft in bildungsferne - und nahe Schichten, f\u00fchrt zu Chancenungleichheit. Eine gymnasiale Oberstufe kann jedoch Bestandteil in den h\u00f6heren Jahrgangsstufen (etwa ab 11./12.Klasse) sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium sollte unbedingt erhalten bleiben und zuk\u00fcnftig st\u00e4rker leistungsorientiert auftreten. Als Zugangsvoraussetzung f\u00fcr den Gymnasialbesuch ist eine Aufnahmepr\u00fcfung zu absolvieren (eine Erg\u00e4nzung der Pr\u00fcfungsleistung durch vorhergehende Schulnoten und eine Lehrerberurteilung ist sinnvoll). Des Weiteren soll das Gymnasium Spitzenleistungen f\u00f6rdern und begabte Sch\u00fcler fordern.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium ist ein bew\u00e4hrtes Schulsystem und sollte bestehen bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten das Kinder und Jugendliche von der 1.-10. Klasse gemeinsam und ohne Ausgrenzungen zusammen lernen k\u00f6nnen. Wir fordern daher ein eins\u00e4uliges Schulsystem.", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die bew\u00e4hrte Dreigliederung der Schulen in Volks- bzw. Grund-, Mittel- und Oberschulen ist wiederherzustellen.In den ersten vier Jahren (Volksschule) ist der Unterricht f\u00fcr alle Sch\u00fcler gleich.Die daran anschlie\u00dfende Hauptschule endet mit der achten, die Mittelschule (Realschule) mit der 10., die Oberschule (Gymnasium) mit der 12. Klasse.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei pr\u00e4feriert keine Schulform, sondern w\u00fcnscht Bildungsvielfalt. Solange aber das Gymnasium ein Instrument der gewollten Separation ist, k\u00f6nnen wir ihr als Schulform auch nicht zustimmen. Wir verurteilen, dass einzelne Schulformen aus politischen Gr\u00fcnden gegeneinander ausgespielt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Frauen m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen in F\u00fchrungspositionen haben  wie M\u00e4nner. Bisherige Selbstverpflichtungen haben wenig Erfolge gezeigt. Wir wollen das Land Bremen in Fragen der Gleichstellung zum bundesweiten Vorbild machen, indem f\u00fcr \u00f6ffentliche Betriebe eine 50-Prozent-Quote von Frauen in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten angestrebt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Bremen soll bei der Ber\u00fccksichtigung von Frauen in Vorst\u00e4nden und Aufichtsr\u00e4ten mit gutem Beispiel voran gehen.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eigenbetriebe haben Eigenbetriebsaussch\u00fcsse, bestehend aus Abgeordneten der B\u00fcrgerschaft und der Arbeitnehmervertretung. Sie haben keine Vorst\u00e4nde, sondern Eigenbetriebsleitungen.Wir setzen uns allerdings f\u00fcr eine Frauenquote in den Aufsichtsgremien der Wirtschaft ein und versuchen, diese Quote in den eigenen Gesellschaften des Landes und der Stadt auch umzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE begr\u00fc\u00dft die im November 2010 von der B\u00fcrgerschaft beschlossene, gesetzliche Einf\u00fchrung einer Frauenquote von mindestens 40 Prozent In den Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten der Eigenbetriebe des Landes Bremen und wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Quote in schnellen Schritten auf 50 Prozent erh\u00f6ht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Anteils von Frauen in allen F\u00fchrungspositionen. Gleichzeitig sprechen wir uns daf\u00fcr aus, alle Positionen einzig nach Eignung und Bef\u00e4higung zu besetzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die berufliche Entwicklung eines Menschen und seine hierarchische Stellung in der Arbeitswelt d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich von seiner Leistung und Bef\u00e4higung, nicht aber von seinem Geschlecht abh\u00e4ngig sein. Eine Frauenquote ist daher grunds\u00e4tzlich abzulehnen, auch in \u00f6ffentlichen Unternehmen. Gerade die teilweise hochdefizit\u00e4ren Bremer Eigenbetriebe k\u00f6nnen es sich nicht leisten, F\u00fchrungspositionen mit Bewerbern zu besetzen, die zwar das richtige Geschlecht haben, aber fachlich ungeeignet sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Die Kriterien sollten unserer Meinung nach Kompetenz und Wissen sein und nicht das Geschlecht. Sollten jedoch die Besch\u00e4ftigten der Eigenbetriebe selbst sich per Abstimmung f\u00fcr eine solche Regelung aussprechen, sollte dies entsprechend realisiert werden.  Um der vielfach festzustellenden ungleichen Wertsch\u00e4tzung und Bezahlung von T\u00e4tigkeiten von Frau und Mann entgegen zu wirken, wird die soziale Innovation bedingungsloses Grundeinkommen - unserer \u00dcberzeugung nach von gro\u00dfer Bedeutung sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Frauen d\u00fcrfen nicht ungleich behandelt werden und m\u00fcssen f\u00fcr gleiche Arbeit das gleiche Geld erhalten. Aber es w\u00e4re ungerecht, wenn Frauen - bei gleicher oder schlechterer Eignung - auf Grund ihres Geschlechts gegen\u00fcber einem Mann bevorzugt werden. Gleichberechtigter Wettbewerb f\u00fcr alle Personen, auf allen Unternehmensebenen.  Anders herum gefragt, welcher Arbeitgeber verzichtet denn freiwillig auf eine Frau, wenn diese das Anforderungsprofil am Besten erf\u00fcllt?", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Das im Grundgesetz verankerte Recht auf  Gleichheit vor dem Gesetz von Mann und Frau (Art.3 Abs.2 S.1 GG) soll durch die Einf\u00fchrung einer Frauenquote gew\u00e4hrleistet  werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Leistung z\u00e4hlt, und kompetente Frauen setzen sich schon heute durch.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir w\u00fcnschen uns einen ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von Frauen und M\u00e4nnern, auch bei F\u00fchrungspositionen. Frauen m\u00fcssten daher, bei gleicher Qualifizierung, bevorzugt eingestellt werden. Eine reine Frauenquote, die sich nicht an die Qualifizierung, sondern am Geschlecht des Bewerbenden anlehnt kommt  nach unserer Auffassung den Forderungen der Frauenbewegung nicht nach.", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "In den Bremer  Eigenbetrieben sollten nach Meinung der NPD grunds\u00e4tzlich nur Menschen deutscher Abstammung besch\u00e4ftigt sein d\u00fcrfen. Ansonsten darf eine Auslese allein nach Leistung erfolgen. Geschlecht, Alter und andere Kriterien haben hierbei keine Rolle zu spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Antwort eines unserer weiblichen Mitglieder: Ich finde die Diskussion um eine solche Quote wichtig, da sie zeigt, wo Frauen noch immer an sozialen Realit\u00e4ten scheitern. Eine Umsetzung halte ich aber f\u00fcr kontraproduktiv, denn welche Frau m\u00f6chte schon gerne eine Stelle nur deswegen bekommen, weil eine Quote erf\u00fcllt werden muss und nicht, weil sie die Bestqualifizierteste f\u00fcr den Job ist?!? Das gleiche gilt auch hinsichtlich Migranten-, Schwulen-, Unterschichts- etc. Quoten!", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben durchgesetzt, dass Bremen das erste Bundesland ist, wo generell Tempo 120 auf unseren Autobahnen gilt. Eine generelle Reduzierung der H\u00f6chstgeschwindigkeit auf 80 km/h, wie es teilweise gefordert wird, ist aber Unsinn und bringt auch unter L\u00e4rmschutzgesichtspunkten keine gro\u00dfen Effekte, weil der L\u00e4rm ma\u00dfgeblich durch den LKW-Verkehr bestimmt wird, und die d\u00fcrfen ja schon jetzt nicht schneller fahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU spricht sich gegen ein generelles Tempolimit auf Bremer Autobahnen aus, weil wir uns f\u00fcr eine am Bedarf orientierte Verkehrsregelung einsetzen. Ein nur aus ideologischen Gr\u00fcnden eingef\u00fchrtes Tempolimit lehnen wir ab, da es den Verkehr behindert. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempolimit auf Autobahnen ist richtig, es sch\u00fctzt die Umwelt und das Klima. Au\u00dferdem senkt es die Gefahr von folgenschweren Unf\u00e4llen und reduziert den L\u00e4rm erheblich. Ein generelles Tempolimit in Deutschland ist \u00fcberf\u00e4llig.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist gegen die Abschaffung des 2008 eingef\u00fchrten generellen Tempolimits auf den Bremer Autobahnen. Die Begrenzung der H\u00f6chstgeschwindigkeit von 120 km hat nicht nur die Verkehrssicherheit auf Bremens Autobahnen erh\u00f6ht, sondern ist vor allem auch ein wichtiger Schritt in Richtung Umwelt- und Klimaschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da wo entsprechende L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen getroffen sind und die Beschaffenheit dies zul\u00e4sst, wie auf weiten Abschnitten der A27 und der A1 sollten die Tempolimits aufgehoben werden. An der A270 und der A281 ist eine Aufheben der Geschwindigkeitsbegrenzungen aufgrund des Ausbaustandards nicht m\u00f6glich. Generell ist die FDP f\u00fcr flexible Verkehrsbeeinflussungsanlagen statt starrer Beschr\u00e4nkungen. Diese k\u00f6nnen weit besser f\u00fcr einen guten Verkehrsfluss sorgen und zus\u00e4tzlich auf Gefahren hinweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Fernstra\u00dfen ist \u00f6kologisch fragw\u00fcrdig und st\u00f6\u00dft bei den Kraftfahrern vor allem in verkehrsarmen Zeiten auf wenig Akzeptanz. Die bessere Alternative f\u00fcr Bremens Autobahnen ist eine elektronische Geschwindigkeitsregelung, die in Abh\u00e4ngigkeit vom Verkehrsaufkommen, den Witterungsverh\u00e4ltnissen und der Tageszeit variabel gesteuert wird. Ansonsten darf es Tempobegrenzungen nur an solchen Stellen geben, wo sie aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit notwendig und sinnvoll sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Bremer Autobahnen ist unsinnig. Tempolimits sollten eingesetzt werden, wenn die Umst\u00e4nde es erfordern, aber kein Prinzip sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenw\u00e4rtige Regelung halten wir f\u00fcr sinnvoller als die Abschaffung des Tempolimits. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits sind sinnvoll bei bestimmten Streckenabschnitten einzusetzen aber nicht generell. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit in bestimmten Zonen wie Verkehrsknoten  Stadtg\u00fcrtel u.s.w. ist richtig und aus Erfahrung eine effektive pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme zur Unfallvermeidung und Reduzierung der Umweltbelastung.   ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Vor allen Dingen in Anbetracht des sehr dichten LKW-Verkehrs ist ein Tempolimit aus Sicherheitsgr\u00fcnden unbedingt erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Verkehrsaufkommen auf den Bremischen Autobahnen ist hoch. Durch die Beibehaltung des Tempolimits reduzieren sich Unf\u00e4lle und die L\u00e4rmemission wird geringer. Das wissen auch noch Menschen mit einem gewissen Abstand zur Autobahn zu sch\u00e4tzen. Au\u00dferdem kommt es der Umwelt zugute, dass weniger CO2 Aussto\u00df zustande kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Land Bremen blickt auf eine lange Tradition eigenst\u00e4ndiger Beitr\u00e4ge zur Entwicklungspolitik und des Einsatzes f\u00fcr internationale Solidarit\u00e4t zur\u00fcck. F\u00fcr uns ist es daher selbstverst\u00e4ndlich, dass Bremen im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten bereit ist, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen  insbesondere wenn sie wegen ihres Einsatzes f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte in ihrer Heimat verfolgt und bedroht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen richtet sich nach den Vorgaben des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Dieses entscheidet \u00fcber Asylantr\u00e4ge, ob ein Antragsteller Schutz als Fl\u00fcchtling hat oder zielstaatsbezogene Abschiebungshindernisse bestehen. Wenn dies f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika festgestellt wurde, dann werden sie auch in Bremen aufgenommen.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist aus unserer Sicht eine Verpflichtung, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE hat die Bundesregierung aufgefordert, ihrer Verantwortung nachzukommen, Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika aufzunehmen  und jedwede milit\u00e4rische, wirtschaftliche und politische Unterst\u00fctzung autorit\u00e4rer Regime in Nordafrika zu beenden. Menschenrechtsorganisationen haben wiederholt das brutale Vorgehen der europ\u00e4ischen Grenzschutzagentur Frontex gegen\u00fcber wehrlosen Fl\u00fcchtlingen kritisiert. Europa darf keine Festung mit t\u00f6dlichen Grenzen sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Entsprechend seiner Gr\u00f6\u00dfe sollte auch Bremen hier aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden t\u00e4tig werden. Dies kann und darf aus Sicht der FDP eine aktive Einwanderungspolitik nicht ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei den Fl\u00fcchtlingen aus Nordafrika handelt es sich regelm\u00e4\u00dfig nicht um politisch Verfolgte, sondern um Menschen, die aus \u00f6konomischen Motiven nach Europa kommen. Ihre Aufnahme w\u00fcrde den Bremer Sozialetat belasten, der aktuell schon durch den vermehrten Zuzug von EU-B\u00fcrgern aus Osteuropa stark beansprucht wird. Anstatt einer kleinen Fl\u00fcchtlingselite den Zugang nach Europa zu erm\u00f6glichen, sollten die EU-Au\u00dfengrenzen besser \u00fcberwacht und die Menschen in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgeschickt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel der Politik der Bundesrepublik sollte sein, die Lebensbedingungen der Menschen in Nordafrika zu verbessern. Zumindest in \u00c4gypten und Tunesien gibt es 2011 weit weniger Gr\u00fcnde zur Flucht als jemals zuvor.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Menschen in Not sind Menschen in Not und sollten Aufnahme finden. Allerdings sollte beachtet werden, dass dies gemeinschaftlich mit anderen L\u00e4ndern, St\u00e4dten und Regionen geschieht, um eine \u00dcberstrapazierung der Bev\u00f6lkerung zu vermeiden. Grunds\u00e4tzlich sollten die Fl\u00fcchtlinge gleichm\u00e4\u00dfig, auch auf innerhalb Bremens, in allen Stadtteilen unterkommen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Angelegenheit des Bundes aber Bremen darf sich grunds\u00e4tzlich nicht den Problemen unserer Zeit entziehen und Hilfsbed\u00fcrftige alleine lassen, muss aber auch erst einmal Ordnung im eigenen Haus machen. Wenn die eigenen Probleme gel\u00f6st sind, kann die humanit\u00e4re Hilfe intensiver gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Diese Ma\u00dfnahme sollte je nach Einzelfall sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und entschieden werden. Eine Pauschalisierung lehnen wir daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge aus Afrika sollen in Afrika versorgt werden. Dazu kann gegebenenfalls die Bundesregierung Hilfestellung leisten, da dies in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00e4llt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte eine humanit\u00e4re Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, Menschen, die auf der Flucht sind, aufzunehmen und zu versorgen. Dabei ist es egal, ob die Menschen vor dem Hunger oder vor der Gewalt fliehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Au\u00dfenweservertiefung ist notwendig, damit auch die Schiffe der n\u00e4chsten Generation noch unsere H\u00e4fen erreichen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Sicht ist eine Weservertiefung nicht notwendig und mit negativen \u00f6kologischen Folgen verbunden. Wir wollen, dass vor der gerichtlichen Entscheidung \u00fcber m\u00f6gliche Klagen keine Fakten geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Notwendigkeit der Weservertiefung wird von Seiten der Bef\u00fcrworter mit der Sicherstellung der Konkurrenzf\u00e4higkeit der Bremischen H\u00e4fen und Wirtschaft begr\u00fcndet. Im Gegensatz zu den dargelegten Sch\u00e4den f\u00fcr die Umwelt ist aber v\u00f6llig unklar, in welchem Umfang und f\u00fcr wen die Vertiefung der Au\u00dfen- und Unterweser tats\u00e4chlich von Vorteil sein soll. DIE LINKE lehnt aus umwelt- und wirtschaftspolitischen Gr\u00fcnden eine weitere Vertiefung der Au\u00dfenweser rigoros ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologischen Folgen lassen sich ausgleichen. Die Sturmflutsicherheit l\u00e4sst sich herstellen. Wir ben\u00f6tigen die Vertiefung f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer H\u00e4fen und den Erhalt der dortigen Arbeitspl\u00e4tze sowie die Chance auf weitere Arbeitspl\u00e4tze im Hafenumschlag, der Verarbeitung und der Logistik.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine funktionierende Infrastruktur ist f\u00fcr Bremen von zentraler Bedeutung, um die Wettbewerbsposition gegen\u00fcber konkurrierenden Hafenstandorten zu behaupten. Bis 2025 wird sich der G\u00fcterumschlag in den H\u00e4fen Bremens verdoppeln und der Containerverkehr verdreifachen. Jeder dritte Arbeitsplatz im Land ist von den Branchen Logistik und H\u00e4fen abh\u00e4ngig. Der Seetransport wird von immer gr\u00f6\u00dferen Containerschiffen entsprechendem Tiefgang abgewickelt. Ein Ausbau der Wasserwege ist deshalb unumg\u00e4nglich.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df nicht st\u00e4ndig noch gr\u00f6\u00dfere Containerschiffe geben, nur um die Gewinne zu maximieren, die zu Lasten derUmwelt gehen (zum Beispiel Beeintr\u00e4chtigung der Fischereigr\u00fcnde). Die Containerschiffe sollten sich nach den Fl\u00fcssen und nicht die Fl\u00fcsse nach den Containerschiffen richten. Wir stellen einem Wirtschaftsbegriff, der immer nach dem h\u00f6her, schneller, weiter (Wachstumsideologie) schreit, einen anderen gegen\u00fcber: der von M\u00e4\u00dfigung, \u00f6kologischer und sozialer Vertr\u00e4glichkeit spricht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vertiefung der Au\u00dfenweser ist existenziell f\u00fcr die Zukunft der Bremer H\u00e4fen. Ohne Vertiefung droht ein Arbeitsplatzverlust durch den Wettbewerb mit anderen maritimen Standorten. Eine Vertiefung bedeutet auch nicht eine fl\u00e4chendeckende komplette Abtragung des Wesergrundes, sondern nur die Abtragung erhobener Fl\u00e4chen unter Wasser, also eher eine Abflachung des Weser-/ Meeresgrundes. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere Vertiefung st\u00e4rkt die Hafenwirtschaft und dem logistischen Standort Bremen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Nur einige wenige haben hiervon einen Nutzen. Auf der Strecke bleiben die Anwohner, die die Erh\u00f6hung und Sicherung der Deiche bezahlen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Der Trend zu immer gr\u00f6\u00dferen Containerschiffen ist nicht aufzuhalten. Eine weitere Vertiefung der Au\u00dfenweser sichert damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit Bremerhavens und seiner maritimen Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der Au\u00dfenweser muss durchgef\u00fchrt werden, damit die tidenunabh\u00e4ngige Erreichbarkeit und damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Bremerhavens gew\u00e4hrleistet werden kann. Einer Vertiefung der Unterweser bis Bremen stehen wir skeptischer gegen\u00fcber, weil hier der beabsichtigte Eingriff in die Umwelt zu sehr wirtschaftlichen Interessen Einzelner untergeordnet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Land Bremen wird auch in Zukunft seiner finanziellen Verantwortung f\u00fcr Bremerhaven durch \u00fcberproportionale F\u00f6rderung gerecht werden. Bremerhaven hat in den vergangenen Jahren gro\u00dfe Erfolge bei der Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels vorzuweisen, weil das Land diesen Umbruch mit hohen \u00f6ffentlichen Investitionen in die H\u00e4fen, den Kajen- und Schleusenbau sowie die verkehrliche Anbindung, in die Wissenschaftsinfrastruktur, den Ausbau der Windkraft und des Tourismus unterst\u00fctzt hat. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven wird, nicht nur was die finanzielle Ausstattung anbelangt, \u00fcber die Ma\u00dfen fair behandelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Durch die K\u00fcrzungszw\u00e4nge des Sanierungspfads leidet Bremerhaven in besonderem Ma\u00dfe unter finanzieller Auszehrung. Im letzten Haushalt konnten eine Reihe von Bedarfen der Ressorts, die zur Erf\u00fcllung gesetzlicher Vorgaben n\u00f6tig waren, nicht mehr bedient werden. Gleichzeitig leidet Bremerhaven in besonderem Ma\u00dfe unter Arbeitslosigkeit und Kinderarmut. Hier muss mehr getan werden, und dazu muss Bremen Bremerhaven auch finanziell besser unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist nicht f\u00fcr pauschale F\u00f6rderungen. F\u00f6rderquoten f\u00fchren dazu, dass an einer Stelle gef\u00f6rdert wird, auch wenn es woanders geeignetere Projekte gibt. Uns kommt es auf die einzelnen Vorhaben an. Projekte und Vorhaben, die geeignet sind die Wirtschaftskraft des Landes und seiner Stadtgemeinden zu erh\u00f6hen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen und so zu steigenden Steuereinnahmen und sinkenden Transferzahlungen f\u00fchren, finden wir unterst\u00fctzungsw\u00fcrdig - egal ob in Bremerhaven oder in Bremen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven ist als Standort des \u00dcberseehafengebiets eines der wichtigsten Exportzentren Deutschlands und leistet mit seiner Industrie, dem Tourismus und der Offshore-Windenergie einen wichtigen Beitrag zur Wertsch\u00f6pfung der Freien Hansestadt Bremen. Die ausreichende finanzielle F\u00f6rderung der Seestadt liegt deshalb im Eigeninteresse Bremens. Um die kommunale Investitionskraft zu st\u00e4rken, muss das Land Bremerhaven vollst\u00e4ndig von der Solidarumlage zur Finanzierung der Deutschen Einheit befreien.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven war lange im Schatten Bremens und ist trotz gr\u00f6\u00dferer Probleme zu wenig finanziell unterst\u00fctztworden. Insbesondere eine dezentrale F\u00f6rderung von kulturellen und p\u00e4dagogischen Einrichtungen ist zu w\u00fcnschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven ist wichtig f\u00fcr Bremen und muss als maritimer Standort (mit seiner maritimen Industrie, als maritimes FuE-Zentrum und als touristischer Magnet) besonders gef\u00f6rdert werden. Ein Hauptaugenmerk muss bei der Schaffung sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze liegen. Die H\u00e4fen  aber z.B., m\u00fcssen als \u00fcberregionaler Dienstleister angesehen werden und  deren Unterhaltung unter allen partiziperenden Akteuren (\u00fcber die bremischen Landesgrenzen hinaus) verteilt werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Bremerhaven ist notwendig, wird jedoch zunehmend zur Belastung. Die BIP fordert eine wiederholende Pr\u00fcfung der F\u00f6rderung sowie ein effektives Programm zur nachhaltigen Generierung von Arbeitspl\u00e4tzen.  ", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst m\u00fcssen sich die politischen Verh\u00e4ltnisse in Bremerhaven \u00e4ndern. Sollte dieses nicht eintreten, w\u00fcrden die zus\u00e4tzlichen Gelder nicht f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, sondern f\u00fcr weitere Prachtbauten eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Gerade am Beispiel Bremerhaven wird die verfehlte Arbeits- und Wirtschaftspolitik der letzten Jahrzehnte besonders deutlich. Hier gilt es dringend, durch sofortige, wirkungsvolle F\u00f6rderma\u00dfnahmen die Stadt wieder attraktiver f\u00fcr die Wirtschaft zu machen und so die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze voranzutreiben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bremerhaven ist noch weit davon entfernt, die Strukturkrise gemeistert zu haben. Um den wirtschaftlichen Strukturwandel zu bew\u00e4ltigen, sind politische Schwerpunkte zu setzen. Die Chancengleichheit der Lebensbedingungen kann nur durch gezielt eingesetzte F\u00f6rderung erreicht werden. Dabei ist eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung Bremerhavens nach dem Gie\u00dfkannenprinzip nicht zielf\u00fchrend. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur dann, wenndie Investituionen sich rechnen lassen!", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Als moderne Gro\u00dfstadtpartei begr\u00fc\u00dft die SPD die Vielfalt der Menschen und Kulturen in Bremen und Bremerhaven. Wir stehen f\u00fcr Weltoffenheit und Integration, nicht f\u00fcr Abschottung und Ausgrenzung. Die Grundlage des Zusammenlebens bilden die in unserer Landesverfassung niedergelegten Rechte und Pflichten. Miteinander statt nebeneinander  das ist das Leitmotiv sozialdemokratischer Politik. In diesem Sinne werden wir mit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln Integrationsprojekte weiter f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Erfolgreiche Integration ist die Voraussetzung f\u00fcr Teilhabe in allen gesellschaftlichen Bereichen. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nach wie vor gibt es einen gro\u00dfen Bedarf in diesem Bereich. Besonders wichtig ist uns die Unterst\u00fctzung von Kindern und Jugendlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE in Bremen wird sich auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode f\u00fcr interkulturelle Projekte zur Integration einsetzen, die den hier lebenden Migranten bessere Chancen zur Entfaltung ihrer \u00f6konomischen, kulturellen und sozialen Aktivit\u00e4ten erschlie\u00dfen und die insbesondere der Benachteiligung von M\u00e4dchen und Frauen  sowie der spezifischen Lebenslagen von Fl\u00fcchtlingen und \u00e4lteren Migranten gerecht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Getreu dem Grundsatz Vorsorge ist besser als Nachsorge will die FDP, dass Menschen, die zugewandert sind, sich hier bei uns integrieren. Ihnen daf\u00fcr Chancen zu er\u00f6ffnen sollte auch Aufgabe Bremens sein, wo andere wie die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit oder der Bund dies nicht tun. Insbesondere halten wir das Erlernen der deutschen Sprache und die Akzeptanz der Werte unseres deutschen Grundgesetzes unerl\u00e4sslich f\u00fcr eine gelingende Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration von Zuwanderern im Land Bremen ist eine wichtige \u00f6ffentliche Aufgabe. Im Fokus m\u00fcssen Projekte stehen, die den Sprach- und Bildungserwerb vor allem von Kindern zum Ziel haben. Der Staat darf sich nicht darauf beschr\u00e4nken, die Eingliederung von Ausl\u00e4ndern in unsere Gesellschaft zu f\u00f6rdern. Integration ist zuv\u00f6rderst eine Anpassungsleistung der Zuwanderer, die zu fordern ist. Integrationswillige Migranten sollen unterst\u00fctzt, Integrationsverweigerer aber sp\u00fcrbar sanktioniert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "In Bremen gibt es einen hohen Prozentsatz von Migranten und Migrantinnen. Es macht nicht nur Sinn, Projekte zu f\u00f6rdern,die der Integration in die Gesellschaft f\u00f6rdern, sondern es ist ein Muss, das zu tun. Die Integration kann so auch zu einer Bereicherung f\u00fcr alle f\u00fchren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten sollen sich selbst in die bestehende Gesellschaft integrieren, d\u00fcrfen bei diesem Integrationsprozess aber keine zus\u00e4tzlichen H\u00fcrden von Staat und Gesellschaft gestellt bekommen. Sich integrieren aber nicht integriert werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Integrationsprojekte -und ma\u00dfnahmen sind wesentliche Forderungen der BIP und werden im Wahlkampfprogramm konkret aufgef\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die Integration und erst recht die Assimilation von Ausl\u00e4ndern in das bzw. mit dem deutschen Volk ab, weil wir niemanden entwurzeln und unsere Heimat nicht \u00fcberfremden wollen. Bremen hat dar\u00fcber hinaus alles zu unterlassen, was die Reintegrationsf\u00e4higkeit der Ausl\u00e4nder in ihre Herkunftsl\u00e4nder erschweren k\u00f6nnte. Projekte zur Integration d\u00fcrfen daher ausschlie\u00dflich deutschst\u00e4mmige Zuwanderer und deren Familien, namentlich die Sp\u00e4taussiedler, f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jede gelungene Integration ist ein Gewinn f\u00fcr diese Gesellschaft. Grenzen existieren auf dem Papier und in den K\u00f6pfen. So wie das Internet international ist und keine Migranten kennt, so sollte auch das menschliche Miteinander auf eine Zusammenarbeit hinwirken. Dies kann durch entsprechende Projekte forciert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben keinen finanziellen Spielraum zur Absenkung der Gewerbesteuer. Die Gewerbsteuer in Bremen ist im Vergleich mit anderen Gro\u00dfst\u00e4dten auch eher moderat.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weiterer Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Neben sparsamem Umgang mit den Ausgaben m\u00fcssen auch Einnahmen maximiert werden, um die extreme Haushaltsnotlage zu mildern. Die Senkung von Steuern - ob im Bund oder im Land - ist falsche Politik auf dem R\u00fccken von Kommunen und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge bed\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer wird als Gegenleistung daf\u00fcr erhoben, dass die Unternehmen Infrastruktur und \u00f6ffentliche Dienstleistungen nutzen. Die Einnahmen aus der Gewerbesteuer zu verbessern, ist notwendig, damit die Kommunen endlich wieder mehr investieren und Impulse f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung geben k\u00f6nnen. So entstehen Arbeitspl\u00e4tze vor Ort. Zu diesem Zweck will DIE LINKE die Gewerbesteuer in eine Gemeindewirtschaftsteuer umwandeln. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Abwanderung von Unternehmen ins Umland gestoppt wird. Hohe Gewerbesteuern treiben Unternehmen ins Umland. Langfristig will die FDP die Gewerbesteuer durch eine konjunkturunabh\u00e4ngigere, einfachere Steuer zur Finanzierung der Gemeinden ersetzen, beispielsweise durch einen h\u00f6heren Anteil der Gemeinden am Steueraufkommen aus der Umsatzsteuer/Mehrwertsteuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer stellt f\u00fcr die Kommunen neben der Grundsteuer die wichtigste Einnahmequelle dar. Angesichts der enormen Verschuldung von Bremen und Bremerhaven - allein in der Seestadt bel\u00e4uft sich das Defizit auf mehr als eine Milliarde Euro - und dem daraus resultierenden Konsolidierungszwang besteht f\u00fcr die Senkung der Gewerbesteuer derzeit kein Raum. Die Steuer darf aber auch nicht erh\u00f6ht werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Bremens gegen\u00fcber konkurrierenden Standorten nicht zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen brauchen Anreize, der Hebesatz der Gewerbesteuer ist eine M\u00f6glichkeit, den bremischen Unternehmen das Leben leichter zu machen und die Neuansiedlung von Firmen attraktiver zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine generelles \u00dcberdenken beziehungsweise f\u00fcr eine Neugestaltung des Steuerwesens, sowohl auf L\u00e4nder als auch auf Bundesebene. Insbesondere sollen daraus \u00e4hnlich wie mit dem bedingungslosen Grundeinkommen initiativef\u00f6rdernde Bedingungen resultieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Mittelstand und den Einzelhandel m\u00fcssen verbessert werden und sich dem Umland anpassen. Derartige Neuregelungen k\u00f6nnen sich auch arbeitsplatzschaffend auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die Senkung sollte allerdings in Stufen erfolgen, um die Ausf\u00e4lle der Steuereinnahmen besser kompensieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch k\u00f6nnen Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Eine Senkung der Gewerbesteuer f\u00fchrt dazu, da\u00df Bremen wieder attraktiver f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen wird. Zudem wird verhindert, da\u00df weitere Unternehmen ins nieders\u00e4chsische Umland abwandern und so dem Land Bremen weitere Arbeitspl\u00e4tze und Steuereink\u00fcnfte verloren gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten 20 Jahren wurden Unternehmenssteuern, Verm\u00f6gernssteuern usw. mit der Begr\u00fcndung gesenkt, das w\u00fcrde Geld f\u00fcr Innovationen und neue Arbeitspl\u00e4tze frei machen. Dies hat sich erwiesenerma\u00dfen als Trugschluss herausgestellt. Die Gewerbesteuer tr\u00e4gt allerdings ma\u00dfgeblich zu den st\u00e4dtischen Einahmen bei. Eine weitere Absenkung der Gewerbesteuer m\u00fcsste also anderswo eingespart werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die bestehenden Regelungen konsequent eingehalten werden. Ausnahmen m\u00fcssen auf das unabdingbare Ma\u00df begrenzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das bestehende Nachtflugverbot soll konsequent eingehalten und scharf kontrolliert werden. Die Lage in der Stadt zwingt zu strengen Auflagen sowohl beim L\u00e4rmschutz als auch bei den Flugzeiten. Eine achtst\u00fcndige Nachtruhe ohne Flugl\u00e4rm muss wiederhergestellt und konsequent eingehalten werden. Sondergenehmigungen f\u00fcr Nachtfl\u00fcgesollen nur in Notf\u00e4llen erteilt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt die Forderung nach einer Versch\u00e4rfung des Nachtflugverbots auf dem Bremer Flughafen. F\u00fcr den von Wohngebieten eng umgebenen Stadtflughafen Bremen muss dieses Verbot verbindlich festgelegt und eingehalten werden. Aufgrund der gesundheitlichen Belastungen der Anwohner h\u00e4lt DIE LINKE h\u00e4lt ein achtst\u00fcndiges Nachtflugverbot f\u00fcr angemessen. Ausnahmen sollten vermieden und nur in Notf\u00e4llen in Abstimmung mit der Gesundheitsbeh\u00f6rde genehmigt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "DIe FDP ist f\u00fcr Landegeb\u00fchren, die st\u00e4rker von der Lautst\u00e4rke der Flugzeuge abh\u00e4ngen. Wir wollen weniger Ausnahmegenehmigungen vom Nachtflugverbot und klarere Festlegungen, in welchem Zeitfenster Starts und Landungen gestattet sind. In der Restzeit sollte au\u00dfer f\u00fcr Notf\u00e4lle der Flughafen nicht genutzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die L\u00e4rmbelastung der Anwohner durch den zentralen City Airport Bremen ist erheblich. Damit sich die Lebensqualit\u00e4t in den betroffenen Stadtteilen nicht weiter verschlechtert, muss ein strenges Nachtflugverbot gelten. Fl\u00fcge zwischen 22.30 Uhr und 6 Uhr sind nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zu gestatten. Die Bremen Flughafen GmbH ist gefordert, ihre Bem\u00fchungen f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz zu forcieren. Perspektivisch muss \u00fcber eine Verlegung des Bremer Airports ins nieders\u00e4chsische Umland nachgedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Das Nachtflugverbot stellt in der jetzigen Form bereits einen Kompromiss dar, eine weitere Versch\u00e4rfung w\u00fcrde der Attraktivit\u00e4t des Flughafens und damit Bremens schaden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Generell bef\u00fcrworten wir den Schutz der betroffenen Bev\u00f6lkerung, gerade auch vor dem Hintergrund oftmals fallender Grenzen von Schutzr\u00e4umen in zeitlicher, r\u00e4umlicher und anderer Hinsicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Eine Versch\u00e4rfung w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Attraktivit\u00e4t der Standortes nachhaltig geschm\u00e4lert wird und m\u00f6gliche Flugbetreiber (z.B. Ryanair) aus Bremen sich zur\u00fcck ziehen.  Das bedeutet wiederum weniger Einnahmen f\u00fcr Bremen und steigende Flugticketpreise.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Anwohner hat Vorrang vor wirtschaftlichen Interessen..", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das bestehende eingehalten w\u00fcrde, w\u00e4re das vollkommen ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die bestende Regelung f\u00fcr ausreichend, wenn sie auch eingehalten wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD setzt sich daf\u00fcr ein, dass jedes Kind in den Kindergarten gehen kann. Unser Ziel: Bildung von Anfang an. Daf\u00fcr muss die Qualit\u00e4t der Kita verbessert werden. Mehr als 94 % aller 3-6j\u00e4hrigen Kinder in Bremen besuchen einen Kindergarten. Mit weiteren Qualit\u00e4tssteigerungen wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass sich die Zahl der Familien, die ihre Kinder freiwillig in der Kita anmelden, weiter erh\u00f6ht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines verpflichtenden letzten Kindergartenjahrs ist ohne den kostenlosen Besuch der Einrichtungen nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte Kindergartenjahr vor der Einschulung soll geb\u00fchrenfrei und verpflichtend sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Lediglich f\u00fcr diejenigen Kidner, die diagnostizierte Sprachdefizite haben, sollte es eine verpflichtende Sprachf\u00f6rderung geben, damit sie so gut Deutsch lernen, dass sie dem Unterricht folgen k\u00f6nnen. So eine F\u00f6rderung sollte m\u00f6glichst im Kindergarten stattfinden. Eine Kindergartenpflicht lehnt die FDP ab. Dies w\u00e4re ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in das Erziehungsrecht der Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Pflege und Erziehung der Kinder ist nach Art. 6 GG vorrangig Aufgabe der Eltern, nicht des Staates. Angebote zur Fremdbetreuung von Kindern d\u00fcrfen nur subsidi\u00e4ren Charakter haben, wenn die Erziehungsberechtigten ihren Pflichten unzureichend nachkommen. Der Kindergartenbesuch muss deshalb f\u00fcr Kinder obligatorisch sein, die Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde wie Defizite in der Sprachbeherrschung aufweisen. In diesen F\u00e4llen soll es eine Kindergartenpflicht bereits mit Vollendung des 3. Lebensjahres geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die Sch\u00fcler schon vor Beginn der eigentlichen Schulpflicht auf einen einheitlichen Stand zu bringen (oder zumindest einen Mindeststandard zu gew\u00e4hrleisten) ist sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Um Kinder besser auf die Schule vorzubereiten und insbesondere eine bessere Integration von Migrantenkindern zu f\u00f6rdern,kann zumindestens ein Kindergartenjahr vor der Einschulung sinnvoll sein  wir m\u00f6chten es aber der freien Entscheidung der Eltern \u00fcberlassen, dies auch zu tun. Eine Nahelegung eines solchen Schritts f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund durch gezieltes Ansprechen der Familien erscheint sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Dieses letzte Kindergartenjahr kann der Feststellung sprachlicher und sozialer Defizite dienen und bietet somit die M\u00f6glichkeit von gezielten F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Kinderg\u00e4rten sind f\u00fcr die soziale sprachliche und kulturelle Integration eine der wichtigsten Anlaufstellen f\u00fcr Kinder. Aufgrund von kulturellen und finanziellen Zw\u00e4ngen bleiben leider immer noch viele Migrantenkinder fern von diesen Einrichtungen.  Kostenlose Kindergartenpflicht ist daher eine zentrale Forderung der BIP und f\u00f6rdert ein gemeinsames Miteinander bereits im fr\u00fchen  Kindesalter. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht. (Artikel 6 Absatz 2 Grundgesetz). Die Eltern sollten allerdings daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df ihre Spr\u00f6\u00dflinge ausreichenden Kontakt zu anderen Kindern der gleichen Altersgruppe haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zum einen sehen wir den Nutzen, wenn Kinder aus z. B. sozial schwachem Elternhaus ein Kindergartenjahr absolvieren w\u00fcrden, andererseits nimmt man damit allen Eltern das Recht der freien Entscheidung.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keine Zwei-Klassen-Medizin.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Bremen steht f\u00fcr einen Wettbewerb der Systeme zwischen privater und gesetzlicher Krankenversicherung. In der B\u00fcrgerversicherung findet keine Gleichbehandlung der verschiedenen Einkommensarten statt. Die Einnahmen von Selbst\u00e4ndigen werden um bestimmte Ausgaben verringert, w\u00e4hrend Arbeitnehmer weder Werbungskosten noch andere Belastungen abziehen k\u00f6nnen. Damit ist das System unsolidarisch.Weiterer informationen: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei uns hei\u00dft das gr\u00fcne B\u00fcrgerversicherung. Wir wollen, dass die Bezieherinnen und Bezieher aller Einkommensarten in diese einzahlen m\u00fcssen. F\u00fcr Mitglieder der privaten Krankenversicherung wird es \u00dcbergangsregelungen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Versicherung f\u00fcr Alle! Alle Menschen sollen in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtversichert sein; auch Gutverdienende, Beamte und Selbstst\u00e4ndige. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte - nach Auffassung der FDP - eine Pflicht zur Versicherung geben. Dabei sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Freiheit haben zu w\u00e4hlen, wo sie sich versichern. Durch Wettbewerb zwischen Kassen, sind diese gehalten wirtschaftlich zu arbeiten und gute Leistungen zu bieten. Letztlich entscheidet die Bundespolitik dar\u00fcber und nicht die B\u00fcrgerschaft, welches Krankenkassensystem es bei uns gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Pflicht zur Mitgliedschaft in einer gesetzlichen Krankenkasse h\u00e4tte im Ergebnis die Abschaffung der Privaten Krankenversicherung zur Folge. Die PKV leistet aber einen wichtigen Finanzierungsbeitrag im Gesundheitssystem. Die zwangsweise Einbeziehung der Privatversicherten in die GKV scheiterte bereits an verfassungsrechtlichen H\u00fcrden wie dem Eigentumsschutz. Eine B\u00fcrgerversicherung l\u00f6ste nicht die Finanzierungsprobleme des Gesundheitswesens in einer schrumpfenden und alternden Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Zwangsmitgliedschaften jeder Art ab - so auch die in den gesetzlichen Krankenkassen. Jeder B\u00fcrger sollte in der Lage sein, nach seinem Interesse und seiner Situation \u00fcber die Art seiner Versicherung zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir stellen hier einen Zielkonflikt fest: einerseits sollte jeder frei entscheiden k\u00f6nnen, ob und welche Kranken- oder Gesundheitskasse oder sonstige alternativen Solidarsysteme er oder sie w\u00e4hlt, andererseits gilt es unvorzusehenen gesundheitlichen Risiken und den damit verbundenen m\u00f6glichen Kosten vorzubeugen. Sehr wichtig ist uns, den festzustellenden Entwicklungen zu einer Zweiklassen-Medizin entgegen zu wirken und eine hochwertige Versorgung aller B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Trotz des zu bef\u00fcrwortenden Solidarit\u00e4tsprinzips kann es nicht das Ziel sein, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu bevormunden. Jeder verdienende B\u00fcrger muss das Recht haben sich selbst f\u00fcr eine gesetzliche Krankenkasse oder eine private Versicherung entscheiden zu k\u00f6nnen. Die Angebote und Beitragsbedingungen der jeweiligen Versicherung bzw. der Kasse sollten dabei den Ausschlag geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Nach Ansicht der BIP bedarf  es zun\u00e4chst einer umfangreichen Modernisierung der Krankenkassen bevor die Solidarit\u00e4t der Menschen von der Politik gefordert wird. Die Gefahr besteht das Effekte verpuffen oder die Mittel unn\u00f6tig / ineffektiv verteilt werden.  ", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder B\u00fcrger soll die Wahl zwischen gesetzllicher und privater Krankenkasse haben.Staatliche Einmischung bei gesetzlichen Krankenkassen lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD fordert dar\u00fcber hinaus, da\u00df es nur eine einzige gesetzliche Krankenkasse geben darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein f\u00fcr alle g\u00fcltige gesetzliche Gesundheitsversorgung schlie\u00dft zus\u00e4tzliche Leistungen nicht aus, tr\u00e4gt aber dazu bei, die Kosten f\u00fcr alle zu senken und gerecht zu verteilen. Krankenversicherung ist ein solidarischer Akt, an dem sich alle beteiligen m\u00fcssen, damit das Prinzip funktioniert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "Keine Beitragsbemessungsgrenze. Arbeitnehmer und Arbeitgeber zahlen jeweils die H\u00e4lfte ( 50 %  / 5\u00df % )", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Religion wird in Bremen konfessionsunabh\u00e4ngig gelehrt, Bremens Schulen sind  neutral. Dieser gemeinsame Religionsunterricht ist uns wichtig, die Neutralit\u00e4t ist durch die Bremer Klausel im Grundgesetz besonders gesch\u00fctzt. Das soll so bleiben. Nicht nur christliche, auch andere gro\u00dfe Glaubensrichtungen m\u00fcssen in diesem Unterricht eine wichtige Rolle spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das in der Landesverfassung verankerte Unterrichtsfach biblische Geschichte hat sich nicht bew\u00e4hrt. Die Unterrichtssituation ist durch fachfremden Unterricht und hohen Unterrichtsausfall gekennzeichnet. Die CDU tritt deshalb f\u00fcr eine Abkehr von der Bremer Klausel und das Erteilen konfessionellen Religionsunterrichtes wie im Grundgesetz vorgesehen ein.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen religionskundlichen Unterricht ein, in dem alle Religionen gleichberechtigt vorkommen und behandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Bremen wird gem\u00e4\u00df der Bremischen Verfassung bekenntnism\u00e4\u00dfig nicht gebundener Unterricht in Biblischer Geschichte auf allgemein christlicher Grundlage angeboten. Diese konfessions\u00fcbergreifende Religionskunde halten wir f\u00fcr eine gute Regelung. Auf lange Sicht w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob eine Erweiterung der Lehrinhalte um andere religi\u00f6se Auffassungen z.B. seitens des Islam, des Buddhismus und des Judemtums zu einem vertieften Verst\u00e4ndnis von Religion seitens der Sch\u00fclerInnen f\u00fchren kann. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will, dass der biblische Geschichtsunterricht durch einen Religionsgeschichtsunterricht bzw. Werteunterricht ersetzt wird, der Kindern und Jugendlichen Werte aller Religionen n\u00e4her bringt. Dieser Unterricht soll sie bef\u00e4higen, selbst f\u00fcr sich zu entscheiden, woran sie glauben oder nicht.  Weder Pfarrer noch Imame sollen an staatlichen Schulen unterrichten, au\u00dfer sie sind im Schuldienst eingestellt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Geschichte und Kultur Deutschlands basieren auf christlichen Wurzeln, die an den Schulen vermittelt werden m\u00fcssen. Dieser Aufgabe wird der bekenntnisfreie Unterricht im Fach Biblische Geschichte in Bremen schon wegen der unbefriedigenden Personalsituation kaum noch gerecht. Deshalb sollen die christlichen Kirchen auch in Bremen das Recht erhalten, einen konfessionsgebundenen Religionsunterricht anzubieten. Die historisch \u00fcberholte Sonderregel in Art. 32 der Landesverfassung ist zu streichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne unseres Zieles eines hohen Ma\u00dfes an Selbstbestimmtheit der Schulen sollte es den Schulen freigestellt sein, ob sie sich daf\u00fcr entscheiden. Jedoch sind wir in jedem Fall f\u00fcr eine Gew\u00e4hrleistung eines zumindestens zus\u00e4tzlichen, konfessions\u00fcbergreifenden Religionsunterricht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Eine Trennung von Staat und Kirche macht durchaus Sinn.  Im eigenen Interesse sollten die Kirchen Distanz zum Staat suchen, statt danach zu trachten, ihre Lehren in Klassenzimmern mit Zensurengewalt Kindern zu offerieren. Ein Fach Ethik, in dem Religion und Demokratie vermittelt werden, ist eine Alternative. Andererseits sollten alle B\u00fcrger dieses christlich gepr\u00e4gten Landes wissen, was die Bibel lehrt und erz\u00e4hlt, was Christen glauben und was das Christentum zur Kultur beigetragen hat. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "BIP fordert: Religionsfreiheit und religi\u00f6se Neutralit\u00e4t in der Schule.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Nur anbieten", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Dieses sollten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr sich selber w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Eine Teilnahmepflicht lehnen wir aber ab!", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Artikel 59 der Bremer Landesverfassung schreibt eine strikte Trennung der Kirchen und Religionsgemeinschaften vom Staat vor. Auf Grund dessen darf es an staatlichen Schulen weder christlichen, noch islamischen, noch j\u00fcdischen oder irgendeinen anderen Konfessionsunterricht geben. Schulen in freier oder religi\u00f6ser Tr\u00e4gerschaft sind von diesem Verbot nicht betroffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen laizistischen Staat und eine Gleichberechtigung jeglicher Religion. Aus diesem Grund w\u00e4re die Erlaubnis, f\u00fcr die evangelischen und katholischen Kirchen Religionsunterricht zu erteilen, eine Bevorzugung. Zudem widerspricht sie den Anstrengungen die Kirche vom Staat zu trennen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bremen hat bereits vor zwei Jahren das Kulturticket eingef\u00fchrt, das einkommensschwachen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern trotz der enorm angespannten Haushaltslage des Landes einen stark verbilligten Eintritt in eine Vielzahl von \u00f6ffentlichen Kultureinrichtungen erm\u00f6glicht. Perspektivisch unterst\u00fctzen wir die Forderung nach einem kostenfreien Zugang zu Kultureinrichtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Einf\u00fchrung eines Kulturtickets ist der Einstieg gemacht, um Menschen mit kleinem Geldbeutel die Teilhabe an Kultur zu erm\u00f6glichen. Wir wollen das Kulturticket noch bekannter machen, die Handhabung einfacher gestalten, einen vertraulichen Erwerb und eine praktikable Mitnahmeregelung gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE in Bremen verfolgt langfristig das Ziel der Einf\u00fchrung eines Sozialpasses mit \u00d6PNV-Ticket (Bremer B\u00fcrgerpass), das f\u00fcrdas gesamte VPN-Gebiet gilt. Dieser Pass soll nicht nur die Mobilit\u00e4t der Menschen sichern, sondern auch deren Teilhabe am gesellschaftlichen und kulturellen Leben der Stadt (freier Eintritt f\u00fcr Bremische Einrichtungen wie Museen, Theater, Schwimmb\u00e4der und \u00f6ffentliche Veranstaltungen aller Art)", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP h\u00e4lt die erm\u00e4\u00dfigte Abgabe von Restpl\u00e4tzen in Theatern und erm\u00e4\u00dfigte Eintrittspreise f\u00fcr angemessen. Angesichts der Haushaltslage Bremens und Bremerhavens ist anderes in den Stadtgemeinden nicht finanzierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilnahme am Kulturleben von Bremen und Bremerhaven soll allen B\u00fcrgern unabh\u00e4ngig vom Einkommen gleicherma\u00dfen offen stehen. Das gilt auch und gerade f\u00fcr sozial schwache Menschen wie Niedrigverdiener und Bezieher von Sozialleistungen. Der kostenfreie Eintritt in Kultureinrichtungen f\u00fcr Einkommensschwache ist daher zu bef\u00fcrworten. Um die Belastung der Allgemeinheit in Grenzen zu halten, soll die Zahl der unentgeltlichen Besuche, die einem Berechtigten pro Jahr zustehen, aber beschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir  wollen keine Institutionalisierung von so genannter Einkommensschw\u00e4che unserer Mitb\u00fcrgerInnen und sprechen uns aus diesem Grunde f\u00fcr die Etablierung eines bedingungslosen Grundeinkommens aus. Solange aber noch eine Einkommens-Benachteiligung existiert, halten wir den kostenlosen Eintritt f\u00fcr Einkommensschwache in Kultureinrichtungen f\u00fcr gut, da so eine gewisse Teilhabe erm\u00f6glicht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Dauerhafte Erm\u00e4\u00dfigungen oder Sonderaktionen, wie oftmals bereits \u00fcblich, sind sinnvoll, aber durch weitere Regelungen zugunsten von  Einkommensschwachen w\u00fcrde sich die Lage der sich ebenso in finanzieller Not befindlichen Kultureinrichtungen nur versch\u00e4rfen. Als Haushaltsnotlageland ist auch der Erhalt der Kultureinrichtungen des Landes unsicher und weitere finanzielle Einschnitte f\u00fcr diese Einrichtungen f\u00fchren diese unter Umst\u00e4nden in den Ruin. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Sinnvoller und gerechter ist es kostenfreien Eintritt f\u00fcr alle Sch\u00fcler an einem Tag der Woche anzubieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich mu\u00df es auch einkommensschwachen B\u00fcrgern m\u00f6glich sein, am allgemeinen Leben teilzunehmen. Hierzu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der Besuch von staatlichen Kultureinrichtungen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Einkommenslage sollte kein Grund f\u00fcr eine Aussperrung von Kultur sein. Zudem ist Kultur hoch subventioniert. Warum sollten diese Subventionen nicht allen zugute kommen?", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es ist von enormer Bedeutung, dass Bremen im internationalen Wettbewerb Universalhafen bleibt. Die H\u00e4fen in Bremen und Bremerhaven sind das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. Auch wenn wir den Umschlag von R\u00fcstungsg\u00fctern kritisch sehen, gilt: etwa 86.000 Arbeitspl\u00e4tze sind vom G\u00fcterumschlag des zweitgr\u00f6\u00dften deutschen Universalhafens abh\u00e4ngig.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bremischen H\u00e4fen m\u00fcssen Universalh\u00e4fen bleiben. Mit welchen G\u00fctern gehandelt werden darf, kann nicht an der Hafenkante entschieden werden. F\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter gibt es klare Regelungen. Nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz ist die Ausfuhr aller R\u00fcstungsg\u00fcter genehmigungspflichtig. Genehmigungen werden erst erteilt, wenn sichergestellt ist, dass deutsche R\u00fcstungsg\u00fcter nicht f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen missbraucht werden oder zur Versch\u00e4rfung von Krisen beitragen.www.cdu-bremen.de", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen den Umschlag von R\u00fcstungsg\u00fctern ab, sehen allerdings wenige M\u00f6glichkeiten, solch ein Verbot auf Landesebene zu regeln. Deutschland ist drittgr\u00f6\u00dfter Waffenexporteur der Welt. In Bremen gibt es viele Betriebe mit vielen Arbeitpl\u00e4tzen in diesem Bereich. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE spricht sich f\u00fcr den generellen Stopp des Umschlags von R\u00fcstungsg\u00fctern in bremischen H\u00e4fen aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat eine Armee und ist B\u00fcndnispartner der NATO. Unsere Soldatinnen und Soldaten sowie die unserer Partner ben\u00f6tigen bestm\u00f6gliche Ausr\u00fcstung, um die demokratisch von Bundestag legitmierten Aufgaben zu erf\u00fcllen. Diese daf\u00fcr n\u00f6tigen G\u00fcter sollen auch hier umgeschlagen werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot, R\u00fcstungsg\u00fcter in den bremischen H\u00e4fen umzuschlagen, w\u00fcrde einen Versto\u00df gegen die europ\u00e4ische Warenverkehrsfreiheit darstellen und w\u00e4re insbesondere mit Art. 34f AEUV nicht vereinbar. Die Warenverkehrsfreiheit darf nach Art. 36 AEUV nur unter bestimmten, eng definierten Voraussetzungen eingeschr\u00e4nkt werden, die bei R\u00fcstungsg\u00fctern \u00fcblicherweise nicht gegeben sind. Im \u00dcbrigen stellt sich die Frage, was im Einzelfall als ein R\u00fcstungsgut zu kategorisieren ist (Dual-Use-Problematik).", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen den Handel mit R\u00fcstungsg\u00fcter als nicht sinnvoll an und sprechen uns daher daf\u00fcr aus, dass diese G\u00fcter nicht \u00fcber die bremischen H\u00e4fen umgeschlagen werden. Wir wissen, dass Deutschland eines der L\u00e4nder ist, dass in hohem Ma\u00dfe R\u00fcstungsg\u00fcter exportiert, halten es aber f\u00fcr ein Fehler, dass R\u00fcstungswesen privatwirtschaftlich  profitorientiert  zu organisieren beziehungsweise stellen wir die Frage, ob es \u00fcberhaupt ein R\u00fcstungswesen und wenn ja, welches, wof\u00fcr, in Deutschland geben sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "In die wirtschaftlichen Handlungen der Hafenbetreiber darf nicht eingegriffen  und so weiterer Arbeitsplatzverlust in Kauf genommen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsg\u00fcter sind G\u00fcter auf die wir gerne verzichten k\u00f6nnen und m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist auf R\u00fcstungsg\u00fcter angewiesen, die selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber bremische H\u00e4fen ungeschlagen werden k\u00f6nnen m\u00fcssen. Etwas anderes ist es mit den R\u00fcstungsg\u00fctern f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr und f\u00fcr die Besatzungstruppen. Die NPD fordert: Keine deutschen Truppen im Ausland und keine fremden Truppen in Deutschland!", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist einer der gr\u00f6\u00dften R\u00fcstungslieferanten der Welt. Unsere Waffen wurden auch an nordafrikanische Diktatoren ausgeliefert. Die Idee der R\u00fcstungskonversion wurde von den aktuell regierenden Parteien vollst\u00e4ndig und leise begraben. Wir halten es f\u00fcr m\u00f6glich, gesellschaftlichen Wohlstand durch Innovationen zu erreichen und zu halten, der nicht mit dem Blut Unschuldiger erkauft wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Forderung, Kindergeld nur an deutsche Familien auszuzahlen, verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichheitsgrundsatz des Grundgesetzes und wird von uns abgelehnt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Regelung hielten wir f\u00fcr falsch. Kinder sind Kinder, egal welcher Herkunft, und m\u00fcssen unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht Einwanderung von qualifizierten Menschen und qualifizierte Ausl\u00e4nder, die sich entscheiden hier zu bleiben. Auch Bremen kann auf diese Fachkr\u00e4fte nicht verzichten, die die Gesellschaft st\u00fctzen. Daher halten wir es nicht f\u00fcr angebracht, die Kindergeldzahlungen auf den Kreis der Deutschen Kinder zu beschr\u00e4nken.Allerdings ist dies eine Frage, die der Bundesgesetzgeber entscheidet und nicht die Bremische B\u00fcrgerschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Kindergeld dient der Freistellung des Existenzminimums von Kindern bei der Einkommensbesteuerung und ist dar\u00fcber hinausgehend eine Familienf\u00f6rderleistung. Es steht nicht nur deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, sondern auch B\u00fcrgern aus EU-/EWR-Staaten sowie Ausl\u00e4ndern aus Drittstaaten mit gesichertem Aufenthaltsstatus zu, die hier wohnen und steuerpflichtig sind. Eine generelle Beschr\u00e4nkung des Kindergelds nur auf Deutsche w\u00fcrde gegen den Gleichheitsgrundsatz aus Art. 3 GG und Europarecht versto\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Gleichbehandlung aller hier lebenden Kinder.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Forderung ist mit unserer Verfassung nicht vereinbar.  Nach Art. 20 Abs.1 GG ist die Bundesrepublik Deutschland ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Bev\u00f6lkerungspolitische Ma\u00dfnahmen, zu denen auch das Kindergeld geh\u00f6rt, d\u00fcrfen nur deutschen Familien zugute kommen. Bremen ist arm an deutschen Kindern, nicht an ausl\u00e4ndischen. Bei den unter 18-J\u00e4hrigen haben 40 Prozent und bei den unter 6-J\u00e4hrigen 52 Prozent einen sog. Migrationshintergrund. Darum fordert die NPD: Kindergeld f\u00fcr Ausl\u00e4nder streichen und f\u00fcr Kinder deutscher Abstammung erh\u00f6hen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00fcrde des Menschen und seine gesellschaftliche Teilhabe ist unabh\u00e4ngig jeglicher Nationalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Einige zentrale Pr\u00fcfungselemente sind bereits eingef\u00fchrt worden. Die Vergleichbarkeit der Schulabschl\u00fcsse ist somit gegeben. Das Zentralabitur betont auswendig gelerntes Wissen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass in den Pr\u00fcfungen Selbst\u00e4ndigkeit, die F\u00e4higkeit, Gelerntes anzuwenden und Kreativit\u00e4t weiterhin gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eltern und Sch\u00fcler wollen und brauchen Vergleichbarkeit und Transparenz bei allen Schulabschl\u00fcssen, beim Abitur, damit insbesondere Bremer Abiturienten keine Nachteile beim Studienbeginn haben.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten ein sogenanntes Deutschlandabitur f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. In Bremen gibt es bereits Regelungen f\u00fcr einheitliche Abiturpr\u00fcfungen an Oberschulen und Gymnasien.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die immer wieder erhobene Forderung nach einem Zentralabitur geht an den eigentlichen Problemen im zergliederten deutschen Schulsystem vorbei. F\u00fcr DIE LINKE ist das Zentralabitur nicht die L\u00f6sung, um aus der Bildungsmisere herauszukommen. Wir brauchen einen Umstieg von einem faktenwissenzentrierten Unterricht zu einem kompetenzorientierten Unterricht, der auch die individuelle St\u00e4rken und F\u00e4higkeiten beachtet. Diese lassen sich nicht durch zentral erstellte Pr\u00fcfungsaufgaben abpr\u00fcfen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr bundeseinheitliche Bildungsstandards; sowohl f\u00fcr einfache und mittlere Abschl\u00fcsse, wie auch f\u00fcr das Abitur. Bildungsstandards schreiben das Leistungsniveau fest, das verlangt wird. Sie sorgen daf\u00fcr, dass Schulwechsel zwischen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich sind. Die jeweiligen lokalen Besonderheiten k\u00f6nnen durch spezifische Aufgaben besser ber\u00fccksichtigt werden. Es spricht nichts dagegen, Bremer Abituraufgaben auch aus einem bundeseinheitlichen oder l\u00e4nder\u00fcbergreifendem Pool zu entnehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten einen kompetitiven F\u00f6deralismus in Deutschland, auch in der Schulpolitik. Ein Zentralabitur h\u00e4tte eine Nivellierung des gymnasialen Leistungsniveaus auf unterem Niveau in ganz Deutschland zur Folge. Die hohen Standards in bildungspolitisch erfolgreichen Bundesl\u00e4ndern wie Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg w\u00fcrden sinken, in schwachen L\u00e4ndern wie Bremen nur unwesentlich steigen. Ein Zentralabitur w\u00fcrde den Bildungsstandort Deutschland im internationalen Wettbewerb insgesamt schw\u00e4chen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Bildung jedes Heranwachsenden und sehen einen grundlegenden Bedarf f\u00fcr neue Wege. Wir sind f\u00fcr Vielfalt im Bildungswesen und ein hohes Ma\u00df an Selbstbestimmtheit der Schulen. Eine Orientierung an zentralen Vorgaben f\u00f6rdert eine Einengung der Bildung auf bestimmte Lerninhalte, die weitreichende Folgen f\u00fcr den Unterricht haben: stereotypes Lernen, weniger Freiheit / Gestaltungsraum f\u00fcr die Lehrer und Sch\u00fcler, und Fixierung auf von au\u00dfen vorgegebene Leistungswerte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Um eine bessere bundesweite Vergleichbarkeit schulischer Leistungen zu erzielen ist ein Zentralabitur sinnvoll. Somit sind Defizite besser zu erkennen und gezielt zu bek\u00e4mpfen. Allerdings w\u00fcrde der b\u00fcrokratische Aufwand (und einhergehende Probleme durch die Terminierung durch die unterschiedlichen Ferienzeiten) die kritische Betrachtungsweise unterst\u00fctzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiede zwischen den Bundesl\u00e4ndern entfallen dann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "In den Abschlu\u00dfpr\u00fcfungen m\u00fcssen bundesweit an alle die gleichen Anforderungen gestellt werden. Das gebietet die Bildungsgerechtigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung muss bundesweit einheitlichen Standards gen\u00fcge tun. Aus diesem Grund ist ein bundesweites Zentralabitur zu begr\u00fc\u00dfen und weitere Anstrengungen sind zu t\u00e4tigen, Bildung in ganz Deutschland zu konsolidieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "Die Kultusm. m\u00fcssen abgeschaft werden. Nur ein Bundesministerium und ein zentrales Abitur", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns generell daf\u00fcr ein, die Ausbildungsquote von Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen Dienst weiter zu erh\u00f6hen. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Polizei.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bremer Polizeibeamten kommen bei ihrer Aufgabenwahrnehmung auch in Kontakt mit Menschen, die einen Migrationshintergrund haben. Diese haben teilweise ein anderes Werteverst\u00e4ndnis und eine andere Kultur. Um mit diesen Menschen besser und gezielter in Kontakt treten zu k\u00f6nnen und m\u00f6gliche Konflikte zu bew\u00e4ltigen, ist es erforderlich, dass mehr Polizeibeamte mit Migrationshintergrund besch\u00e4ftigt werden.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden es wichtig, dass im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst mehr Menschen mit Migrationshintergrund eingestellt werden. Die Quote der Eingestellten mit Migrationshintergrund ist in den vergangenen Jahren schon stark angestiegen.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr ein, den Anteil von Besch\u00e4ftigten mit Migrationshintergrund - zum Beispiel im \u00f6ffentlichen Dienst - zu erh\u00f6hen. Schlie\u00dflich erf\u00fcllen sie nicht nur eine Vorbildfunktion f\u00fcr andere, sie st\u00e4rken auch die interkulturelle Kompetenz der Verwaltung, zum Vorteil aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei entsprechender Eignung und Bef\u00e4higung spricht aus Sicht der FDP nichts dagegen, mehr Menschen im Polizeidienst zu haben, die sich mit den verschiedenen Kulturen in Bremen und Bremerhaven auskennen. Zugewanderte mit der erforderlichen Leistungsbereitschaft bereichern unsere Polizei in Bremen und Bremerhaven.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei Menschen mit Migrationshintergrund ist zwischen deutschen Staatsb\u00fcrgern ausl\u00e4ndischer Herkunft und Ausl\u00e4ndern zu unterscheiden. F\u00fcr die erste Gruppe bestehen keine Bedenken, ihren Besch\u00e4ftigungsanteil im Bremer Polizeidienst zu erh\u00f6hen, sofern die \u00fcblichen Einstellungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dagegen ist die Rekrutierung nichtdeutscher Bewerber f\u00fcr die Polizei wegen m\u00f6glicher Loyalit\u00e4tskonflikte abzulehnen. Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen aber an der von uns geforderten Sicherheitswacht teilnehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Bremen hat einen hohen Migrantenanteil in der Bev\u00f6lkerung. deshalb ist es sinnvoll, auch deren Anteil in der Polizei zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei soll ein Spiegelbild der Gesellschaft bleiben. Aus diesem Grund ist es w\u00fcnschenswert, dass auch in der Polizei der Anteil an Beamten und Angestellten mit Migrationshintergrund weiter w\u00e4chst. Verst\u00e4ndigungsprobleme und kulturelle Missverst\u00e4ndnisse k\u00f6nnen auf diesem Weg sinnvoll beseitigt werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Ein echter und sichtbarer Beitrag zur Integration der Menschen  mit Migrationshintergrund. Migranten im Polizeidienst haben sich seit Jahren bereits durch ihre kulturelle und sprachliche Kompetenz bew\u00e4hrt und k\u00f6nnen in den meisten F\u00e4llen wertvolle Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten sind mit hoheitlichen Aufgaben betraut, die nach Ansicht der NPD nur von Menschen deutscher Abstammung wahrgenommen werden d\u00fcrfen. Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen daher keine Beamten sein und den  Beruf des Gesetzesh\u00fcters auch nicht als Angestellte aus\u00fcben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Konflikte in Stadtteilen mit hohem Ausl\u00e4nderanteil lassen sich unter Umst\u00e4nden leichter schlichten, wenn muttersprachliche Polizeibeamte mitarbeiten. Auch in der Aufkl\u00e4rung von Verbrechen mit Ausl\u00e4nderanteil k\u00f6nnten Muttersprachler u. U. besser Ergebnisse erzielen als Ermittler, die einen Dolmetscher ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Alle landesrechtlichen M\u00f6glichkeiten zur Gleichstellung hat die rot-gr\u00fcne Koalition 2010 ausgesch\u00f6pft. So wurde der Schutz eingetragener Lebenspartnerschaften in die Verfassung aufgenommen und die beamtenrechtliche Gleichstellung in Bremen verwirklicht. Bremen ist zuletzt 2008 mit einer Bundesratsinitiative, eine Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften zu erreichen, an den CDU-regierten Bundesl\u00e4ndern gescheitert. Wir geben nicht auf!", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben in diesem Bereich die bundesweite Vorreiterrolle \u00fcbernommen und werden diesen Spitzenplatz bei der Gleichstellung von eingetragenen Partnerschaften mit der Ehe auch verteidigen!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. fordert die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von gleichgeschlechtlichen Partnerschaften mit der Ehe. Ein entsprechender Beschluss der B\u00fcrgerschaft zum \u00c4ndern der Landesverfassung ist von der LINKEN mit getragen worden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Letztlich entscheidet hier\u00fcber die Bundespolitik.Dort wie im Land Bremen setzt sich die FDP f\u00fcr die Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Lebensgemeinschaften ein. Durch ihre Mitarbeit und Zustimmung zu einer Verfassungs\u00e4nderung und Gesetzen in der Bremischen B\u00fcrgerschaft hat die FDP viel in diesem Sinne m\u00f6glich gemacht und ein Mehr an Gleichstellung erreicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Allein die Verbindung von Mann und Frau kann Kinder hervorbringen und damit die Sicherung der Generationsfolge durch Weitergabe des Lebens gew\u00e4hrleisten (Reproduktionsfunktion). Diese f\u00fcr das Gemeinwesen existentielle Aufgabe rechtfertigt die Privilegierung von Ehe durch den Staat. Die Gleichstellung homosexueller und lesbischer Paare z.B. im Beamten-, Steuer- und Sozialrecht muss deshalb die Ausnahme bleiben. Sie sollen ihre materiellen Beziehungen im Rahmen privatrechtlicher Vertr\u00e4ge regeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Es entspricht unseren Gleichheitsgrundsatz, wenn alle Partnerschaften (auch nicht-eheliche) der Ehe steuerlich gleichgestellt sind. Allerdings auch die Nicht-Partnerschaften. Dass heisst, wie sprechen uns f\u00fcr eine steuerliche Gleichbehandlung von Paaren und Einzelpersonen aus. Wir sehen eine Ungleichbehandlung als nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df an und sehen eine finanzielle Vorzugsbehandlung von Ehen als ein nicht sinnvollen Anreiz f\u00fcr die Schlie\u00dfung einer Ehe an. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Eine Eheschlie\u00dfung unter gleichen Geschlechtern kann nicht einer Eheschlie\u00dfung mit Mann und Frau gleich gestellt werden. Problematisch ist es vor allem im Bezug auf den Kinderwunsch und  der Kindererziehung die vielschichtige Komplikation der Psychologie bei Kindern hervorrufen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Grundgesetz stehen Ehe, Familie und Kinder unter dem besonderen Schutz des Staates. Aus der Ehe soll eine Familie entstehen, die es nur mit Kindern geben kann. Eine Gleichstellung der eingetragenen Partnerschaften mit der Ehe ist eine Pervertierung dieses Gedankens.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr eine Politik, die die freie Selbstbestimmung  von geschlechtlicher und sexueller Identit\u00e4t bzw. Orientierung respektiert und f\u00f6rdert. Fremdbestimmte Zuordnungen zu einem Geschlecht oder zu Geschlechterrollen lehnen wir ab. Diskriminierung aufgrund des Geschlechts, der Geschlechterrolle, der sexuellen Identit\u00e4t oder Orientierung ist Unrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer eine zumutbare Arbeit, eine Ausbildung, einen Zusatzjob oder eine Eingliederungsma\u00dfnahme ablehnt, muss mit K\u00fcrzung des Arbeitslosengeldes II rechnen. Wir wollen da, wo es notwendig ist, Sanktionen erhalten. Wir wollen aber vor allem durch eine Anpassung der Zumutbarkeitsregeln daf\u00fcr sorgen, dass kein unangemessener Druck auf Arbeitssuchende ausge\u00fcbt wird. Es gibt nicht Millionen Faulenzer in Deutschland, es fehlen leider Millionen Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer Leistungsk\u00fcrzung muss der Einzelfall genau betrachtet werden. Nicht immer ist es gerechtfertigt, die Ablehnung einer Arbeit pauschal mit einer Leistungsk\u00fcrzung zu sanktionieren. Es kann Gr\u00fcnde geben, die eine Ablehnung rechtfertigen und eine Leistungsk\u00fcrzung damit ausschlie\u00dfen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die sofortige Aussetzung des repressiven Sanktionssystems, dass Erwerbslose und ALG II-Opfer bestraft, statt die Ursachen der Erwerbslosigkeit zu bek\u00e4mpfen und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Andernorts zeigt sich, dass Menschen, die ernsthaft mit Sanktionen rechnen m\u00fcssen, eher gewillt sind eine Arbeit aufzunehmen oder sich aus dem Bezug abmelden, weil sie ein anderes Auskommen haben und in Wahrheit auf ALG-II verzichten k\u00f6nnen. Beispielsweise konnten andere Kommunen sparen, weil ALG-II-Empf\u00e4nger nicht an mehrt\u00e4gigen Schulungen teilnehmen wollten und lieber eine Leistungsk\u00fcrzung bzw. Einstellung der Zahlungen akzeptierten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ALG II ist eine staatliche F\u00fcrsorgeleistung, die aus Steuermitteln und damit wesentlich aus den Eink\u00fcnften der erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung finanziert wird. Es handelt sich um eine vor\u00fcbergehende Hilfe, die dem Betroffenen die R\u00fcckkehr in den Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen soll, und kein dauerhaftes Transfereinkommen. Hilfebezieher, die angebotene Arbeit ablehnen oder versuchen, ihre Wiedereingliederung in das Erwerbsleben zu hintertreiben, sind deshalb durch Leistungsk\u00fcrzungen zu sanktionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Sowohl die K\u00fcrzung \u00fcber das ohnehin schon sehr niedrig angesetzte Ma\u00df (Existenzminimum) hinaus, als auch der Zwang zur Aufnahme einer bestimmten T\u00e4tigkeit, stellt eine nicht mit dem Grundgesetz vereinbare Praxis dar! Zudem werden die Opfer eines seit Jahrzehnten andauernden Strukturwandels bei gleichzeitig ver\u00e4nderter Besch\u00e4ftigungs- und Produktivit\u00e4ts-Situation oftmals so zu T\u00e4tern gemacht. Nein sagen zu k\u00f6nnen bedeutet auch, das menschliche Arbeitskraft so nicht zur Ware gemacht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "ALG-II- Empf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger m\u00fcssen auch den Willen zeigen sich in die Gesellschaft einzubringen, sofern das abgelehnte Jobangebot den F\u00e4higkeiten des Hartz IV - Empf\u00e4ngers entsprach.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Sollte vom Fall zu Fall gewichtet und entschieden werden.  Prinzipiell gilt es jedoch die Motivation f\u00fcr die Aufnahme einer Arbeit aufrecht zu halten.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "ALG II  ist nichts anderes als Hartz IV .Der Auszahlungsbetrag von Hartz IV ist gerade mal so hoch, dass man damit \u00fcberleben kann. Diesen Betrag zu k\u00fcrzen ist aus unserer Sicht nicht vertretbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will das Grundrecht eines jeden Deutschen auf Arbeit im Grundgesetz  verankern. Arbeitspl\u00e4tze d\u00fcrfen Ausl\u00e4ndern nur dann offeriert werden, wenn kein deutscher Bewerber zur Verf\u00fcgung steht. Fremde werden aus den sozialen Sicherungssystemen ausgegliedert und haben Deutschland sp\u00e4testens sechs Monate nach Eintritt ihrer Arbeitslosigkeit zu verlassen. Selbstverst\u00e4ndlich ist auch jeder deutsche Arbeitslose zur Mitwirkung bei der Suche nach einem neuen Arbeitsplatz verpflichtet.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "ALG II wird als Instrument genutzt Menschen in prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu dr\u00e4ngen. Zus\u00e4tzlich erzeugen die Sanktionierungsma\u00dfnahmen ein permanentes Klima der Angst. ALG II entspricht dem Existenzminimum und darf nicht weiter gesenkt werden, weil ein Missbrauch oder fehlerhaftes beh\u00f6rdliches Handeln nie ausgeschlossen werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Erfahrung auf dem Arbeitsmarkt zeigt: oft ist ein h\u00f6herwertiger akademischer Abschluss als der Bachelor erforderlich. Der Zugang zum Master muss deswegen weiter ge\u00f6ffnet werden, ein Rechtsanspruch ist denkbar. Die Bereitstellung von zus\u00e4tzlichen Master-Studienpl\u00e4tzen kann unter den derzeitigen finanziellen Rahmenbedingungen in Bremen allein aber nur schwer realisiert werden. Hier ist aus unserer Sicht eine gemeinsame Initiative von Bund und L\u00e4ndern notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Bachelor ist der erste berufsqualifizierende Abschluss. Bei der Aufnahme eines Masterstudiums soll als Zugangsvoraussetzung die Leistung z\u00e4hlen. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr ein wichtiges Ziel, dass alle Bachelor-AbsolventInnen auch die M\u00f6glichkeit zum Erwerb eines Masterabschlusses haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nach den Erfahrungen der vergangenen Jahre verfestigt sich der Eindruck, dass die Einf\u00fchrung des Bachelors eher der Verschleierung von Einsparungen und der Kanalisierung der Studierendenstr\u00f6me dient. Nicht nur aus diesen Gr\u00fcnden pl\u00e4diert DIE LINKE f\u00fcr einen generellen Rechtsanspruch von Studierenden auf den Master-Abschluss in Bremen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist die Leistung der Studentinnen und Studenten. Auch will die FDP einen Austausch zwischen den Hochschulen. Es w\u00e4re falsch, alle Studenten in Bremen beziehungsweise Bremerhaven zu halten und allen hier ein Angebot zu machen. Absolventen aus anderen St\u00e4dten bereichern die Studentenschaft, auch f\u00fcr sie muss es ausreichend M\u00f6glichkeiten und Studienpl\u00e4tze geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Bachelor-Abschluss findet auf dem Arbeitsmarkt nur geringe Akzeptanz, weil seine Berufstauglichkeit in Frage steht. Bachelor-Absolventen m\u00fcssen deshalb grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit haben, den Master zu erwerben, sofern sie den Leistungsanforderungen dieses Studiengangs gerecht werden. Ein Rechtsanspruch nur in Bremen ist aber nicht umsetzbar. Vielmehr muss die Politik daf\u00fcr Sorge tragen, dass bezogen auf ganz Deutschland eine ausreichende Zahl von Master-Studienpl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung steht.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Ein unbedingtes Ja, solange das Studium \u00fcberhaupt \u00fcber Bachelor und Master organisiert ist, um so zumindestens eine gewisse Tiefe des Studiums zu gew\u00e4hrleisten.  Die Umstrukturierung hat in erheblichem Ma\u00dfe zu einer Verschulung der Studieng\u00e4nge gef\u00fchrt, der Bildungsbegriff der Universit\u00e4t wurde zugunsten einer vermeintlichen Vergleichbarkeit s\u00e4mtlicher Studienleistungen eingeengt  einhergehend mit einer hohen Belastung der Studierenden wie Lehrenden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00c4nderung in den entsprechenden Regelungen darf nicht dazu f\u00fchren, dass auch Bachelor-Absolventen mit gerade ausreichenden Leistungen Rechtsanspruch auf einen Master-Studienplatz erhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Jede/r Studierende, der/die einen Bachelorabschluss oder FH-Diplom erreicht hat, muss selbst die Entscheidung treffen k\u00f6nnen, ob sie oder er sich mit dieser Qualifikation auf den Arbeitsmarkt begibt oder einen anschlie\u00dfenden Masterabschluss anstrebt. Ein Rechtsanspruch schafft Sicherheit in dieser Entscheidung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich gegen die europ\u00e4ische Hochschulreform (Bologna-Proze\u00df) und die in diesem Zusammenhang eingef\u00fchrten Bachelor- und Master-Abschl\u00fcsse aus. Sie hat die universit\u00e4re Bildung einem wirtschaftlichen Verwertbarkeits- und Ertragsdenken unterworfen,die sich nicht mit der bisher geltenden akademischen Freiheit  vereinbaren l\u00e4\u00dft, die zum selbst\u00e4ndigen Denken und Handeln bef\u00e4higen sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es macht wenig Sinn, einen Bremer Masterstudienplatz f\u00fcr alle Bremer Bachelors zu fordern, da gerade die Spezialisierung eines Master-Studiengangs in der Regel von einem Studienortwechsel begleitet ist. Es ist auch fraglich, ob eine Universit\u00e4t \u00fcberhaupt in der Lage ist, f\u00fcr jeden Bachelor- auch einen Master-Studiengang vor zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um die Wohn und Lebensqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und die durch den Verkehr verursachten Emissionen zu vermeiden und die Menschen vor L\u00e4rm und Feinstaub zu sch\u00fctzen, werden wir uns weiter f\u00fcr umweltfreundliche Verkehrskonzepte stark machen. An der Einf\u00fchrung der dritten Stufe der Umweltzone in Bremen halten wir fest. Die Auswirkungen der Umweltzone sind zeitnah zu evaluieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrte Umweltzone in Bremen ist \u00fcberfl\u00fcssig. Eine Verbesserung der Luftqualit\u00e4t wurde nicht erreicht. Dagegen stehen erhebliche Kosten und Nachteile f\u00fcr die  Wirtschaft. Statt durch die Umweltzone  wollen wir die St\u00e4dte von L\u00e4rm, Staub und Abgasen durch  moderne Fahrzeuge mit umweltfreundlichen Antriebstechniken und flie\u00dfende Verkehre durch intelligente Steuerung entlasten.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir w\u00fcnschen uns, dass L\u00e4rm, Staub und Abgase sich so reduzieren, dass die Umweltzone eines Tages \u00fcberfl\u00fcssig wird. Zurzeit muss die Politik auf die hohen Schadstoffwerte reagieren, unter anderem mit der Umweltzone.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung der Umweltzone war die erste Etappe auf dem Weg zu einer radikalen Wende in der Verkehrspolitik. Grunds\u00e4tzlich gilt es, in den St\u00e4dten den \u00d6ffentlichen Personennahverkehr nachhaltig zu st\u00e4rken und die Automobilindustrie zur Herstellung schadstoffarmer, umweltschonender Fahrzeuge zu zwingen. Das langfristige Ziel in Innenst\u00e4dten sollte lauten: Mobilit\u00e4t erhalten - \u00d6PNV st\u00e4rken - Autofahren vermeiden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone wurde von der FDP von Anfang an abgelehnt. Auspuffabgase tragen kaum zur Feinstaubbelastung bei. Die Modernisierung des Fahrzeugbestandes durch moderne, umweltfreundlichere Neuwagen wirkt hier nachhaltiger. Diese erfolgt auch ohne b\u00fcrokratische Zone. Au\u00dferdem  lassen sich durch Baustellenmanagement und gr\u00fcne Welle, sprich flie\u00dfenden Autoverkehr, die Feinstaubbelastungen senken. Entsprechend h\u00e4lt die FDP diese rot-gr\u00fcne G\u00e4ngelung der Menschen f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die 2009 eingef\u00fchrte Bremer Umweltzone leistet keinen nennenswerten Beitrag zur Verringerung der Feinstaubkonzentration. Die Fahrverbotszonen sch\u00e4digen aber die lokale Wirtschaft und hier vor allem den Einzelhandel, der Kunden an die gro\u00dfen Einkaufszentren im Umland verliert. Betroffen sind auch Handwerk,Gastronomie und Tourismus. Die Umweltzone birgt Umsatzeinbu\u00dfen,Arbeitsplatzverluste und Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand. Zudem wird die Mobilit\u00e4t sozial schwacher Menschen eingeschr\u00e4nkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone ist Unfug. Sie schafft in erster Linie B\u00fcrokratie, neue Schilder und neue Sachbearbeiter. Bremen sollte frei und weltoffen sein - die Umweltzone steht f\u00fcr kleinb\u00fcrgerlichen Dirigismus. Und: Es wird auch keine nachweisbare Entlastung der Umwelt erreicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Umweltzone f\u00fcr eine sinnvolle Einrichtung, die dem Schutz der Einwohner der Stadt und der F\u00f6rderung abgasarmer Fahrzeuge dient.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Bremer Innenstadt darf Besucher nicht aussperren und dem Einzelhandel, wie auch den Anwohnern das Leben unn\u00f6tig schwerer machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschaffung der Umweltzone bedeutet ein R\u00fcckschritt im  Umgang mit der Umwelt.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Ver\u00f6dung der Innenstadt droht. Kaufwillige wandern ab nach Niedersachsen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist wirtschaftsfeindlich, deren \u00f6kologischer Nutzen h\u00f6chst zweifelhaft und stellt einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in die Bewegungsfreiheit dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone dient der Reduktion der Feinstaubwerte in den Innenst\u00e4dten was jedem B\u00fcrger dieser Stadt zugute kommt.Allgemein sind wir f\u00fcr den Erhalt der Umweltzonen, es sollte jedoch zus\u00e4tzlich gepr\u00fcft werden, welche Feinstaubemmissionen noch reduziert werden k\u00f6nnen. Dies sollte in die Bewertung der Umweltplaketten mit einflie\u00dfen um diesen eine h\u00f6here Aussagekraft zu verleihen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keinen Teil der Bev\u00f6lkerung von politischen Entscheidungen ausschlie\u00dfen. Es ist dringend erforderlich, auch die ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung Bremens und Bremerhavens vollst\u00e4ndig in die politische Willensbildung durch Wahlen einzuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen  unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier Steuern zahlt, wer Teil unserer Gemeinschaft ist, soll das Recht bekommen, unabh\u00e4ngig von seiner Nationalit\u00e4t hier w\u00e4hlen zu d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert nicht nur das kommunale Wahlrecht f\u00fcr alle dauerhaft in Bremen wohnenden Ausl\u00e4nderinnen und Aus\u00e4nder, sondern insbesondere auch f\u00fcr Menschen, die die Staatsb\u00fcrgerschaft eines Nicht-EU-Landes besitzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist daf\u00fcr - im Rahmen des Grundgesetzes -, dass Menschen, die hier dauerhaft leben und (noch) nicht die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben, auch in lokalen Angelegenheiten mitentscheiden d\u00fcrfen. Wer allerdings Einfluss auf die Landespoltik haben m\u00f6chte, muss nach unserer Auffassung die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Kommunalwahlrecht auch f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder ist mit dem Grundgesetz nicht vereinbar. Nach Art. 20 Abs. 2 GG geht alle Staatsgewalt vom Volke aus. Das Staatsvolk wird ausschlie\u00dflich von Deutschen, also den deutschen Staatsb\u00fcrgern und den ihnen nach Art 116 Abs. 1 gleichgestellten Personen, gebildet. Das Bundesverfassungsgericht hatte schon 1990 ein im Gemeinde- und Kreiswahlgesetzes Schleswig-Holstein vorgesehenes Ausl\u00e4nderwahlrecht f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Art. 20 Abs. 2 GG ist unab\u00e4nderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn sie schon einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Bremen leben, der noch zu spezifizieren w\u00e4re, z.B. 5 Jahre.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Wer in den St\u00e4dten Bremen oder Bremerhaven \u00fcber ein unbefristetes Aufenthaltsrecht und eine Arbeitserlaubnis verf\u00fcgt, soll auch \u00fcber die hiesige Politik mitentscheiden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Politische Gleichheit und Wahlfreiheit unterst\u00fctzen die Partizipation an der politischen Willensbildung im Sinne der Interessen aller B\u00fcrgerInnen in Bremen. Daran sind nicht nur MigrantInnen interessiert, sondern es f\u00f6rdert zudem das Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder genie\u00dfen Gast-, aber kein Wahlrecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Politische Entscheidungen betreffen alle Menschen in diesem Land, nicht nur Deutsche. Allein aus diesem Grund ist es notwendig, dauerhaft in Bremen wohnende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in die politische Willensbildung mit einzubeziehen. Zudem kann politische Partizipation die Integration f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Land Bremen ist verpflichtet, ab dem Jahr 2020 die neue Schuldenbremse des Grundgesetzes einzuhalten. Bis dahin muss die j\u00e4hrliche Neuverschuldung schrittweise auf Null reduziert werden. Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Schuldengrenze auch als Steuersenkungsbremse wirkt. Gro\u00dfz\u00fcgige Geschenke an Hoteliers und Besserverdienende vertragen sich nicht mit dem Ziel, die Schulden zu begrenzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist in Artikel 109 und Artikel 115 des Grundgesetzes verankert. In Bremen gilt das Grundgesetz. Die Schuldenbremse wird au\u00dferdem in die Landeshaushaltsordnung Bremens aufgenommen.  Eine Regelung in der Landesverfassung ist aus unserer Sicht nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Schuldenbremse wird in Bremen immer mehr dazu f\u00fchren, dass die Investitionen in fast allen Bereichen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge weiter zur\u00fcck gefahren werden. Diese tiefen Einschnitte in den sozialen Sektor wird Bremen nicht ohne Schaden  \u00fcberstehen. Das einzige, was wirklich helfen kann, sind Steuermehreinnahmen auf der Grundlage eines Steuerprogramms, das kleine Einkommen verschont und gro\u00dfe zur Finanzierung des Sozialstaats heranzieht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will, dass sich auch der Landesgesetzgeber durch \u00c4nderung der Landesverfassung zu diesen Regelungen bekennt. Die FDP h\u00e4lt es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass m\u00f6glichst bald nicht mehr ausgegeben als eingenommen wird. Der Bremer Schuldenberg darf nicht weiter in den Himmel wachsen. Das Finanzieren auf Kosten k\u00fcnftiger Generationen muss beendet werden. Sie haben schon genug an den bisher angeh\u00e4uften 18 Milliarden Euro Schulen zu tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nach Jahrzehnten einer unsoliden Haushaltsf\u00fchrung und der kostspieligen Aufbl\u00e4hung des \u00f6ffentlichen Sektors steht die Bremer Finanzpolitik vor einem Scherbenhaufen. Zur Sanierung der Landesfinanzen gibt es aus Verantwortung gegen\u00fcber zuk\u00fcnftigen Generationen keine Alternative. Die Politik in Bremen muss deshalb auf das Ziel, ab 2020 einen Haushalt ohne Neuverschuldung vorzulegen, juristisch verbindlich festgelegt werden. Die bereits jetzt geltende Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung ist nicht ausreichend.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Auf jeden Fall. Die Schuldenbremse hat bisher nur deswegen keinen Verfassungsrang, weil die vollkommen verfehlte Finanzpolitik des Senats dann zur Respektierung der Schuldenbremse verpflichtet w\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Das Starren auf Zahlen verstellt uns den Blick auf die Wirklichkeit. Die radikale Wirkung einer Schuldenbremse k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass wichtige Ausgaben nicht mehr get\u00e4tigt werden. Das Rechnungswesen sollte lediglich der Balancefindung zur Regelung von Austauschprozessen in der Gesellschaft mit dem Ziel einer guten Ordnung dienen. Die Balance ist dahin, wir sind aufgefordert grunds\u00e4tzliche Fragen zum Finanzwesen wie zu unserer sozialen Organisation zu stellen und zu beantworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme der Schuldenbremse in die Landesverfassung f\u00fchrt zur freiwilligen Aufgabe des Stadtstaatenstatus. Der Verlust von vielen freiwilligen Leistungen wie Universit\u00e4t, Theater, Museen oder Sportvereinen w\u00e4re die Konsequenz. Bremen hat kein Ausgabenproblem sondern ein Einnahmenproblem. Man darf zwar nicht mehr ausgeben wie andere, sich aber auch nicht zu Tode sparen. Denkbar ist die Orientierung an Hamburg als Benchmark und in diesem Rahmen eine Pro-Kopf-Ausgabe von 95% (von HH).  ", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Bremen ist erheblich verschuldet und sollte daher auch eine Regulierung bei den Ausgaben vornehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verschwendungssucht der Politiker muss gestoppt werden.Klientelpolitik zu Lasten der Steuerzahler muss strafbar werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Anderenfalls sind alle Schuldensenkungsversprechen unverbindliche Lippenbekenntnisse, die keinerlei Sciherheit bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Schuldenbremse f\u00fchrt letztendlich zu einem weiteren Ausbluten staatlicher Versorgung und zur staatlichen Handlungsunf\u00e4higkeit. Deutschland hat kein Ausgabenproblem, sondern wie man an den immer noch steigenden Unternehmensgewinnen sieht, ein Einahmenproblem. Daran \u00e4ndert auch eine Schuldenbremse nichts.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit einer eigenen Ortspolizeibeh\u00f6rde in Bremerhaven sehen wir die dortigen Sicherheitsbed\u00fcrfnisse am besten erf\u00fcllt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, eine Landespolizei einzuf\u00fchren. F\u00fcr die Menschen in unseren St\u00e4dten Bremen und Bremerhaven h\u00e4tte dies keine negativen Folgen. Lediglich im Bereich der Verwaltung w\u00fcrde Geld gespart.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Seit zwanzig Jahren steht die Idee der Zusammenlegung immer wieder auf der Tagesordnung. Dabei ist die Forderung nach einer gemeinsamen Landespolizei Bremen allein Einsparungs- und K\u00fcrzungszw\u00e4ngen geschuldet, indem durch Synergien im administrativen Bereich Personal und polizeiliche Dienstleistungen reduziert werden sollen. DIE LINKE spricht sich deshalb gegen die Zusammenf\u00fchrung aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine engere Zusammenarbeit, den leichteren Austausch von Personal und ausreichend Polizei vor Ort. Daf\u00fcr ist es nicht n\u00f6tig die Polizeien zusammen zu legen, und eine h\u00f6her dotierte Beh\u00f6rde aufzubauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute arbeiten die Polizei Bremen und die Ortspolizeibeh\u00f6rde Bremerhaven eng zusammen. Dadurch ergeben sich zahlreiche Synergieeffekte. Die Zusammenlegung beider Polizeieinheiten w\u00fcrde wegen der gro\u00dfen Distanz zwischen den Kommunen kaum zus\u00e4tzliche Ersparniseffekte bringen, zumal die Ortspolizei Bremerhaven bereits personell verschlankt wurde. F\u00fcr die Seestadt mit ihren weit reichenden Selbstverwaltungsrechten ist eine eigene Polizeibeh\u00f6rde angemessen und Teil der kommunalen Identit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine Zusammenf\u00fchrung k\u00f6nnen schlankere F\u00fchrungsstrukturen geschaffen werden. Ziel muss es sein, dass mehr Polizei rund um die Uhr auf der Stra\u00dfe pr\u00e4sent ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Aus unserer Sicht k\u00f6nnte es Sinn machen, die Polizei Bremen und Bremerhaven zu einer Landespolizei zusammenzulegen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Vor der Zusammenlegung zu einer Landespolizei sollte zun\u00e4chst eingehend gepr\u00fcft werden, inwieweit durch engere Kooperationen z.B. in den Bereichen Lagezentrum und Schwerstkriminalit\u00e4t \u00e4hnliche Spareffekte erzielt werden k\u00f6nnen. Die Rahmenbedingungen sollten f\u00fcr die Polizeibesch\u00e4ftigten in beiden St\u00e4dten angeglichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zusammenf\u00fchrung zu einer gemeinsamen Landespolizei birgt mehr Nachteile als Vorteile in sich.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Dann kann die Polizei effizienter arbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau b\u00fcrokratischer Strukturen und die damit verbundene Kostenersparnis ist zu begr\u00fc\u00dfen, so lange die Sicherheit in den jeweiligen Landesteilen nicht darunter leidet.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aufkl\u00e4rungsquote der Straftaten in 2010: Bremen 48,9%, Bremerhaven 52,1%; auch die Kriminalit\u00e4tsh\u00e4ufigkeitsziffer ist in Bremerhaven regelm\u00e4\u00dfig niedriger als in Bremen. Dazu sind die kriminogenen Faktoren in Bremerhaven in einigen Bereichen deutlich anders ausgepr\u00e4gt und erfordern h\u00f6here Kenntnis der lokalen Gegebenheiten. Die Polizei in Bremerhaven gilt mittlerweile als eine der modernsten Polizeien Deutschlands und ist u. a. die erste zertifizierte familienfreundliche Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage sind ohnehin nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Mit diesen Einschr\u00e4nkungen wollen wir an den bestehenden M\u00f6glichkeiten festhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die mit Gewerkschaften, Kirchen und auch dem Einzelhandel verabredete Handhabung ist ein fairer Kompromiss der unterschiedlichen Interessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinsam mit den Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel, der Gewerkschaft ver.di und den Kirchen wird sich DIE LINKE. auch weiter f\u00fcr den arbeitsfreien Sonntag einsetzen. Verkaufsoffene Sonntage f\u00fchren zu einer erheblichen Mehrbelastung der im Einzelhandel Besch\u00e4ftigten und deren Familien. Dar\u00fcber hinaus haben sie zum gro\u00dfen Teil prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im Einzelhandel zur Folge (befristete Arbeitsvertr\u00e4ge, vermehrter Einsatz von Leiharbeitnehmerinnen etc.)", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sonn- und Feiertage sind sch\u00fctzenswert, doch bedarf es hier keiner weiteren Einschr\u00e4nkungen, im Gegenteil, die FDP kann sich ein Mehr an verkaufsoffenen Sonntagen gut vorstellen. Bremen und Bremerhaven leben auch vom Tourismus, dieser spielt sich gerade an Sonn- und Feiertagen ab. Wir wollen den Menschen nicht unn\u00f6tig vorschreiben, was sie wann tun oder lassen sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag muss grunds\u00e4tzlich als arbeitsfreier Tag erhalten bleiben. Das Bremische Ladenschlussgesetz erlaubt maximal vier verkaufsoffene Sonntage im Jahr; die bis zu f\u00fcnf Stunden ge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen. Bestimmte Feiertage sind dabei ausgenommen. Diese Regelung hat sich bew\u00e4hrt. Eine Ausweitung der Zahl verkaufsoffener Sonntage in Bremen und Bremerhaven ist aber abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Gelegentliche verkaufsoffene Sonntage sorgen f\u00fcr interessante Impulse f\u00fcr den Einzelhandel.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollten weiter stattfinden k\u00f6nnen, aber in Ma\u00dfen, wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass dies maximal 1 mal im Vierteljahr der Fall sein darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Bremen und  Bremerhaven ben\u00f6tigt mehr Freiheiten f\u00fcr den Einzelhandel und eher eine komplette und individuelle (selbstbestimmte) Flexibilsierung der Laden\u00f6ffnungszeiten. Bremens und Bremerhavens  Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Besucher aus dem Umland w\u00fcrde so gesteigert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die angemeldete Anzahl von verkaufsoffenen Sonntagen hat sich  trotz anf\u00e4nglicher Kritik und Skepsis  inzwischen bew\u00e4hrt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Freier Wettbewerb auch an verkaufsoffenen Sonntagen!Keine Einmischung des Staates!", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage f\u00fchren zu einer Marktkonzentration im Einzelhandel, damit zu weniger Wettbewerb und am Ende zu steigenden Preisen.Der Sonntag soll dar\u00fcber hinaus der Familie geh\u00f6ren und der Regeneration dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Bremerhaven, aber auch f\u00fcr Bremen, ist der Tourismus eine wichtige Einnahmequelle. Diesen w\u00fcrde man unn\u00f6tigerweise reduzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um das Ziel der Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt f\u00fcr m\u00f6glichst viele zu erreichen, brauchen wir weiterhin unterschiedliche arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6ren auch die sogenannten 1-Euro-Jobs. Im Schwerpunkt setzen wir aber auf sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere F\u00f6rderung macht aus unserer Sicht nur dann Sinn, wenn die Arbeitsgelegenheiten st\u00e4rker als bisher auf das Ziel der Wiedereingliederung in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt ausgerichtet werden. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur f\u00fcr den Personenkreis, f\u00fcr den diese Arbeitsgelegenheiten auch wirklich einen Mehrwert bringen. Wir setzen uns ansonsten f\u00fcr die weitere Umwandlung von 1-Euro-Jobs in sozialversicherungspflichtige Arbeitverh\u00e4ltnisse ein. Insbesondere sind 1-Euro-Jobs nichts f\u00fcr Jugendliche oder junge Erwachsene, f\u00fcr die es wichtig ist, dass sie eine Ausbildung oder einen Schulabschluss machen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE in Bremen fordert armutsfeste und tariflich abgesicherte gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung statt Ein-Euro-Jobs und B\u00fcrgerarbeit. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Zuverdienstm\u00f6glichkeit entspricht zwar nicht vollens den liberalen Vorstellungen der FDP. 1-Euro-Jobs sind gleichzeitig ein Weg, Langzeitarbeitslose wieder an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren und Menschen wieder Tagesstrukturen zu erm\u00f6glichen. Richtig gemacht erfahren die Menschen in den Ma\u00dfnahmen Wertsch\u00e4tzung. Aus Sicht der FDP ist ein B\u00fcrgergeld allerdings besser und sollte baldm\u00f6glichst das derzeitige System abl\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ausgehend vom Prinzip Keine Leistung ohne Gegenleistung ist die Verpflichtung von Erwerbslosen, Arbeitsgelegenheiten mit Mehraufwandsentsch\u00e4digung im \u00f6ffentlichen Interesse wahrzunehmen, grunds\u00e4tzlich zu bef\u00fcrworten. H\u00e4ufig verdr\u00e4ngen Zusatzjobber aber  regul\u00e4re Stellen,  was die Arbeitsmarktprobleme versch\u00e4rft. Au\u00dferdem ist durch die 1-Euro-Jobs ein k\u00fcnstlicher Billiglohnsektor geschaffen worden. Die Arbeitsgelegenheiten sollten deshalb beibehalten, die F\u00f6rderung aber zur\u00fcckgefahren werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Bisher ist es nicht gelungen, die 1-Euro-Jobber in regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu \u00fcberf\u00fchren, der Aufwand \u00fcbersteigt den Nutzen bei weitem.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV und die so genannten Ein-Euro-Jobs  sind zu Diskriminierungsmerkmalen erster Klasse geworden und geh\u00f6ren umgehend abgeschafft. Es ist offenbar geworden, dass die damit bezweckte Re-Integration nicht nur fehlgeschlagen, sondern im Gegenteil einer Ein-Euro-Industrie T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet hat, die vielfach mit einem Angriff auf die W\u00fcrde der Betroffenen und des Entstehens eines Niedriglohnsektors einherging. Ein bedingungsloses Grundeinkommen w\u00fcrde auch hier ganz anders wirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Es muss das Ziel sein mehr sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und keine frustrierenden und das 2-Klassensystem unterst\u00fctzenden  Jobs anzubieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Gefahr des Lohndumpings und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen ist die Gefahr, die es gilt zu beachten.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "1-Euro-Jobs vernichten sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Die 1-Euro-Jobs sollten aber auf freiwilliger Basis vergeben werden. Das sich andere am Elend der Menschen bereichern k\u00f6nnen, muss unterbunden werden. Wir wollen aber eine Umwandlung der 1-Euro-Jobs in regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Diese sollen in kommunalen Aufgabenbereichen geschaffen und eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannten 1-Euro-Jobs wurden lediglich als Instrument zur Besch\u00f6nigung der Arbeitslosenstatistiken eingef\u00fchrt. Sie sind somit nach Einf\u00fchrung diverser Auf- oder Weiterbildungskurse ein weiteres Mittel der Arbeitsagenturen, um nach au\u00dfen eine falsche, positivere Arbeitslosenzahl vorzugaukeln.  Dies ist ein Betrug auf dem R\u00fccken der Arbeitslosen. So gut wie kein 1-Euro-Jobber hat im Anschlu\u00df einen Arbeitsplatz auf dem 1. Arbeitsmarkt gefunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Untersuchungen haben ergeben, dass 1-Euro-Jobs nicht in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt f\u00fchren, aber oftmals genutzt werden, um normal bezahlte Arbeitspl\u00e4tze zu substituieren. 1-Euro-Jobs sind zudem wettbewerbsverzerrend, weil es sich hier um einen subventionierten Arbeitsmarkt handelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD spricht sich eindeutig daf\u00fcr aus, dass eine B\u00fcrgerbefragung stattfindet, bevor ein Verkauf von \u00f6ffentlichen Unternehmen oder die Privatisierung von wesentlichen Teilen der \u00f6ffentlichen Verwaltung umgesetzt wird. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen mitreden, wenn es um die wesentlichen Grundlagen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge geht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies kann allenfalls im Einzelfall sinnvoll und m\u00f6glich sein, aber nicht als Regelfall. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, die B\u00fcrgerInnen bei wichtigen Entscheidungen zu befragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE setzt sich allgemein f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung ein. Insofern unterst\u00fctzen wir es, wenn B\u00fcrgerInnen zu einschneidenden Entscheidungen wie dem Verkauf \u00f6ffentlicher Unternehmen befragt werden, besser noch: dar\u00fcber abstimmen k\u00f6nnen. Nach Auffassung der LINKEN sollen \u00d6ffentliche Unternehmen jedoch \u00fcberhaupt nicht privatisiert, statt dessen bereits privatisierte Unternehmen wie die swb und hansewasser in die \u00f6ffentliche Hand zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. (Rekommunalisierung)", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Haushaltsnotlage stellt sich immer wieder die Frage, ob Zinsersparnisse durch verantwortungsvolle Ver\u00e4u\u00dferungen erzielbar sind oder ob daf\u00fcr andere staatliche Ausgaben gek\u00fcrzt werden m\u00fcssen. Hierzu besteht aufgrund der von den Regierungen der vergangenen Jahre angeh\u00e4uften Schulden keine Alternative. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Haushaltslage Berlins macht deutlich, dass jedes Land zun\u00e4chst tun muss, was es selbst tun kann, bevor es Hilfe von anderen erwarten kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen in \u00f6ffentlicher Hand sollen im Land Bremen grunds\u00e4tzlich nur verkauft werden d\u00fcrfen, wenn sich die Leistungen f\u00fcr die Menschen dadurch nicht verschlechtern. Das gilt insbesondere f\u00fcr \u00f6ffentliche Dienste und Einrichtungen der elementaren Daseinsvorsorge wie Gas-, Elektrizit\u00e4ts- und Wasserversorgung, die Abwasserbeseitigung und Krankenh\u00e4user. Deshalb sollen die Bremer B\u00fcrger vor der Ver\u00e4u\u00dferung staatlichen Eigentums aktiv in die Diskussion einbezogen und schlie\u00dflich befragt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Unternehmen sind Eigentum der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und sollten daher befragt werden. Gleiches gilt f\u00fcr andere \u00f6ffentliche G\u00fcter, zum Beispiel dem Bahnhofsvorplatzbereich (so genanntes Investorengrundst\u00fcck).  Bei derart weitreichenden Fragen sollten eine Mitbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger per Abstimmung m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine Aufgabe der Exekutive. Eine Befragung der B\u00fcrger w\u00fcrde einen immensen B\u00fcrokratie- und Kostenaufwand zur Folge haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die Befragung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger  ist ein demokratischer Prozess", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Da es sich bei den \u00f6ffentlichen Unternehmen um Volkseigentum handelt, m\u00fcssen die B\u00fcrger nicht nur dar\u00fcber befragt werden, ob sondern auch an wen verkauft wird. Das sollte sinnvollerweise im Rahmen eines/ einer  Volksbegehrens/ Volksabstimmung erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Unternehmen sind auch Eigentum der B\u00fcrger, deswegen muss bei so wichtigen Entscheidungen wie einem Verkauf auch die Meinung dieser eingeholt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bremer SPD steht f\u00fcr ein Miteinander aller Religionen. Wir setzen uns aktiv f\u00fcr einen Dialog mit Angeh\u00f6rigen aller Religionsgemeinschaften und gegenseitiges Verst\u00e4ndnis und Toleranz ein. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, dass selbstverst\u00e4ndlich Angeh\u00f6rige aller Religionsgemeinschaften auch die M\u00f6glichkeit zur Aus\u00fcbung ihrer Religion haben m\u00fcssen. Der Islam ist ein Teil der deutschen Gesellschaft geworden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung ist durch die Verfassung garantiert. Auch der Bau von Moscheen oder Kirchen ist damit - au\u00dfer durch die Grenzen des Baurechts - nicht zu beanstanden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Laut Bremer Verfassung gilt f\u00fcr Religionen (Art 4): Glaube, Gewissen und \u00dcberzeugung sind frei. Die ungehinderte Aus\u00fcbung der Religion wird gew\u00e4hrleistet. Zu dieser ungehinderten Aus\u00fcbung geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr alle Religionen, angemessene Gottesh\u00e4user zu bauen. Dar\u00fcber hinaus ist die Investition in eine Moschee auch ein begr\u00fc\u00dfenswertes Zeichen und unterst\u00fctzenswertes Vorhaben der jeweiligen Gemeindemitglieder, sich in Deutschland aktiv zu engagieren und einzubringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte sich gegen\u00fcber den Religionsgemeinschaften neutral verhalten, solange sie sich auf der Basis der Werte unseres deutschen Grundgesetzes bewegen. Moscheebauten von Gruppen, die sich nicht zu unseren im Grundgesetz verankerten Werten bekennen, beispiesweise solchen die sich zum Salafismus bekennen - LEHNEN WIR AB.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bauherr der Fatih-Moschee ist die Islamische Union. Dieser Verein steht der Islamischen Gemeinschaft Milli G\u00f6r\u00fcs (IGMG) sehr nahe. Milli G\u00f6r\u00fcs wird als eine islamistische Organisation vom Verfassungsschutz beobachtet. Sie tritt f\u00fcr einen islamischen Gottesstaat ein und gilt als antisemitisch. Es steht zu bef\u00fcrchten, dass mit der Fatih-Moschee ein neues Zentrum des Islamismus im Land Bremen entsteht. Das darf vom demokratischen Rechtsstaat nicht hingenommen werden. Der Bau ist deshalb zu stoppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": ",Es entspricht unseren Grundsatz von Freiheit und Gleichberechtigung, dass die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung gew\u00e4hrleistet ist. Dazu geh\u00f6rt auch, das man sich als Religionsgemeinschaft das Gotteshaus (Kirche, buddistischer Tempel oder auch Moschee) bauen kann, welches zur Aus\u00fcbung der Religion nach Ansicht der Angeh\u00f6rigen der Gemeinschaft ben\u00f6tigt oder erw\u00fcnscht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Der Baubeginn ist bereits erfolgt und deswegen ist es nicht sinnvoll die bereits getroffene Genehmigung und das investierte Geld zu gef\u00e4hrden. Das friedliche Nebeneinander der Religionen ist elementar f\u00fcr unsere Gesellschafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Dem Bau der Fatih-Moschee stehen weder bauplanungsrechtliche noch bauordnungsrechtliche Gr\u00fcnde entgegen.  Durch den Baustopp kann das Recht der freien Religionsaus\u00fcbung (Art. 4 Abs.2 GG) nicht gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Solange der Bau und das Betreiben der Moschee mit unserem Recht vereinbar ist, solange ist eine Ablehnung nicht statthaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Das Bethaus soll in einem orientalischen Baustil mit Kuppel und Minarett errichtet werden, obwohl der Koran gar nicht vorschreibt, in welcher Art von Geb\u00e4uden die Moslems ihren Glauben aus\u00fcben sollen. Name (Fatih- gleich Eroberermoschee) und optische Beherrschung des gesamten Stadtteiles verletzen das Sicherheits- und Heimatgef\u00fchl der Deutschen. Die NPD lehnt es kategorisch ab, da\u00df Ausl\u00e4nder Eigentum an deutschem Grund und Boden erwerben k\u00f6nnen. Glaubensfreiheit: Ja! Landnahme: Nein! ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Niemand darf wegen seiner religi\u00f6sen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Dies gilt auch bei baulichen Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD fordert eine angemessene finanzielle Ausstattung des BAf\u00f6G und regelm\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hungen. Ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G ist aber nur scheinbar sozial. Tats\u00e4chlich w\u00fcrden mit dem elternunabh\u00e4ngigen BAf\u00f6G auch junge Menschen gef\u00f6rdert, deren Eltern durchaus in der Lage sind, die Ausbildung ihrer Kinder zu finanzieren. Die Voraussetzung f\u00fcr ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G w\u00e4re ein Gesamtkonzept, das auch steuerliche Ausgleichsmechanismen benennt, um nicht Reiche weiter zu entlasten. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Kriterium des Elterneinkommens ist eine Eingrenzung nach Bed\u00fcrftigkeit, die wir richtig finden. Mit der letzten BAF\u00f6G-Novelle wurden die Grenzen angehoben. Wer kein BAF\u00f6G beantragen kann, kann sich um ein Stipendium bewerben oder ein Studiendarlehen aufnehmen, dessen R\u00fcckzahlungsmodalit\u00e4ten mit dem BAF\u00f6G vergleichbar sind.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Damit der Zugang zur Hochschulbildung nicht vom Elternhaus abh\u00e4ngt, fordert DIE LINKE die Umgestaltung des BAf\u00f6G zu einer Bedarf deckenden, elternunabh\u00e4ngigen, r\u00fcckzahlungs- und repressionsfreien Studienfinanzierung. Bildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. In keinem Industrieland der Welt bestimmt das Einkommen der Eltern so sehr die Bildungschancen ihrer Kinder wie in Deutschland. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Hier\u00fcber entscheidet die B\u00fcrgerschaft nicht. Dies ist Thema der Bundespolitik und steht bei der Bundestagswahl zur Abstimmung. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die Bremer FDP, wenn Jugendliche unabh\u00e4ngig vom Elterneinkommen durch Stipendien oder BAf\u00f6G die M\u00f6glichkeit erhalten zu studieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die generelle Abkehr vom elternabh\u00e4ngigen Baf\u00f6G liefe auf ein staatliches Ausbildungsgehalt hinaus. Das kann unter bestimmten Voraussetzungen sinnvoll sein, um die Ausbildungszeiten zu verk\u00fcrzen und vor allem Hochschulabsolventen einen fr\u00fcheren Berufseinstieg zu erm\u00f6glichen. Durch die dann l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit w\u00fcrden auch die Einnahmen des Staates aus Steuern und Sozialabgaben steigen. Notwendig ist eine Kosten-Nutzen-Analyse, die einer Entscheidung in dieser Frage vorzuschalten w\u00e4re.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Bremen kann ein Elterunabh\u00e4ngiges BAF\u00d6G einsetzen, da auch dies f\u00fcr soziale Gerechtiokeit sorgt,  wobei allerdings ein in einer guten H\u00f6he (existenz- und teilhabesichernde)  gew\u00e4hrtes bedingungsloses Grundeinkommen in seiner Wirkung ein elternunabh\u00e4ngiges BAF\u00d6G darstellen w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit, besonders im Bereich  Bildung  ist ein wesentliches Ziel von B+B. Ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G ist deswegen zu bef\u00fcrworten und  somit kann auch der \u00fcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratieaufwand in den Verwaltungsebenen der Baf\u00f6G-\u00c4mter gesenkt werden. Die R\u00fcckzahlung der BAf\u00f6G-Gelder  muss aber kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden und nur bei exzellentem Abschluss kann   ein Teil der Darlehensschuld (Baf\u00f6G) erlassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Kinder die keine ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen, w\u00fcrden das nachsehen haben, da ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G die H\u00f6he der Unterst\u00fctzung bei einer Einf\u00fchrung aller Studenten aufgrund der Kassenlage merklich sinken w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist pleite. Gut  verdienende Eltern k\u00f6nnen f\u00fcr ihre Kinder die finanziellen Lasten selber tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G soll den Jugendlichen aus sozialschwachen Familien ein Studium erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die direkten Kosten f\u00fcr die Bildung tr\u00e4gt der Staat. Das bisherige BAf\u00f6G wird durch ein zinsfreies Stipendium f\u00fcr Alle ersetzt. Es wird f\u00fcr die Dauer der Regelstudienzeit gew\u00e4hrt und ist inflationsgesichert zur\u00fcckzuzahlen. Den 10 bis 50 Prozent der besten Studenten wird die R\u00fcckzahlung bis zur H\u00e4lfte erlassen. Damit endet jede wirtschaftliche Belastung der Eltern ab dem 18. Lebensjahr der Kinder.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Immer h\u00e4ufiger kommen Sch\u00fcler und Studenten in die Bredouille, studieren zu wollen, ohne eine Unterst\u00fctzung aus dem Elternhaus zu bekommen. Ein Einklagen des Geldes kommt f\u00fcr die Meisten jedoch nicht in Frage, da hierdurch ein Bruch mit den Eltern wahrscheinlich ist. Diesem Missstand muss entgegengewirkt werden, indem BAf\u00f6G unabh\u00e4ngig von dem Einkommen der Eltern gezahlt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "Nur Geringverdiener sollten Baf\u00f6g erhalten!", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Steuergeschenk der Bundesregierung f\u00fcr Hotelbetreiber vom Jahresanfang wird auf diese Weise in Bremen zur\u00fcckgenommen. Bremen befindet sich in einer extremen Haushaltsnotlage. Neben den Sparanstrengungen, die unvermindert unternommen werden, muss das Land aber vor allem auch alles tun, um seine Einnahmen zu steigern. Aus diesem Grund fordert die SPD auch eine sogenannte Bettensteuer, wie es sie bereits in einigen Gro\u00dfst\u00e4dten gibt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bremen und Bremerhaven sind sch\u00f6n, viele Menschen kommen zu uns, um unsere St\u00e4dte zu erleben. Es ist gut, wenn sie einen kleinen Beitrag dazu leisten, dass die kulturelle Vielfalt erhalten bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt die geplante Einf\u00fchrung einer sogenannten Bettensteuer f\u00fcr das Hotelgewerbe, um die Steuergeschenke der schwarz-gelben Bundesregierung an die gro\u00dfen Hotelkonzerne zumindest ein wenig r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde die positive Entwicklung der Tourismusstandorte Bremen und Bremerhaven bremsen. Die FDP lehnt die Einf\u00fchrung einer Bettensteuer ab. Zudem w\u00fcrden die Hotels nicht mehr freiwillig bereit sein, einen Teil der Kosten f\u00fcr das Tourismusmarketing zu tragen, so dass die Einf\u00fchrung so einer Abgabe letztlich mehr kosten als einbringen w\u00fcrde. Zudem wollen wir als FDP solche Bagatellsteuern nicht, weil sie die B\u00fcrokratie aufbl\u00e4hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Kultur- und Tourismusf\u00f6rderabgabe (Bettensteuer) w\u00fcrde die Kosten f\u00fcr das Beherbergungsgewerbe im Land Bremen erh\u00f6hen. Diese Kosten m\u00fcssten die Unternehmen an ihre G\u00e4ste weitergeben, was die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Touristikstandorts Bremen gegen\u00fcber anderen Reisezielen in Norddeutschland senken w\u00fcrde. Die \u00dcbernachtungszahlen und damit die Gewerbesteuereinnahmen gingen zur\u00fcck. Verzichteten die Hotels auf Preiserh\u00f6hungen, st\u00fcnde wegen der Abgabe weniger Geld f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Gerade vor dem Hintergrund der aktuellen finanziellen Lage Bremens k\u00f6nnte eine Bettensteuer sinnvoll sein, um die Einnahmen der Stadt zu erh\u00f6hen, jedoch sollte daf\u00fcr eine Gesamtschau der Steuererhebung und wirkung erfolgen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Abgabe wirkt sich nachteilig f\u00fcr den Standort Bremen aus und w\u00fcrde den jetzigen Status als touristischer Magnet gef\u00e4hrden. Der Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen w\u00e4re eine weitere negative Folge dieser Bettensteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Dies gilt es im Sinne der Haushaltskasse genauer zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Keine zus\u00e4tzlichen Steuern!", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Ein weiterer verzweifelter Versuch, Geld in die Staatskasse zu sp\u00fclen, um den drohenden Staatsbankrott noch ein wenig hinauszuschieben. Mi\u00dfachtet wird hierbei, da\u00df gerade der Tourismus in Bremen und Bremerhaven weiter ausgebaut werden mu\u00df. Eine solche Steuer w\u00fcrde zu h\u00f6heren \u00dcbernachtungspreisen und somit einem sinkenden Interesse der Touristen f\u00fchren, unsere St\u00e4dte zu besuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bettensteuer w\u00fcrde direkt auf den zahlenden Kunden umgelegt werden. Es ist also nur eine weitere M\u00f6glichkeit durch indirekte Steuern dem B\u00fcrger in die Tasche zu greifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bremer SPD f\u00f6rdert die Zivilcourage und den Einsatz der B\u00fcrger f\u00fcreinander. F\u00fcr die Einrichtung einer B\u00fcrgerstreife sehen wir keinen Anlass und lehnen dies ab. Die Anordnung, Durchf\u00fchrung und \u00dcberwachung ordnungsrechtlicher oder gar polizeilicher Ma\u00dfnahmen ist Sache der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, f\u00fcr die wir in diesen Bereichen selbstverst\u00e4ndlich auch eine angemessene personelle Ausstattung sicherstellen wollen. Wir begr\u00fc\u00dfen ehrenamtliche Projekte in den Nachbarschaften wie die Nachtwanderer.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerstreifen erh\u00f6hen das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen nicht. Sie werden nicht immer als solche erkannt, sie sind unzureichend f\u00fcr die Aufgaben in einer Gro\u00dfstadt ausgebildet und  haben in vielen Situationen nicht die notwendigen Kompetenzen zum Eingreifen. Das Sicherheitsgef\u00fchl wird dann verschlechtert, wenn B\u00fcrgerstreifen vor Ort sind, aber aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht agieren d\u00fcrfen. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerstreifen lehnen wir ab. Es gibt andere, sinnvollere Bereiche, in denen sich Menschen b\u00fcrgerschaftlich engagieren k\u00f6nnen, zum Beispiel bei den Nachtwanderern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE h\u00e4lt B\u00fcrgerstreifen in Bremen und Bremerhaven f\u00fcr fragw\u00fcrdig. Das subjektive Sicherheits- und Ordnungsgef\u00fchl der B\u00fcrger wird dadurch nicht verbessert. Es ist fahrl\u00e4ssig beim Polizeipersonal zu k\u00fcrzen und gleichzeitig das staatliche Polizeimonopol auf freiwillige, ehrenamtliche Polizeihelfer zu \u00fcbertragen. Die Sicherheit der St\u00e4dte geh\u00f6rt nicht in die H\u00e4nde von Laien-Sheriffs, sondern in die gut ausgebildeter Polizeibeamter.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir als FDP wollen, dass es ausreichend Polizistinnen und Polizisten vor Ort gibt. Wenn es genug Polizei gibt, sind B\u00fcrgerstreifen nicht erforderlich. Ausreichend Polizei ist n\u00f6tig, damit das Gewaltmonopol des Staates - zu dem sich die FDP bekennt - auch greifen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerstreifen sind Teil der von uns geforderten Freiwilligen Sicherheitswacht aus zuverl\u00e4ssigen Einwohnern, die wir nach dem Vorbild Sachsens und Bayerns auch im Land Bremen schaffen wollen. Die Sicherheitswacht unterst\u00fctzt die Polizei bei einfachen hoheitlichen Aufgaben (z. B. Objektschutz, Aufnahme von Verkehrsunf\u00e4llen). B\u00fcrgerstreifen erh\u00f6hen die Pr\u00e4senz des Staates in der \u00d6ffentlichkeit und tragen so zur Pr\u00e4vention von Straftaten bei. Au\u00dferdem sind sie Ansprechpartner f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Sicherheit zu sorgen, ist Aufgabe der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Nein!! Wir sind gegen private Hilfssheriffs. B\u00fcrger sollen nicht die Aufgabe der Polizei \u00fcbernehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheitslage und das Sicherheitsgef\u00fchl in Bremen und Bremerhaven m\u00fcssen verbessert werden und das kann auch durch private Bem\u00fchungen bzw. durch eine B\u00fcrgerstreife erreicht werden. Allerdings d\u00fcrfen die B\u00fcrgerstreifen keine polizeilichen Kompetenzen erhalten.Grunds\u00e4tzlich muss das Geld eher in vollwertige und mit allen Befugnissen ausgestattete Polizeibeamte investiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Statt der Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerstreife sind wir als BIP f\u00fcr den weiteren Ausbau bzw. St\u00e4rkung (Personal) der Polizei als Ordnungsfunktion.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist ein Eldorado f\u00fcr Kriminelle. B\u00fcrgerstreifen schrecken Kriminelle ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrger als Hilfspolizisten einzusetzen ist der falsche Weg. Die Ausbildung der Polizeikr\u00e4fte sorgt f\u00fcr eine rechtstaatliche Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. Angelernte Hilfskr\u00e4fte k\u00f6nnen dieses nicht gew\u00e4hrleisten!", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Bis die von der NPD vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung greifen, begr\u00fc\u00dfen wir die Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerstreife. Diese soll gerade in den Regionen, in den alleine die Polizei eine Sicherheit nicht mehr immer gew\u00e4hrleisten kann, f\u00fcr eine Steigerung eben dieser sorgen und auch dem einzelnen B\u00fcrger ein h\u00f6heres Sicherheitsgef\u00fchl geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Polizeiliche Aufgaben haben in polizeilichen H\u00e4nden zu bleiben. Eine B\u00fcrgerstreife ist zum einen eine Abw\u00e4lzung hoheitlicher Aufgaben auf den B\u00fcrger und beg\u00fcnstigt zum anderen jede Form von Blockwartmentalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind gegen die Privatisierung aller  st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaften. Wohnen ist aber keine x-beliebige Ware, eine ordentliche Wohnung zu haben ist ein Menschenrecht. Die GEWOBA steht f\u00fcr gute und bezahlbare Wohnungen. So stabilisiert sie die Mieten in Bremen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es soll in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden die Ver\u00e4u\u00dferung von Beteiligungen der Freien Hansestadt Bremen an allen Gesellschaften \u00fcberpr\u00fcft werden. Dabei soll jeweils auch die M\u00f6glichkeit der teilweisen Ver\u00e4u\u00dferung von Anteilen betrachtet werden. Ver\u00e4u\u00dferungen sollen immer dann erfolgen, wenn sie einen Beitrag zur Konsolidierung des Landeshaushaltes leisten und eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge ausgeschlossen werden kann.Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung der GEWOBA ist nicht nur volkswirtschaftlich, sondern auch betriebswirtschaftlich Unfug. Wir erhalten jedes Jahr eine gute Rendite, die wir beim Verkauf nicht mehr h\u00e4tten. Die GEWOBA leistet viel f\u00fcr ihre MieterInnen und f\u00fcr die Stadt- und Quartiersentwicklung. Das soll auch so bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "H\u00e4nde weg von der GEWOBA!  Die Lenkungsm\u00f6glichkeiten der Gewoba zur positiven Beeinflussung des sozialen Wohnumfelds m\u00fcssen erhalten bleiben. Dies ist z.B. vorbildlich in Osterholz-Tenever gelungen. Und die verottete Infrastrukur mancher privater Wohngesellschaften in Bremen ist eine nicht hinnehmbare Katastrophe f\u00fcr die Mieter!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Haushaltsnotlage Berlins sagt eindeutig, dass L\u00e4nder bevor sie Hilfe bekommen, selbst ihre Zinslasten senken m\u00fcssen. Wenn ein entsprechender Erl\u00f6s erzielt werden kann und die Interessen der Mieter durch entsprechende Vertr\u00e4ge wie beim Verkauf der st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaft in Dresden gesichert werden, spricht nichts dagegen, dass Bremen diesen Besitz an seri\u00f6se Erwerber ver\u00e4u\u00dfert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung der GEWOBA bzw. ein Verkauf der \u00fcber 40.000 Wohnungen des Unternehmens lie\u00dfe erhebliche Nachteile f\u00fcr die Mieter bef\u00fcrchten. Private Investoren sind an hohen Renditen und weniger an der Wohnqualit\u00e4t interessiert. Ausgaben f\u00fcr Reparaturen und Sanierungen werden eingeschr\u00e4nkt, Mietvertr\u00e4ge ausgehebelt. Das Beispiel Gagfah in Dresden zeigt, dass vermeintlich lukrative Wohnungsverk\u00e4ufe f\u00fcr die Kommunen ein teures Gesch\u00e4ft sein k\u00f6nnen. Das ist eine Mahnung f\u00fcr die Bremer Politik.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verkauf der GEWOBA ist nicht sinnvoll. Der Einmal-Effekt eines Verkaufserl\u00f6ses lohnt sich nicht im Vergleich der \u00fcber die Jahre zu erwartenden Rendite. Zudem braucht Bremen einen Tr\u00e4ger f\u00fcr st\u00e4dtebauliche und sozialpolitische Weichenstellungen. \u00dcber einen strategischen Partner oder die Gr\u00f6\u00dfe des Wohnungsbestandes kann man diskutieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Die GEWOBA ist Eigentum der Stadt Bremen und damit der B\u00fcrger. Wenn sie privatisiert werden sollte, mu\u00dfes nach unserer Meinung erst eine B\u00fcrgerabstimmung geben.  Die GEWOBA ist bislang ein wichtiges Instrument der st\u00e4dtischen Wohnungspolitik, sollte eine Privatisierung erfolgen, dann bef\u00fcrworten wir gegebenenfalls die \u00dcberf\u00fchrung in eine genossenschaftliche Organisation.", 
          "value": 0, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung ist in der Regel anf\u00e4nglich lukrativ (Erl\u00f6se) aber im laufe der Zeit werden immer weniger Investitionen / Modernisierungen in die Immobilie zur\u00fcckgef\u00fchrt, da der Investor die Rendite auf hohem Niveau aufrecht halten m\u00f6chte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00e4user und Wohnungen, welche von der GEWOBA verwaltet werden, sind Volkseigentum. \u00dcber eine Privatisierung m\u00fc\u00dften daher alle Bremer im Rahmen eines Volksbegehrens entscheiden. K\u00e4ufer d\u00fcrfte nach \u00dcberzeugung der NPD nur ein vertrauensw\u00fcrdiges, deutsches Unternehmen sein. Zu bevorzugen w\u00e4re aber ein Verkauf der einzelnen Einheiten an die Mieter deutscher Abstammung. Das br\u00e4chte in der Summe mehr Ertrag als das Verramschen der Wohnungen zu einem niedrigen Durchschnittspreis.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewoba ist ein Unternehmen, das schwarze Zahlen schreibt und Einnahmen in die Haushaltskasse einbringt. Dauerhafte Einnahmen sind in unserer Haushaltslage wichtig und notwendig.Au\u00dferdem muss auch der soziale Wohnungsbau weiterhin in der Kontrolle des Landes bleiben. Privatisierte Unternehmen m\u00fcssen zus\u00e4tzlichen Gewinn erwirtschaften, so dass es f\u00fcr den B\u00fcrger immer teurer wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden Rechtsextremismus in jeder Auspr\u00e4gung bek\u00e4mpfen und Projekte wie Schule ohne Rassismus  Schule mit Courage bzw. Stadt ohne Rassismus ausweiten. Wir werden Projekte, die sich mit dem Nationalsozialismus und der Rolle Bremens und Bremerhavens darin auseinandersetzen, weiter f\u00f6rdern. Der Senat soll der Bremischen B\u00fcrgerschaft auch zuk\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Auseinandersetzung mit und die Arbeit gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit Bericht erstatten.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ja! Wir Gr\u00fcnen gehen am 1. Mai zum Protest gegen die Nazis.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich auch weiterhin unmissverst\u00e4ndlich daf\u00fcr ein, zivilgesellschaftliche Projekte gegen den Rechtsextremismus zu f\u00f6rdern. Wie in Berlin k\u00f6nnten durch ein Landesprogramm gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit die demokratischen Gegenkr\u00e4fte gest\u00e4rkt und weiter entwickelt und so auch in Bremen die Bildung zivilgesellschaftlicher Strukturen zwischen den ethnisch und kulturell vielf\u00e4ltigen Bev\u00f6lkerungsgruppen gef\u00f6rdert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der FDP soll Bremen Projekte gegen Rechts- und Linksextremismuss unterst\u00fctzen, soweit dies im Rahmen der begrenzten Mittel m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen den Rechtsextremismus ist eine wichtige gesellschaftspolitische Aufgabe. Daneben muss das Land Bremen aber auch die Bek\u00e4mpfung anderer Formen des Extremismus etwa von links unterst\u00fctzen. Notwendig ist ein antitotalit\u00e4rer Konsens in unserer Gesellschaft, der sich gegen alle Verfassungsfeinde gleicherma\u00dfen richtet, egal ob sie politisch oder religi\u00f6s motiviert sind. Private Initiativen d\u00fcrfen \u00f6ffentliche Gelder nur erhalten, wenn sie sich schriftlich zum Grundgesetz bekannt haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Das gilt auch f\u00fcr Projekte gegen Linksextremismus. Jede Form von Extremismus ist abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Ja, allerdings sollten die die grunds\u00e4tzlichen Hintergr\u00fcnde f\u00fcr die Bildung von Rechtsextremismus und \u00fcberhaupt Extremismus betrachtet beziehungsweise erkannt und ver\u00e4ndert werden. Dies sind unter anderrem Ghettobildung, Abstiegs\u00e4ngste, mangelnde Entfaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr das Individuum und die soziale Spaltung der Gesellschaft. Das bedingungslose Grundeinkommen f\u00fcr Jeden stellt ein Mittel da, um dem entgegenzuwirken..", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus jeglicher Art ist f\u00fcr eine intakte Gesellschafft nicht f\u00f6rderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Fremdfeindlichkeit ist in den letzten Jahren weiter verbreitet und hatsogar die Mitte der Gesellschaft erreicht. \u00d6rtliche Netzwerke gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit m\u00fcssen ausgebaut und unterst\u00fctzt werden.  Zudem muss auch beim Ph\u00e4nomen der Deutschenfeindlichkeit intensive Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur Rechtsextremismus, sondern auch Linksextremismus soll gestoppt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Bremer Landesregierung darf  keine Projekte gegen den sogenannten Rechtsextremismus f\u00f6rdern, weil dies ein Versto\u00df gegen das Gebot regierungsamtlicher Neutralit\u00e4t und damit eine mi\u00dfbr\u00e4uchliche Verwendung von Steuergeldern ist. Der jeweilige politische Gegner darf in Folge dessen nur von Parteien und anderen nichtstaatlichen Organisationen bek\u00e4mpft werden und mu\u00df von diesen auch finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Unterschied von rechts- und linksextremistischer Gewalt l\u00e4sst sich am Besten an Hand der menschlichen Opferzahlen darstellen, bei denen der Rechtextremismus mit gro\u00dfem Abstand vorne liegt. Rechtsextremismus ist mit hoher k\u00f6rperlicher Gewalt verbunden und allein zum Opferschutz sind weitere F\u00f6rderungen wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Arbeitnehmerkammer mit ihren vielen Serviceleistungen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ist als verbindliche Solidargemeinschaft organisiert. Das ist gut so und daran werden wir festhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bremen ist Hochburg von Leiharbeit und anderer prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsformen. Selbst w\u00e4hrend des wirtschaftlichen Aufschwungs im Jahr 2010 f\u00fchrte die Arbeitnehmerkammer rund 91.000 Beratungen durch. Diese beeindruckende Zahl zeigt eindeutig, dass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Land Bremen unver\u00e4ndert auf die Unterst\u00fctzung ihrer Kammer angewiesen sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben die M\u00f6glichkeiten sich freiwillig in gewerkschaften zu organisieren. Eine Zwangsstruktur der Interessenvertretung von Arbeitnehmern in einer Kammer geh\u00f6rt abgeschafft. Die FDP will Zwangsmitgliedschaft und Zwangsbeitr\u00e4ge abschaffen. Menschen sollen selbst entscheiden, ob sie Mitglied einer derartigen Kammer sein wollen oder nicht. Die Koalitionsfreiheit bietet Arbeitnehmer vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr zu sorgen, dass ihre Interessen vertreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vom Saarland abgesehen ist Bremen das einzige Bundesland, in dem es eine Arbeitnehmerkammer mit Pflichtmitgliedschaft f\u00fcr Arbeiter, Angestellte und Auszubildende gibt. Als Interessenvertretung der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten ist die Arbeitnehmerkammer \u00fcberfl\u00fcssig, weil diese Funktion bereits von den Gewerkschaften erf\u00fcllt wird. Aufgaben wie Beratungen und Schulungen nehmen andere Organisationen sowie Beh\u00f6rden zuverl\u00e4ssig wahr. Abzuschaffen ist auch die Zwangsmitgliedschaft in IHK und Handwerkskammer.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die BBL ist gegen Zwangsmitgliedschaften in Kammern, das gilt f\u00fcr die Arbeitnehmerkammer ebenso wie f\u00fcr die Handelskammer. Die von diesen Institutionen wahrgenommenen staatlichen und halbstaatlichen Aufgaben k\u00f6nnen auch anders organisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Es soll die freie Entscheidung eines jeden Arbeitnehmers sein, dort Mitglied zu werden und Angebote der Arbeitnehmerkammer wahrnehmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zwangsmitgliedschaft ist grunds\u00e4tzlich nicht w\u00fcnschenswert, aber nach der Abschaffung einer Pflichtabgabe werden viele Mitglieder austreten und die Kammer muss dann ihre Dienstleistungen erheblich einschr\u00e4nken. Die Sinnhaftigkeit der Arbeitnehmerkammer darf  aber nicht in Frage gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeitnehmer sollte selber \u00fcber die Beitr\u00e4ge der Arbeitnehmerkammer entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen Zwangsmitgliedschaften. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "Wie auch die freiwillige Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit, muss auch die Freiwilligkeit zur Arbeitnehmenkammer eingef\u00fchrt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitnehmerkammer ist sozialdemokratischer und gewerkschaftlicher Filz in Reinkultur. Wenn die genannten Organisationen Interessenpolitik betreiben wollen, dann sollen sie dies mit eigenen Mitteln tun. Ihre Interessen k\u00f6nnen die Arbeitnehmer durch Parteien ihrer Wahl und notfalls auch von den Gewerkschaften vertreten lassen. Zwangsmitgliedschaften sind daf\u00fcr nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Abschaffung jeglichen Kammerzwanges ein (IHK, Handwerkerkammer, usw...). Wer einen Interessenverband w\u00fcnscht, kann ihn auch freiwillig unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bremens Haushaltsmittel sind knapp. 2008 hat Bremen ein bis 2013 geltendes Anpassungskonzept f\u00fcr die Kinder- und Jugendarbeit verabschiedet. Es wurde unter Beteiligung des Bremer Jugendrings, der Beir\u00e4te, und der Tr\u00e4ger der Jugendhilfe erarbeitet. Darin wird eine Grundfinanzierung f\u00fcr alle Stadtteile abgesichert sowie eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung f\u00fcr Stadtteile mit besonderer sozialer Benachteiligung festgelegt. Eine Besserstellung der Freizis gegen\u00fcber anderen Projekten sehen wir skeptisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vor dem Hintergrund der Haushaltsnotlage und der Verpflichtung zur Einhaltung der Schuldenbremse muss sich die Finanzierung der Jugendfreizeitheime an den beschlossenen Haushalten orientieren. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es muss geguckt werden, in welchen Bereichen der Jugendf\u00f6rderung  Mittel sinnvoll und notwendig sein k\u00f6nnten. Das m\u00fcssen nicht immer die Freizis sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausweitung der Gelder f\u00fcr Jugendfreizeitheime ist angesichts der Haushaltslage nicht realistisch. Die Mittel m\u00fcssen effizienter eingesetzt werden. Es muss angesichts der auch von uns gew\u00fcnschten weiteren Ganztagsschulen zu einer besseren Verzahnung der Arbeit von Schule und Jugendfreizeitheimen, sowie anderen Angeboten f\u00fcr Jugendliche kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugendfreizeitheime sind vor allem in Problemstadtteilen eine wichtige Anlaufstelle f\u00fcr Kinder und Jugendliche aus sozial schwachen Familien. Sie bieten jungen Menschen vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr sinnvolle sportliche und kulturelle Aktivit\u00e4ten, und leisten damit einen wichtigen Beitrag zur Pr\u00e4vention von Jugendkriminalit\u00e4t. Die finanzielle Ausstattung dieser Einrichtungen ist deshalb zu verbessern, wobei neben \u00f6ffentlichen Mitteln auch private Spendengelder mobilisiert werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Jugendfreizeitheime sind wichtige Sozialisationspunkte in den einzelnen Stadtteilen. Sie m\u00fcssen nicht \u00fcppig, aber vern\u00fcnftig ausgestattet sein, um ihre Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Jugendfreizeitheime sind aus unserer Sicht ein wichtiges soziales und kulturelles Instrument, was zur Zeitunterfinanziert ist. Es wurden zudem in den letzten Jahren eine ganze Anzahl geschlossen, was sich als sehr problematisch erwiesen hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell ist diese These sinnvoll, allerdings droht den Jugendfreizeitheimen nach dem vorhandenen Finanzplan des Bremer Senats und der Opposition eher die komplette Streichung. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugendfreizeitheime  stellen eine hervorragende M\u00f6glichkeit und Plattform der Integration zur Verf\u00fcgung, die es gilt stets zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugendfreizeitheime sind ohnehin von Ausl\u00e4ndern \u00fcberfrequentiert und dominiert. Dieser Zustand ist zu beenden. Deutsche Jugendliche hingegen sollten verst\u00e4rkt dazu angeregt werden, Sportvereinen beizutreten, ein Musikinstrument zu lernen, sich f\u00fcr die Gemeinschaft zu engagieren und sich \u00fcberhaupt mehr in der freien Natur zu bewegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Freizeitheime sind ein wichtiger Anlaufpunkt f\u00fcr Jugendliche. In diesem Bereich kann man gar nicht genug investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Atomkraft ist keine saubere Energiequelle. Eine sichere L\u00f6sung f\u00fcr den Umgang mit Atomm\u00fcll ist nicht in Sicht. Deswegen lehnen wir die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke ab, die die Atomlobby mit Hilfe der schwarz-gelben Bundesregierung durchgesetzt hat. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Erdbeben und Tsunami in Japan und der damit verbundenen atomaren Katastrophe, muss die Frage der Laufzeitverl\u00e4ngerung der Kernkraftwerke neu bewertet werden. Die Bundesregierung hat mit der sofortigen Abschaltung von sieben Atomktraftwerken die Richtung vorgegeben. Die Frage der Laufzeitverl\u00e4ngerung kann erst beantwortet werden, wenn Fragen der Betriebssicherheit und der Versorgungssicherheit gekl\u00e4rt sind. Weitere Informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nach der Katastrophe in Fukushima m\u00fcssen die Laufzeitverl\u00e4ngerungen vom Tisch. Die \u00e4ltesten Atomkraftwerke m\u00fcssen sofort und f\u00fcr immer ausgeschaltet werden. Der Ausstieg ist bis sp\u00e4testens 2017 seri\u00f6s machbar. Ungekl\u00e4rt ist bis heute die Endlagerfrage, Gorleben ist kein sicheres Endlager.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ereignisse in Japan zeigen, dass die Technologie zur Gewinnung von Atomenergie nicht beherrschbar ist. DIE LINKE fordert daher, die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Kernkraftwerke umgehend gesetzlich r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und die Entwicklung von Technologien zur Nutzung erneuerbarer Energien z\u00fcgig voranzutreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Bremen ist f\u00fcr den schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus der Kernenergie. Zugleich ist sie der Auffassung, dass dieser nicht so schnell realisiert werden kann, wie es von vielen gew\u00fcnscht wird. Wir wollen einen realistischen Weg hin zu erneuerbaren Energien. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr Erforschung von Speichertechniken, mehr Energieeffizienz und Ausbau von erneuerbaren Energien und \u00dcbertragungsnetzen ein. Nur so wird ein Ausstieg m\u00f6glich, der die Strompreise nicht allzu stark ansteigen l\u00e4sst.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Landtagswahlen in Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland Pfalz haben deutlich gemacht, dass die Atomenergie nach dem Reaktorunfall in Japan keine Akzeptanz in der deutschen Bev\u00f6lkerung mehr hat. Die Begrenzung der AKW-Laufzeiten darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass Deutschland seinen Strom zuk\u00fcnftig aus Kernkraftwerken im Ausland bezieht. Gleichzeitig muss die Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleistet bleiben. Eine Explosion der Energiepreise zu Lasten von Wirtschaft und Verbrauchern ist auszuschlie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "Die Laufzeitverl\u00e4ngerung war auch schon vor dem Atomunfall in Japan ein sicherheitstechnisches Vabanque-Spiel. Die alten Meiler sollten vom Netz genommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Kernkraftwerke haben sich als zu unsicher erwiesen und die Entlagerung von Kernbrennst\u00e4ben ist nicht gesichert.", 
          "value": 1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle Situation in Japan zeigt die potenzielle Bedrohung durch die Atomkraftwerke f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland. Auch im Interesse der Bremer Wirtschaft (Windenergie) ist ein verst\u00e4rkter Einsatz erneuerbarer Energien anzustreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Die teilweise maroden AKWs stellen ein sehr hohes (Rest-) Risiko f\u00fcr die Menschen dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "Entsorgungskosten f\u00fcr abgebrannte Brennst\u00e4be werden auf die nachfolgenden Generationen verlagert. Es gibt weltweit noch kein Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Die Nationaldemokraten bef\u00fcrworten einen m\u00f6glichst raschen Atomausstieg und streben eine konsequente Dezentralisierung der Versorgungsstrukturen an. Hierzu ist ein Bruch mit den Machtstrukturen der gro\u00dfen Energiekonzerne und auch der EU-Atomlobby zwingend notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Fukushima spricht f\u00fcr sich. Das Land Bremen soll sich zudem f\u00fcr eine Verk\u00fcrzung der Laufzeiten einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine generelle Sonntags\u00f6ffnung der Stadtbibliothek verst\u00f6\u00dft gegen das Bundesarbeitszeitgesetz. 2009 hat die Bremische B\u00fcrgerschaft beschlossen, dass die Stadtbibliothek pro Jahr an vier verkaufsoffenen Sonntagen und an zwei Sonntagen aus besonderem Anlass in den Stadtteilen \u00f6ffnen kann. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnungszeiten der Stadtbibliothek als Bildungseinrichtung m\u00fcssen den ver\u00e4nderten Lebensgewohnheiten angepasst werden, damit vor allem Familien mit Kindern am Wochenende die M\u00f6glichkeit erhalten, die Angebote der Bibliothek zu nutzen.Weitere informationen unter: www.cdu-bremen.de.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re gut, wenn sich auch am Sonntag Familien mit Lesestoff versorgen k\u00f6nnten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn und wo dies ohne eine Mehrbelastung des Haushalts m\u00f6glich ist, spricht aus Sicht der FDP nichts gegen eine Sonntags\u00f6ffnung von Stadtbibliotheken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrungen der Bremer Bibliotheken mit der Sonntags\u00f6ffnung, die bislang bis zu viermal im Jahr m\u00f6glich ist, sind positiv. Vor allem Familien nutzen die M\u00f6glichkeit, die B\u00fccherei an diesem arbeitsfreien Tag zu besuchen. Es ist deshalb sinnvoll, zumindest die Zentralbibliothek generell auch sonntags zu \u00f6ffnen. Um Konflikte mit dem Arbeitszeitgesetz zu vermeiden und die Kosten f\u00fcr Bremen zu senken, soll an Sonntagen ausschlie\u00dflich ehrenamtlich t\u00e4tiges Bibliothekspersonal eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BBL"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnungszeiten der Stadtbibliothek wurden bereits so gestaltet, dass es jedem m\u00f6glich sein sollte, die Angebote wahrnehmend zu k\u00f6nnen. Den grunds\u00e4tzlichen Schutz der Sonntagsruhe halten wir f\u00fcr ein hohes Gut.", 
          "value": -1, 
          "party": "Dialog Grundeinkommen"
        }, 
        {
          "text": "Die Kosten der st\u00e4dtischen Einrichtungen d\u00fcrfen nicht weiter ansteigen. Eine Sonntags\u00f6ffnung der Stadtbibliothek w\u00fcrde zur Kostensteigerung f\u00fchren, ohne gro\u00dfartig zus\u00e4tzliche Einnahmen generieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B+B"
        }, 
        {
          "text": "Keine zeitliche Beschr\u00e4nkung bei  F\u00f6rderung der Bildung und der Kultur .", 
          "value": 1, 
          "party": "BIP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER BREMEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "F\u00fcr Bremerhaven"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag ist der Tag der Familie und der Regeneration. Das gilt auch f\u00fcr die Angestellten der Bremer Stadtbibliotheken.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Praktische F\u00f6rderung der Lesekultur und R\u00fccksichtnahme auf ver\u00e4nderte Lebensumst\u00e4nde von Berufst\u00e4tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PdB"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }
      ], 
      "id": "WOM-18-37"
    }
  ]
}