{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem geplanten grunds\u00e4tzlichen Rauchverbot in allen Gastst\u00e4tten und auf allen Brauchtumsveranstaltungen wird deutlich, dass die rot-gr\u00fcne Landesregierung augenscheinlich nicht den Gesundheitsschutz im Blick hat. Rot-Gr\u00fcn will m\u00fcndige B\u00fcrger entm\u00fcndigen und das Gastgewerbe in NRW massiv behindern. Man kann nicht von den Wirten in NRW verlangen, dass sie aufgrund des damaligen Gesetzes teure Umbauma\u00dfnahmen umsetzen und jetzt noch nicht einmal mehr daf\u00fcr entsch\u00e4digt werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden f\u00fcr einen konsequenten Nichtraucherschutz sorgen, in dem zum Schutz von Kindern und Jugendlichen Ausnahmen, insbesondere in Einrichtungen wie Kitas, Schulen, Jugendzentren und geschlossenen Sportst\u00e4tten nicht zugelassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen endlich ernst machen mit einem konsequenten und wirksamen Nichtraucherschutz f\u00fcr NRW, wie er auch in Bayern gilt. Ausnahmen f\u00fcr so genannte Raucherclubs soll es nicht mehr geben. Auch Kneipen, Gastst\u00e4tten, Festzelte, Schulen und Freizeiteinrichtungen sollten qualmfrei bleiben. Passivrauchen gef\u00e4hrdet die Gesundheit: Wer sich regelm\u00e4\u00dfig in R\u00e4umen aufh\u00e4lt, in denen geraucht wird, hat ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr viele Krankheiten wie Herz-, Kreislauf-, Krebs- und Atemwegserkrankungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat einen umfassenden Nichtraucherschutz in der \u00d6ffentlichkeit erm\u00f6glicht. Wir wollen jedoch die lebendige Kneipenkultur in Nordrhein-Westfalen erhalten und f\u00fcr Eckkneipen, gesonderte Raucherr\u00e4ume und geschlossene Gesellschaften weiterhin Ausnahmen zulassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr eine Verbesserung des Gesundheitsschutzes von Besch\u00e4ftigten ein, insbesondere auch im Bereich der Gastronomie, hat aber keine abschlie\u00dfende Position zu einem Totalverbot.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bevormundung Erwachsener beim verantwortungsvollen Umgang mit Rausch- und Genussmitteln widerspricht der Grund\u00fcberzeugung der Piraten. Es muss jedoch gesichert sein, dass Angestellte in der Gastronomie auch in einer rauchfreien Umgebung arbeiten k\u00f6nnen. Ein kategorisches Verbot gewichtet die Interessen aber nicht richtig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Rauch der Zigarette sind Giftstoffe enthalten, die schwere gesundheitliche Sch\u00e4den hervorrufen k\u00f6nnen. Diese Erkenntnis ist nicht neu. Mit anderen Giftstoffen geht man doch auch konsequent um. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob nicht die freie Entscheidung der Besucher sinnvoller w\u00e4re", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Nichtraucher werden in NRW schnell zu Au\u00dfenseitern, wenn sie sich nicht einfach so zu ihren Freunden in die K\u00e4lte stellen wollen. Dort ist der Nichtraucher dann dem geballten Qualm seines Freundeskreises ausgesetzt. Rauchverbot verbieten! Geselligkeit f\u00f6rdern! Und Bel\u00fcftungsanlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der gr\u00f6\u00dfte Teil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in NRW sind Nichtraucher. Sie haben einen Anspruch darauf, vor den Gesundheitsgefahren des Passivrauchens gesch\u00fctzt zu werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche, aber auch f\u00fcr erwachsene G\u00e4ste und Angestellte im Gastronomiebereich. Zwei Fakten: Durch Nichtraucherschutz sind die Krebserkrankungen gesunken, gerade auch bei Passivrauchern!  In Bayern sind die Ums\u00e4tze der Kneipen bei einem strikten Rauchverbot angestiegen!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen wurden st\u00e4ndig unterlaufen, zum Schaden von Nichtrauchern.  Raucher k\u00f6nnen ja die Geruchsbel\u00e4stigung nicht merken, die von ihnen ausgeht.Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Freiheit, auch f\u00fcr Raucher aber nicht zu Lasten anderer. Wir sehen momentan keine andere M\u00f6glichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Wirt entscheidet. Ein generelles Rauchverbot ist ein Eingriff in die unternehmerische Freiheit des Wirtes. Da die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben unantastbar sind, darf niemand daran gehindert werden, zu rauchen, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Die Wirt und Raucher m\u00fcssen jedoch f\u00fcr die entstehenden Risiken haften sowie f\u00fcr s\u00e4mtliche Folgekosten selbst aufkommen. Mehr Informationen unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU hat die Vielfalt und Differenziertheit der nordrhein-westf\u00e4lischen Schullandschaft durch die Verfassungs\u00e4nderung von 2011 abgesichert. Neben dem gest\u00e4rkten Gymnasium und den Fortbestand von Real-, Haupt- und Gesamtschulen wird die CDU die neue Sekundarschule zu einer attraktiven S\u00e4ule der Schullandschaft machen. F\u00fcr uns ist das Gymnasium die zentrale Schulform, die zum wissenschaftlichen Studium an einer Universit\u00e4t bef\u00e4higt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Erhalt eines vielf\u00e4ltigen Schulangebots hat mit dem Schulkonsens Verfassungsrang erhalten. Wie er gelebt wird, entscheiden die Eltern und ihre Kinder mit ihren W\u00fcnschen. \u00dcber die Elternw\u00fcnsche nach Gymnasien wie auch nach Schulformen des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens, wie es die Gesamt- und Sekundarschulen anbieten, entscheidet die kommunale Schulentwicklungsplanung nach angemeldetem Bedarf.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ist sozial gerechter und leistungsf\u00f6rdernder als das Sortieren von Kindern. Wir haben Sekundar- und mehr Gesamtschulen erm\u00f6glicht. Die Kommunen k\u00f6nnen mit den Beteiligten f\u00fcr die beste Schulentwicklung sorgen, Eltern entscheiden \u00fcber die Akzeptanz. Wir werden keine Schulform abschaffen. Wir setzen auf den Entwicklungsprozess vor Ort. Auch das Gymnasium wird sich weiter entwickeln m\u00fcssen, um den Anforderungen inklusiver Bildung gerecht werden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Gymnasium ist eine unersetzliche qualitative S\u00e4ule unseres Schulsystems, das bei hohen Leistungsstandards f\u00fcr Kinder und Jugendliche unterschiedlichster ethnischer und sozialer Herkunft sozialen Aufstieg erm\u00f6glicht. Die Gymnasien d\u00fcrfen daher bei den Klassengr\u00f6\u00dfen oder auch dem Ganztagsausbau nicht schlechter behandelt werden als andere Schulformen. Die FDP lehnt eine schleichende Aush\u00f6hlung und mittelfristige Abschaffung der Gymnasien ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich f\u00fcr eine gemeinsame Schule f\u00fcr alle Kinder ein, in der nicht die Auslese, sondern die individuelle F\u00f6rderung im Mittelpunkt steht. Wir fordern dies gemeinsam mit BildungsexpertInnen und Gewerkschaften. Gemeinschaftsschulen sind zudem besser als das gegliederte System in der Lage Kinder zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da sich die eingliedrigen Schulsysteme der PISA-Spitzenreiter Finnland und Kanada in der Vergangenheit alsleistungsf\u00e4higer erwiesen haben und wir das Ziel verfolgen, die Zahl der Abiturienten pro Jahrgang zuvervielfachen, schlagen die NRW-Piraten ein eingliedriges Schulsystem vor. Dessen vorrangiges Ziel ist es,m\u00f6glichst viele Sch\u00fcler zur Hochschulreife zu f\u00fchren. Alle Sch\u00fcler sollen grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit haben,ohne Schulwechsel das Abitur zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Es w\u00e4re aber auch wichtig, dass vor allf\u00e4lligen Reformen im Bildungswesen  eine grunds\u00e4tzliche Er\u00f6rterung und Festlegung der Anforderungen an dasselbe vorangehen. Ob dann das Gymnasium, das \u00fcber viele Jahrzehnte gute Dienste geleistet hat, neben der Hauptschule erhalten bleibt, ergibt sich logisch aus diesen Anforderungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das dreigliedrige Schulsystem hat sich als ineffektiv erwiesen und verbaut vielen Sch\u00fclern Entwicklungschancen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eventuelle \u00c4nderungen w\u00e4ren mit  Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern auszuarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Schwere Frage. Wer will schon, dass sein Kind mit den Schmuddelkindern lernen muss? ", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert f\u00fcr Eltern und Kinder ein \u00fcberschaubares zweigliedriges Schulsystem. Das Gymnasium ist mit dem Ziel, junge Menschen auf ein Hochschulstudium vorzubereiten, weiterzuf\u00fchren.Die bestehenden Berufskollegs oder neu einzurichtende Fachschulen sollen hingegen verst\u00e4rkt f\u00fcr Ausbildung  und den Berufseinstieg vorbereiten. Beide Schulen bieten alle Abschl\u00fcsse vom Hauptschulabschluss bis zum Abitur an.So k\u00f6nnen alle Absolventen mit Abitur sowie Fachabitur ein Hochschulstudium anstreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben jetzt einen Kompromiss gefunden. Dabei sollte man erst mal bleiben.  Langfristig sollten Eltern und Sch\u00fcler entscheiden, was sie wollen. Das Land soll die Voraussetzungen schaffen, die Wahl bei den Eltern bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine v\u00f6llige Neuordnung des Bildungsbereichs an. Bildung ist von sehr gro\u00dfer Bedeutung und darf nicht mehr dem politischen Einfluss unterliegen. Die Misere in diesem Bereich zeigt, was das staatliche Bildungsmonopol in Deutschland bereits angerichtet hat. Ein Wettbewerb der Ideen zu Lehrinhalten, Lernmethoden und Schulmodellen ist dringend notwendig.  Eltern sollen f\u00fcr ihr Kind den optimalen Bildungsweg w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein Sozialticket f\u00fcr 15 /Monat verursacht Kosten von bis zu 100 Mio.  an Landesmitteln, die nicht zu finanzieren sind. Der Hartz IV-Regelsatz enth\u00e4lt 18,41  f\u00fcr Mobilit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Einf\u00fchrung von Sozialtickets f\u00fcr die Benutzung von Bus und Bahn mit einer Anreizfinanzierung von 30 Mio.  pro Jahr weiter f\u00f6rdern. Die beg\u00fcnstigten Personen sind Wohngeld- und Harz-IV- Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger. Die Entscheidung m\u00fcssen die jeweiligen Verkehrsverb\u00fcnde als wirtschaftlich selbst\u00e4ndige Unternehmen treffen. Eine Ausweitung der Anreizf\u00f6rderung ist f\u00fcr NRW finanziell nicht tragbar und w\u00e4re auch Sache des Bundes, weil es um das Grundrecht der Mobilit\u00e4t geht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Rot-Gr\u00fcn hat 2011 eine Landesf\u00f6rderung f\u00fcr das Sozialticket durchgesetzt. Damit bietet die Landesregierung den Kommunen einen Anreiz, das Sozialticket einzuf\u00fchren. In K\u00f6ln, Dortmund, M\u00fcnster sowie im Kreis Unna gibt es das Ticket, in weiten Teilen des VRR (Verkehrsverbund Rhein-Ruhr ) und des VGN (Verkehrsgemeinschaft Niederrhein)  wurde es ebenfalls eingef\u00fchrt. Alle Kommunen und Verb\u00fcnde, die das Ticket bislang noch nicht eingef\u00fchrt haben, rufen wir auf, den guten Beispielen zu folgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber das Ob und Wie einer Einf\u00fchrung von Sozialtickets ist Sache der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte, die f\u00fcr die Sozialleistungen und die \u00f6rtlichen Busse und Bahnen zust\u00e4ndig sind. Zusch\u00fcsse des Landes f\u00fcr Sozialtickets, die \u00fcber die bisherigen Finanzzuweisungen an die Kommunen hinausgehen, sind angesichts der hohen Verschuldung Nordrhein-Westfalens nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sind davon \u00fcberzeugt, dass ein fahrscheinfreier \u00d6PNV nicht nur f\u00fcr die Gesellschaft, sondernauch f\u00fcr die Wirtschaft langfristig einen Gewinn darstellt. F\u00fcr die \u00dcbergangszeit bis zur Einf\u00fchrung bef\u00fcrworten die NRW-Piraten ein Sozialticket, jedoch unter der Auflage, dass die Inhaber des Tickets nicht durch einen Aufdruck auf dem Ticket als Empf\u00e4nger von Transferleistungen zu erkennen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, da aus sozialen wie Umweltgr\u00fcnden sinnvoll, zumal Arbeit finden Mobilit\u00e4t fordert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Freie Autobahnen f\u00fcr Steuerzahler!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP setzt sich f\u00fcr ein Sozialticket f\u00fcr finanziell und sozial benachteiligte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein. Nach dem Modell in M\u00fcnster dem M\u00fcnsterpass sollten diese Menschen ein verbilligtes Ticket f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr, aber auch f\u00fcr kulturelle Einrichtungen und Sportvereine erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Wer w\u00e4re der Leidtragende? Die, die arbeiten gehen und dann h\u00f6here Fahrpreise oder Steuern zahlen m\u00fcssten. Dann lieber f\u00fcr alle senken.In unserem System k\u00f6nnten sich die Menschen das Ticket leisten, wenn sie wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrger haben das Recht, nicht die Pflicht, sich zu sozialen Zwecken zusammenzuschlie\u00dfen. Sie entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, ob es solche Projekte in ihrer Gemeinde geben soll, wie sie umgesetzt werden, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesse ist dadurch garantiert. Mehr Informationen unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir bekennen uns ausdr\u00fccklich zum Schutz von Sonn- und Feiertagen als Teil unserer christlichen Werte. Sonn- und Feiertage sollen den Menschen zum Gottesdienstbesuch, zur Erholung von der Arbeit und zur Pflege des Familienlebens dienen. Au\u00dferhalb der Kur- und Wallfahrtsorte erh\u00e4lt mit dem seit 2006 g\u00fcltigen Laden\u00f6ffnungsgesetz kein H\u00e4ndler die M\u00f6glichkeit, an mehr als vier Sonn- und Feiertagen, sowie davon an mehr als einem Adventssonntag sein Gesch\u00e4ft zu \u00f6ffnen. Diese Regelung hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Laden\u00f6ffnungsgesetz muss einen guten Ausgleich zwischen den Interessen der Verbraucher, der Verkaufsstelleninhaber und der Besch\u00e4ftigten schaffen. In einigen Kommunen ist die Anzahl der verkaufsoffenen Sonntage so stark gestiegen, dass an der Mehrzahl der Sonn- und Feiertage irgendwo in der Stadt ge\u00f6ffnet ist. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, die Aush\u00f6hlung des Sonn- und Feiertagsschutzes zu korrigieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntagsschutz ist durch das schwarz-gelbe Laden\u00f6ffnungsgesetz (2006) massiv ausgeh\u00f6hlt worden. Wir wollen, dass der verfassungsrechtlich verankerte Sonntagsschutz - auch im Interesse der Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten - wieder ernst genommen wird. Deshalb werden wir die Zahl der verkaufsoffenen Sonntage in den Kommunen gesetzlich begrenzen und an die Gr\u00f6\u00dfe und Struktur der Kommune sowie an Anl\u00e4sse wie Stadtfeste, Messen u. \u00e4. kn\u00fcpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die begrenzten M\u00f6glichkeiten des liberalen Laden\u00f6ffnungsgesetzes, an vier Sonntagen im Jahr die Gesch\u00e4fte f\u00fcr f\u00fcnf Stunden \u00f6ffnen zu d\u00fcrfen, m\u00fcssen erhalten bleiben. In St\u00e4dten wie K\u00f6ln oder D\u00fcsseldorf w\u00fcrden sonst Stadtteilzentren der Chance beraubt, sich gegen\u00fcber der Innenstadt zu profilieren. Die rot-gr\u00fcnen Forderungen f\u00fcr ein Ladenschlussgesetz sind ein Angriff auf die Freiheiten der B\u00fcrger und des Einzelhandels in Nordrhein-Westfalen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten haben hierzu noch keine Position entwickelt. Sie sind herzlich eingeladen, hieran mitzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tag der Ruhe ist wichtig. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Je weniger Ladenschluss, desto mehr Studentenjobs!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Sonntage gibt es nur Werktage -Eine Gesellschaft besteht nicht zuerst und allein f\u00fcr Konsum und Kommerz. Der arbeitsfreie Sonntag ist ein Wert an sich. Deshalb fordert die \u00d6DP, sonntags keine Gesch\u00e4fte zu \u00f6ffnen. Denn Sonn- und Feiertage als regul\u00e4re Tage der Arbeitsruhe dienen allen: den Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel (\u00fcberwiegend Frauen), den Familien, kleinen und mittleren Betrieben, Vereinen und Gemeinden, der Gesellschaft insgesamt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Keine!oder w\u00e4re Ihnen eine Abschaffung des Sonntags lieber. Dann k\u00f6nnten sie Sonntags auch zum Amt, die Kinder m\u00fcssten in die Schule und sie m\u00fcssten arbeiten ohne Zuschl\u00e4ge.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Laden\u00f6ffnungszeiten liegen allein in der Entscheidungsfreiheit des Unternehmens und seiner Mitarbeiter. Regulierende Eingriffe des Staates f\u00fchren hier nur zur Verzerung des Wettbewerbs. Dies gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Gesch\u00e4fts- und Arbeitszeiten. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist wichtig, um nachhaltig die Haushaltskonsolidierung fortzusetzen; denn die Schulden von heute sind die Steuern von morgen. Die CDU-Fraktion hat bereits zwei Gesetzentw\u00fcrfe zur Aufnahme einer Schuldenbremse  in die Verfassung eingebracht, die beide von Rot-Gr\u00fcn abgelehnt wurden. Nach der Landtagswahl wird die CDU erneut um die Aufnahme der Schuldenbremse in die Verfassung werben. Sollten SPD und Gr\u00fcne dies erneut ablehnen, wird die CDU ein Volksbegehren auf den Weg bringen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD-gef\u00fchrte Landesregierung hat die Neuverschuldung gegen\u00fcber den Planungen der schwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung deutlich zur\u00fcckgef\u00fchrt. Wir werden die Neuverschuldung weiter begrenzen u. bis 2020 auf 0 zur\u00fcckf\u00fchren. Wir halten so die grundgesetzliche Schuldenbremse ein. Eine Verankerung der Schuldenbremse in der Landesverfassung soll sicherstellen, dass von keiner Landesregierung die Kommunen als Ausfallb\u00fcrgen f\u00fcr die Haushaltspolitik des Landes in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn wir GR\u00dcNEN die Schuldenbremse seinerzeit kritisiert haben, gilt sie im Grundgesetz, und wir wollen sie auch in NRW einhalten. Sparen alleine reicht aber nicht. Es bedarf zus\u00e4tzlicher Einnahmem\u00f6glichkeiten, z. B. durch eine Verm\u00f6genssteuer oder eine h\u00f6here Erbschaftssteuer. Daf\u00fcr wollen wir uns auf Bundesebene einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Begrenzung der staatlichen Verschuldung und der damit einhergehende R\u00fcckgewinn finanzpolitischer Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen in Bildung und Infrastruktur geh\u00f6rt zu den Kernanliegen der FDP. Die Aufnahme der Schuldenbremse in die Landesverfassung ist daher unabdingbar. Ebenso wichtig ist es, dass sich NRW wie der Bund bereits heute auf einen festgeschriebenen Konsolidierungspfad begibt, um das Ziel des ausgeglichenen Haushalts sp\u00e4testens 2020 zuverl\u00e4ssig zu erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Art und der Umfang einer sogenannten Schuldenbremse ist Thema von zahlreichen Diskussionen in der Piratenpartei. Jedoch wurde noch keine endg\u00fcltige Position dazu entwickelt.Die NRW-Piraten arbeiten derzeit an einem Programm zur Finanz-/Steuerpolitik. Erste Positionen hat der Parteitag am 14. und 15. April verabschiedet. Weitere Beschl\u00fcsse werden erarbeitet. Sie sind herzlich eingeladen, an einer endg\u00fcltigen Positionierung mitzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Kinder tragen schon das Demographie Problem.  Sie sollen nicht auch noch unsere Schulden tragen.Wenn ein privat Haushalt  st\u00e4ndig \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse lebt, muss er irgendwann Insolvenz anmelden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Eventuell sollte sich NRW so sehr verschulden wie Griechenland um endlich international ernst genommen zu werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Schuldenabbau muss oberstes Ziel sein, um k\u00fcnftigen Generationen Handlungsspielr\u00e4ume zu hinterlassen. Verschwender von Steuergeldern sollen zur Rechenschaft gezogen werden.Die bequeme Politik des Schuldenmachens ist zu beenden. Alle Ausgaben, auch notwendige Ausgaben im sozialen und im \u00f6kologischen Bereich, m\u00fcssen auf lange Sicht aus laufenden Einnahmen oder aus zuvor angesammelten R\u00fccklagen finanziert werden. Langfristig fordern wir das grunds\u00e4tzliche Verbot der Nettokreditaufnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings mit Zweifeln, ob das nicht unterlaufen wird. Es muss nicht nur da stehen, sondern vor allem angestrebt werden! Das sehen wir momentan nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staatshaushalt ist ohne Neuverschuldung zu finanzieren. Jeglicher erzwungener Finanzausgleich zwischen den staatlichen Ebenen und auch alle staatlichen Subventionen entfallen. Jegliche Zahlungen an andere Staaten, eine Transferunion, EU-Wirtschaftsregierung, Eurobonds und Euro-Rettungsschirme (Bailout, ESM, EFSF oder \u00e4hnliche Regelungen) werden abgelehnt. Die Zahlungen Deutschlands sind schnellstm\u00f6glich auf Null zur\u00fcckzuf\u00fchren. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Menschen in NRW brauchen sichere und gute Stra\u00dfen und keine unn\u00f6tige Bevormundung. Deshalb ist die CDU gegen ein generelles Tempolimit. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits m\u00fcssen situativ eingesetzt werden. Dies kann zum Beispiel aufgrund der Streckenf\u00fchrung, des Fahrbahnzustandes oder aus Gr\u00fcnden des L\u00e4rmschutzes geschehen. Die gegenw\u00e4rtige Praxis hat sich bew\u00e4hrt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit f\u00fcr NRW-Autobahnen ist nur auf Bundesebene umsetzbar.  Wir Gr\u00fcnen fordern dies, weil es zur Verbesserung des Verkehrsflusses genauso beitr\u00e4gt wie zur Verminderung der Unfallzahlen, des L\u00e4rms und des CO2-Ausstosses. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein allgemeines Tempolimit auf Autobahnen ist nachgewiesenerma\u00dfen weder zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit noch zum Klimaschutz geeignet. Die FDP lehnt es deshalb ab, die Autofahrer auf leeren, gut ausgebauten Autobahnen bei guter Witterung und guten Sichtverh\u00e4ltnissen mit einem Tempolimit zu schikanieren. Wir setzen stattdessen auf intelligente Leitsysteme zur Steuerung des Verkehrsflusses.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sprechen sich f\u00fcr ein flexibles Tempolimit aus, welches intelligent an die Verkehrssituation angepasst werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Freie Fahrt auf Autobahnen ist ein Sinnbild f\u00fcr die gesellschaftliche Freiheit, wirkt \u00fcber den blo\u00dfen Stra\u00dfenverkehr hinaus auf die Gesellschaft.Strenger verfolgt und bestraft werden sollen aber Dr\u00e4ngler, Autofahrer, die  beim \u00dcberholen r\u00fccksichtslos knapp auffahren und damit langsamere Autofahrer gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Krieg auf den Autobahnen nimmt mitunter sehr bizarre Formen an. Durch ein generelles Tempolimit wird zudem die Umwelt durch weniger Schadstoff- und L\u00e4rmemissionen entlastet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nein,  viele Autobahnen haben bereits ein Tempolimit ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Speedlimit? Ohne uns!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Fast \u00fcberall in Europa ist ein allgemeines Tempolimit selbstverst\u00e4ndlich. Hohes Tempo bedeutet Energieverschwendung und damit mehr Umweltverschmutzung sowie gr\u00f6\u00dfere Unfallrisiken. Zudem erfordern langfristige Exportchancen und die damit verbundene Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in der Automobilindustrie NRW eine zukunftsweisende  Produktausrichtung.Wir meinen, dass die Landesregierung alles daf\u00fcr unternehmen muss, ein realistisches Tempolimit auf Autobahnen durchzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr wird schon der steigende Benzinpreis sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit ist ein unn\u00f6tiger staatlicher Eingriff in die pers\u00f6nliche Entscheidungsfreiheit des Einzelnen. \u00dcber Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen an Unfallschwerpunkten entscheiden die Gemeinden vor Ort im Rahmen der mitArtikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung.Mehr erfahren Sie unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Integration braucht das Zusammenwirken aller. Sie kann nur gelingen, wenn Zuwanderer sich in unsere Gesellschaft einordnen und die Deutschen bereit sind, sie aufzunehmen. Deswegen ist es wichtig, solche Projekte weiter zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Sicherung der finanziellen Grundlagen unserer Kultur ein. Das gilt auch f\u00fcr die Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten. Die interkulturelle Kulturarbeit wollen wir st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kultur von Migrantinnen und Migranten in NRW ist eine Bereicherung. Sie kann ein besseres Miteinander f\u00f6rdern, wenn viele daran teilhaben. Daher soll sie durch einen festen Betrag im Kulturbudget des Landes NRW und der Kommunen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die mehr als drei Millionen Menschen mit Migrationshintergrund bereichern Nordrhein-Westfalen und setzen internationale Akzente, indem sie ihre vielf\u00e4ltigen Kulturen in unseren Alltag hineinbringen. Gerade f\u00fcr die Kunst- und Kulturszene ist dies immer wieder ein Ansto\u00df zu neuen Ideen. Die FDP hat sich stets f\u00fcr den Ausbau der Zusammenarbeit zwischen der zugewanderten und der einheimischen Kulturszene eingesetzt und wird dies auch weiterhin tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kulturpolitik dreht sich nach dem Empfinden der NRW-Piraten sehr stark um den Mainstream-Bereich.Die NRW-Piraten fordern deshalb eine St\u00e4rkung der F\u00f6rderung neuer, gr\u00f6\u00dftenteils unbekannter Kunstformen und die Schaffung eines breiteren kulturellen Spektrums. Dazu geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung von Kulturprojekten von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In gleicher Weise wie f\u00fcr Nichtmigranten", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Kultur f\u00fcr alle und von allen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "NRW ist von Zuwanderung gepr\u00e4gt. Es ist wichtig die Menschen aus anderen L\u00e4ndern zu integrieren und ihnen unsere Kultur und Sprache n\u00e4her zu bringen. Da Integration nie nur ein einseitiger Weg sein darf, sollte die mitgebrachte Kultur ebenfalls als ein Beitrag zum gemeinsamen Leben erhalten werden. Weiterhin kann mit Kulturprojekten oft eine Ghettoisierung vermieden werden und beispielsweise sind internationale Kulturfeste zum Kennenlernen zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Im Prinzip ja, nur sollte man da genau auf die Hintergr\u00fcnde achten und nicht migrantische Links- und Rechtsextremisten f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber alle kulturellen Projekte entscheiden die B\u00fcrger vor Ort. Alle staatlichen Subventionen werden auf Null reduziert. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte geplant beziehungsweise umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Generell tritt die CDU f\u00fcr eine moderne B\u00fcrgerbeteiligung ein: Mehr Transparenz, mehr Kommunikation, aber auch mehr Mitsprache f\u00fcr den B\u00fcrger. Wir betrachten die Einmischung der B\u00fcrger als demokratische Normalit\u00e4t. Wir wollen die H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide auf Landesebene senken. Volksbegehren \u00fcber Finanzfragen  also zum Beispiel \u00fcber die Besoldung von Landesbeamten  sind allerdings laut Verfassung nicht m\u00f6glich. Das soll so bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Beispielsweise \u00fcber die Aufnahme einer Schuldenbremse in die Verfassung sollten die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler abstimmen k\u00f6nnen. Die Regelungen von Details im Rahmen der Haushaltsberatungen m\u00fcssen aber dem Parlament vorbehalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Beteiligung bleibt ein Kerngedanke GR\u00dcNER Politik. Die Unterschriftenh\u00fcrde von acht Prozent der Stimmberechtigten f\u00fcr Volksbegehren ist kaum zu nehmen. Deshalb wollen wir sie senken. Auch zur Frage: Volksbegehren auch \u00fcber Finanzfragen sagen wir Ja.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Art. 68 der Landesverfassung schlie\u00dft Volksbegehren \u00fcber Finanzfragen mit gutem Grund aus. So soll eine ausgewogene Verteilung der f\u00fcr den Haushalt zur Verf\u00fcgung stehenden knappen staatlichen Ressourcen sichergestellt werde. es darf nicht sein, dass durch Initiativen der Volksgesetzgebung einzelne gut organisierte Gruppen zulasten anderer Bev\u00f6lkerungsteile wesentliche Folgen f\u00fcr den Haushalt verursachen. Volksinitiativen ohne erhebliche finanzielle Auswirkungen werden aber als zul\u00e4ssig erachtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen finanzwirksame Volksbegehren zulassen. Die B\u00fcrger sollen sich im Rahmen eines Volksbegehrens an der Ausgabenpolitik beteiligen d\u00fcrfen. Sie h\u00e4tten dadurch die M\u00f6glichkeit, ihr Lebensumfeld bed\u00fcrfnisorientiert mitzugestalten. Die NRW-Piraten streben an, dass Ausgaben ab einer bestimmten H\u00f6he verpflichtend per Volksabstimmung best\u00e4tigt werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Elementen der direkten Demokratie ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Mehr m\u00fcndige B\u00fcrgen w\u00fcrden zum Mehr-Mitmachen bewegt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das I in Die PARTEI steht f\u00fcr basisdemokratische Initiative!Die PARTEI ist eine Abk\u00fcrzung f\u00fcr: Die Partei f\u00fcr Arbeit, Rechtsstaat, Tierschutz, Elitenf\u00f6rderung und basisdemokratische Initiative.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen mehr B\u00fcrger/innen an politischen Entscheidungen beteiligt werden. Dies gelingt nur, wenn die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren und Volksentscheide sp\u00fcrbar gesenkt werden.Der erste positive Schritt f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteilung, gerade bei Finanzen, sind die B\u00fcrgerhaushalte in vielen St\u00e4dten NRWs. Dort k\u00f6nnen  alle B\u00fcrger/innen einer Kommune, \u00fcber die Verteilung der finanziellen Mittel, mitbestimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern Direkte Demokratie. Die Partei der Vernunft gibt dem Volk die Macht zur\u00fcck. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte geplant beziehungsweise umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesse ist dadurch garantiert. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Arbeitslosengeld II ist eine soziale Unterst\u00fctzung der Gemeinschaft, die f\u00fcr einen gewissen Zeitraum f\u00fcr Notsituationen in Anspruch genommen werden kann, bis man wieder in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis steht. Hartz IV ist keine Dauerl\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Leistungsk\u00fcrzungen sollen grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein, wenn Leistungsbezieher zumutbare Arbeit ablehnen. Allerdings  brauchen wir mehr und bessere Arbeitsangebote auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcr diejenigen, die derzeit auf dem normalen Arbeitsmarkt keine Besch\u00e4ftigung finden k\u00f6nnen. Stellen des sozialen Arbeitsmarktes m\u00fcssen folgende Prinzipien befolgen: freiwillig, keine Verdr\u00e4ngung normaler Jobs, ausk\u00f6mmlich und sozialversicherungspflichtig bezahlt und im Konsens mit den Gewerkschaften und Kammern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitssuchende sollten motiviert und nicht bestraft werden. Bei ihren Bem\u00fchungen, einen neuen Job zu finden, brauchen sie eine passgenaue Unterst\u00fctzung. Nicht Sanktionen, B\u00fcrokratie und G\u00e4ngelung, sondern faire Spielregeln, Motivation und Best\u00e4rkung m\u00fcssen die Richtschnur f\u00fcr die Arbeit der Jobcenter werden.Wir GR\u00dcNE fordern \u00c4nderungen bei der F\u00f6rderung in der Praxis der Arbeitsagenturen. Bis dahin fordern wir die Aussetzung s\u00e4mtlicher Sanktionen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn jemand voll arbeitsf\u00e4hig ist und trotzdem eine zumutbare Arbeit verweigert, muss er mit Konsequenzen rechnen. Staatliche Hilfe ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wer Leistungen der Allgemeinheit in Anspruch nimmt, muss auch zur Gegenleistung bereit ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten halten es f\u00fcr notwendig, eine allgemeine Grundsicherung einzuf\u00fchren, die dem Artikel 1, Absatz 1 des Grundgesetzes Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt gerecht wird. Die pauschale K\u00fcrzung von Sozialleistungen, auch beiAblehnung eines wom\u00f6glich unw\u00fcrdigen Jobangebots, wird dieser Verpflichtung nicht gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als letztem Mittel stimmen wir einer Leistungsk\u00fcrzung zu. Vorab sind aber alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, gemeinsam eine L\u00f6sung zu finden. Eine Leistungsk\u00fcrzung auf 0,- Euro lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Hier bedarf es einer individuellen  Entscheidung.  Es sollte davon abh\u00e4ngen, welcher Job abgelehnt wird. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Jobangebote sollten aber der Qualifikation des Betroffenen entspechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden das Chaos-System Hartz IV durch den bedingungslosen Ehrensold f\u00fcr jedermann ersetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die jetzigen gesetzlichen Regelungen sind nicht hinreichend, da sich nicht alle Ablehnungen von Jobangeboten als Arbeitsverweigerung darstellen. Deshalb sind Pr\u00fcfungen im Einzelfall notwendig.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein System, das nicht Arbeitsaufnahme mit hohen Abschl\u00e4gen bestraft, sondern auch ein geringer Verdienst f\u00fcr die Menschen von Vorteil ist.In unserem System w\u00e4re es f\u00fcr die Menschen von Vorteil, wenn sie einen Job annehmen und nicht von Nachteil wie heute!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Statt den Menschen das Geld per Zwangsabgaben/ Steuern wegzunehmen, um es mit hohen B\u00fcrokratiekosten willk\u00fcrlich umzuverteilen, ist es jedem selbst \u00fcberlassen, wie viel und wielange er arbeitet und wie er seinen Lebensunterhalt bestreitet. Die Unterbringung und Verpflegung von Waisen und Obdachlosen ist Sache der Kommunen. Die Verantwortung aller Menschen f\u00fcr ihr Leben und Ihre Familien sorgt f\u00fcr eine nachhaltige Fortentwicklung der Gesellschaft. Mehr erfahren Sie unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Islamischer Religionsunterricht in deutscher Sprache ist ein wichtiger Aspekt der Integration von Kindern und Jugendlichen mit Zuwanderungsgeschichte. Kinder und Jugendliche muslimischen Glaubens haben das Recht, wie Christen und Juden auch, ihre Religion in der Schule n\u00e4her kennenlernen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen Religionsunterricht, in dem religi\u00f6se Tradition mit den Herausforderungen unserer modernen Gesellschaft konfrontiert wird. Die nichtchristlichen Religionen erhalten die notwenige Unterst\u00fctzung beim Aufbau ihres Religionsunterrichts. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach den christlichen Konfessionen stellt der Islam die gr\u00f6\u00dfte Religionsgruppe in Nordrhein-Westfalen dar. Deshalb ist es richtig, dass der Islam vom n\u00e4chsten Schuljahr an ordentliches Lehrfach wird. Der Unterricht erfolgt in deutscher Sprache nach gemeinsam mit den islamischen Spitzenverb\u00e4nden und dem Schulministerium entwickelten Lehrpl\u00e4nen. Damit nimmt NRW dank der GR\u00dcNEN Schulministerin Sylvia L\u00f6hrmann eine Vorreiterrolle ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bekenntnisorientierter islamischer Religionsunterricht ist ein wichtiger Schritt zur gleichberechtigten Teilhabe muslimischer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Er soll deutschsprachig, unter deutscher Schulaufsicht sowie von in Deutschland ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften erteilt werden. Dies verhindert auch eine extremistische Interpretation des Islam.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Sch\u00fclerInnen aller Glaubensrichtungen sollten einen gemeinsamen Ethikunterricht besuchen, der auch Wissen \u00fcber die Religionen vermittelt. Die Trennung in verschiedene Religionsunterrichte vertieft soziale und kulturelle Spaltungen der Gesellschaft. Wir wollen die echte Glaubens- und Meinungsfreiheit und damit auch die Trennung von Kirche und Staat. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sind f\u00fcr die Trennung von Religion und Staat und sehen Religionsaus\u00fcbung als Privatsache an. Dies gilt f\u00fcr alle Religionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Grundgesetz ist die Trennung von Religion und Staat verankert. Deshalb lehnen wir Religionsunterricht jeglicher Art an staatlichen Schulen ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ergibt sich aus Religionsfreiheit und Gleichbehandlungsgebot", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es christlichen Religionsunterricht gibt, dann sollte es auch Unterricht in anderen Religionen geben. Wir werden Religionsunterricht generell abschaffen und durch das Fach PARTEIkunde ersetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in NRW ist der Bev\u00f6lkerungsanteil an Menschen und Jugendlichen mit muslimischen Glauben sehr hoch, so dass auch diese, an Schulen mit einem hohen Anteil islamischer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, einen Anspruch auf einen ihnen entsprechenden religi\u00f6sen Unterricht haben. Hier muss jedoch in Kooperation mit den gro\u00dfen islamischen Glaubensgemeinschaften in NRW ein gemeinsamer Weg der Lehrerausbildung gefunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das funktioniert nicht, bzw. nur, wenn sich die Schule der Sharia unterwerfen w\u00fcrde. Islam und Demokratie: Der Beweis steht leider noch aus. Der Professor in M\u00fcnster, der einen liberalen Islam vertrat, wurde ja von den muslimischen Organisationen auch nicht akzeptiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine v\u00f6llige Neuordnung des Bildungsbereichs an. Welcher Unterricht an \u00f6ffentlichen Schulen erteilt wird, entscheiden die Gemeinden vor Ort. Bei privaten Anbietern die Betreiber. Eltern erhalten die Freiheit, f\u00fcr ihr Kind den optimalen Bildungsweg zu w\u00e4hlen. Die Partei der Vernunft vereinigt alle Menschen ohne Unterschied, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates mitwirken wollen. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Mitglieder des Landtags sind von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00e4hlt und sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Aufsichtsgremien des WDR vertreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufsichtsgremien sollen daf\u00fcr Sorge tragen, dass der WDR seinen gesetzlichen Auftrag im Sinne einer freien und umfassenden Meinungsbildung wahrnimmt. Alle bedeutsamen politischen, weltanschaulichen und gesellschaftlichen Kr\u00e4fte und Gruppen sollen im Gesamtprogramm angemessen zu Wort kommen k\u00f6nnen. Der WDR-Rundfunkrat setzt sich daher aus einer Vielzahl verschiedener Vertreterinnen und Vertreter und Altersgruppen zusammen, um ein vielf\u00e4ltiges Rundfunkprogramm zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Staatsferne ja, Politikferne nein - das ist GR\u00dcNES Motto. Das WDR-Gesetz enth\u00e4lt eine sinnvolle Regelung: Alle Fraktionen sind in WDR-Aufsichtsratgremien vertreten. Die Mitglieder - 13 von insgesamt 45 - werden vom Landtag gew\u00e4hlt. Das ist ein transparenter Prozess. Warum sollen Volksvertreter, die eine hohe Legitimation haben, nicht an Kontrolle teilhaben? Was wir nicht wollen, ist die Regelung, die es z. B. beim ZDF gibt, wo der Ministerpr\u00e4sident qua Amt im Rundfunkrat ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Rundfunkrat soll aus Mitgliedern aller gesellschaftlichen Gruppen bestehen. Genauso repr\u00e4sentiert das Parlament das gesamte gesellschaftliche Spektrum. Daher ist es sinnvoll, dass Mitglieder des Landtags in diesen Aufsichtsgremien sitzen. Allerdings d\u00fcrfen sie nur in untergeordneter Anzahl dort vertreten sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit entsendet der Landtag 14 von 47 Personen in den Rundfunkrat und eine in den Verwaltungsrat. Eine Einflussnahme seitens staatlicher Organe, wie im Fall des ZDF-Intendanten Brender (2009) geschehen, lehnt die Piratenpartei ab. Keine Partei hat ein Recht darauf, auf diese Weise die Presse- und Rundfunkfreiheit in Deutschland zu beeinflussen.Die NRW-Piraten lehnen Parteipolitik im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Einfluss der etablierten Parteien auf den WDR muss zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. Denn in ihrer bisherigen Form gleicht die politische Berichterstattung des WDR eher Etabliertenschutz als unabh\u00e4ngiger Pressearbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Einfluss der Politik muss reduziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund schlechter Erfahrungen werden wir den Rotfunk komplett aufl\u00f6sen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die heutigen Rundfunkgesetze geben den Parteien und einzelnen gesellschaftlichen Instanzen besonders gro\u00dfen Einfluss auf die Rundfunkr\u00e4te der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien und auf die Landesmedienanstalten. Wir treten daf\u00fcr ein, dass die B\u00fcrger/innen \u00fcber ein Wahlverfahren die Mitglieder der Aufsichtsgremien bestimmen. Das Recht zur Aufstellung der Kandidat/innen kann dabei den bisher vertretenen gesellschaftlichen Gruppierungen und neu zu gr\u00fcndenden Verbraucherverb\u00e4nden \u00fcbertragen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Eigentlich w\u00e4hlt man ja daf\u00fcr Volksvertreter. Wieso ist das denn nur so ein Problem geworden...?", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Da der WDR \u00f6ffentlich / rechtlich ist, muss der WDR auch politisch kontrolliert werden. Die Wahrnehmung des \u00f6ffentlichen Auftrags ist wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Sicherung und Umsetzung der mit Artikel 5 garantierten Meinungs-, Informations- und Pressefreiheit ohne Zensur. Dies wird durch politschen Einfluss in den Aufsichtsgremien zumindest gef\u00e4hrdet.  Wir fordern ebenfalls die Wiederherstellung des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung.  und die Abschaffung der GEZ Geb\u00fchren beziehungsweise der Haushaltsabgabe. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche brauchen Chancengerechtigkeit bei der Bildung. Jedem, der studieren m\u00f6chte und die notwendige Qualifikation mitbringt, soll das auch m\u00f6glich sein, und zwar unabh\u00e4ngig vom finanziellen Hintergrund. Deswegen wollen wir, dass auch Kinder aus Familien mit niedrigen und mittleren Einkommen die M\u00f6glichkeit bekommen, zu studieren. Wir sehen es durchaus als sozial gerechtfertigt, dass Eltern mit hohen Einkommen, ihre Kinder beim Studium unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns in einem ersten Schritt daf\u00fcr ein, dass die Freibetr\u00e4ge deutlich erh\u00f6ht werden. Zweitens ist uns der Ausbau eines Sch\u00fcler-BAf\u00f6Gs besonders wichtig. Langfristig k\u00f6nnte es auch ein Modell eines elternunabh\u00e4ngigen BAf\u00f6Gs geben, allerdings unter der Voraussetzung, dass die Steuerfreibetr\u00e4ge und das Kindergeld f\u00fcr studierende Kinder in dieser Leistung aufgehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das BAf\u00f6G in ein Zwei-S\u00e4ulen-Modell umwandeln. Alle Studierende sollen unabh\u00e4ngig vom Einkommen ihrer Eltern eine Grundfinanzierung f\u00fcr ihr Studium erhalten. Abh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern soll diese Grundfinanzierung dann aufgestockt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Solange das BAf\u00f6G ein Element des Familienlastenausgleichs darstellt, stellen die Liberalen das Prinzip der familienabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung nicht in Frage. Niemand sollte allerdings aus finanziellen Gr\u00fcnden von einem Studium abgehalten werden. Daher sollte jedem die M\u00f6glichkeit einer elternunabh\u00e4ngigen Finanzierung der Lebenshaltungskosten durch ein nachlaufendes Darlehen, welches erst nach dem Studium und nur bei Erzielung eines ausreichenden Einkommens f\u00e4llig wird, er\u00f6ffnet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten fordern das BAf\u00f6G elternunabh\u00e4ngig zu gestalten. Die aktuelle Situation f\u00fchrt oftmals dazu,das Kinder im Zweifel ihre Eltern auf Zahlung von Unterhalt verklagen m\u00fcssten. Das ist offensichtlich nichtpraktikabel. Jeder Student sollte unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern sein Baf\u00f6g beziehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Erststudium ja, danach nur noch f\u00fcr besondere Ausnahmen. Reine R\u00fcckzahlung des BAf\u00f6G , weil der Verwaltungsaufwand h\u00f6her ist als die  R\u00fcckzahlungen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Reiche Eltern sind oft Arschl\u00f6cher.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zur \u00dcberwindung der Baf\u00f6g-Misere schlagen wir z. B. eine solidarische Studienfinanzierung \u00fcber einen Fonds vor, der einkommensabh\u00e4ngig von den ehemaligen Studierenden getragen wird. F\u00fcr Hochbegabte m\u00fcssen einkommensunabh\u00e4ngige Stipendien zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen eines sinnvoll umgestalteten Sozial-, Finanz- und Steuersystems, wie AUF es anstrebt, w\u00fcrden junge Menschen w\u00e4hrend der Ausbildung ein ausreichendes Einkommen haben. Jedoch hat das im gegenw\u00e4rtigen System wenig Sinn. Deshalb ein bedingtes Ja", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine v\u00f6llige Neuordnung des Bildungsbereichs an. Bildung ist von gro\u00dfer Bedeutung und darf keinem politischen Einfluss unterliegen. Die Misere in diesem Bereich zeigt, was das staatliche Bildungsmonopol in Deutschland angerichtet hat. Ein Wettbewerb der Ideen ist dringend notwendig und f\u00fchrt zu einer Qualit\u00e4tssteigerung. Die Kommunen entscheiden \u00fcber Bildungskredite, Stipendien sowie die Erstattung von Geb\u00fchren bei guten Leistungen. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Religionsfreiheit ist ein Grundrecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die freie Religionsaus\u00fcbung, die unser Grundgesetz garantiert. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch das Recht, eigene Gottesh\u00e4user zu errichten. Wiewohl der Bau von Moscheen im konkreten Fall oft mit Schwierigkeiten verbunden ist, gilt das Recht auf Religionsfreiheit auch f\u00fcr muslimische Menschen in Deutschland. Das Prinzip der f\u00f6rdernden Neutralit\u00e4t unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung zielt auch auf den Islam.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In NRW gilt die Religionsfreiheit im Rahmen unseres Grundgesetzes, was selbstverst\u00e4ndlich auch den Bau von Moscheen gleich welcher Gr\u00f6\u00dfe einschlie\u00dft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Muslime haben das Recht, sichtbare muslimische Gottesh\u00e4user (Moscheen) zu errichten, statt in Hinterh\u00f6fen ihre Religion aus\u00fcben zu m\u00fcssen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten haben hierzu noch keine Position entwickelt. Sie sind herzlich eingeladen, hieran mitzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In NRW gilt die Religionsfreiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Antrag sollte gepr\u00fcft werden und je nach Lage entschieden werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Bis alle Menschen Atheisten sind soll Religionsfreiheit herrschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit unseres Grundgesetzes verbietet die Diskriminierung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden. Jedoch sollte bei Planungen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort ein umfassender Dialog durch die islamischen Vereine und die Kommunalverwaltungen erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt kein Beispiel f\u00fcr ein funktionierendes Miteinander von Islam und Demokratie. Gerade die Ditib, die hier Gro\u00dfmoscheen baut verfolgt in ihrem Herkunftsland Christen, andere Religionen und Etnien.Dort ist Kirchenbau und Priesterausbildung unm\u00f6glich. Schauen Sie mal auf  www.zentralrat.org/ der Armenier.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage muss regional entschieden werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft gibt dem Volk die Macht zur\u00fcck. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte in Ihrer Gemeinde geplant beziehungsweise umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesse ist dadurch garantiert. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es gibt zahlreiche gute Beispiele von privater Beteiligung an der Grundversorgung. Dabei soll es bleiben. Gleichzeitig muss es den \u00f6ffentlichen Unternehmen m\u00f6glich sein, den Wettbewerbsbedingungen  etwa im Energiemarkt  zu gen\u00fcgen", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundversorgung mit Strom, Gas, Wasser und Abfall bleibt immer \u00f6ffentliche Verantwortung. Privatisierungen lehnen wir als nicht zielf\u00fchrend ab. Sofern private Unternehmen diese Aufgabe im Einzelnen ausf\u00fchren, kann jedoch hier\u00fcber vor Ort im Wege der Vergabe von Konzessionen und Beauftragungen entschieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Grundsatz Privat vor Staat war und ist immer noch falsch. Die Erfahrungen aus vielen Kommunen zeigen, dass die Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben h\u00e4ufig dazu gef\u00fchrt hat, dass Gewinne privatisiert und Verluste sozialisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss den notwendigen Ordnungsrahmen f\u00fcr Wettbewerb zwischen den Anbietern schaffen. Der Staat braucht sich aber nicht selbst als Unternehmer zu bet\u00e4tigen. Die kommunale Grundversorgung ist seit jeher von einem Miteinander privater und \u00f6ffentlicher Anbieter gepr\u00e4gt. So soll es auch in Zukunft sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der kommunalen Grundversorgung handelt es sich in fast allen F\u00e4llen um nat\u00fcrliche Monopole. Beispiele ausvielen L\u00e4ndern zeigen, dass die Privatisierung dieser zu Monopolbildung und zu h\u00f6heren Preisen f\u00fchrt. DieNRW-Piraten sind daf\u00fcr, dass die kommunale Grundversorgung als Daseinsvorsorge in der \u00f6ffentlichen Handliegen sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Grunds\u00e4tzlich kann eine Beteiligung privater Eigent\u00fcmer die Effizienz wirtschaftlicher Unternehmungen steigern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Grundversorgung darf nicht von Spekulanten als gewinnbringendes Objekt mi\u00dfbraucht werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, die Versorgung mit Energie und Wasser sollte unbedingt dezentral in Hand der Kommunen (und nicht privatem Profitstreben gro\u00dfer Konzerne)  liegen.Auch schon aus Gr\u00fcndes des Umweltschutzes.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoller, in der Grundversorgung von Konzernen unabh\u00e4ngig zu bleiben, als wie der fr\u00fchere D\u00fcsseldorfer OB Erwin die Stadtwerke an EnBW zu verscherbeln, nur um ein paar Jahre schneller mit dem Label schuldenfrei ins Fernsehen zu kommen. Jetzt kann man in D\u00fcsseldorf von der Umweltzone auf ein baden-w\u00fcrttembergisches Kohlekraftwerk am anderen Rheinufer blicken. Verliererst\u00e4dte wie Centro (fr\u00fcher Oberhausen) werden nach unserer Macht\u00fcbernahme aus dem Solidarpakt West saniert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu Trinkwasser darf nicht von wirtschaftlichen Interessen abh\u00e4ngig sein und sollte weiterhin komplett als wichtige Daseinsvorsorge in der \u00f6ffentlichen Hand (z.B. Stadtwerke) bleiben. Beim Gas sowie beim Strom werden wir noch nicht umhin kommen, dass es eine privatwirtschaftliche und \u00f6ffentliche Versorgung auch weiterhin gibt. Gef\u00f6rdert werden sollten dezentralen Projekte von Gemeinden und B\u00fcrgern wie z. B. Solaranlagen, Windkraftanlagen, kleine Blockheizkraftwerke f\u00fcr Stadtteile usw.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Es ist aber genau zu pr\u00fcfen, wie Sicherheit und Kundenfreundlichkeit erreicht werden kann. Abzocker d\u00fcrfen hier keine Chance haben wie es z.B. In England der Fall war.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Ja, soweit das m\u00f6glich ist. Aber es sollen keine Enteignungen vorgenommen werden. Vorstellbar sind auch gemeinsame Gesellschaften der Kommunen mit den gro\u00dfen Energieversorgern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber diese Frage entscheiden die B\u00fcrger im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst. Die Partei der Vernunft gibt dem Volk dazu die Macht zur\u00fcck. Welche Projekte geplant und umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden oder ob auch private  Anbieter im freien Wettbewerb zul\u00e4ssig sind entscheiden allein die B\u00fcrger vor Ort. Mehr Informationen unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU respektiert die Entscheidung von Menschen, die in anderen Formen der Partnerschaft ihren Lebensentwurf verwirklichen. Wir erkennen an, dass in solchen Beziehungen Werte gelebt werden, die grundlegend f\u00fcr unsere Gesellschaft sind. Dies gilt auch f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften. Der Ehe kommt jedoch ein besonderer Schutz zu, wie dies in Art. 6 Absatz 1 Grundgesetz geregelt ist, da sie die beste und verl\u00e4sslichste Grundlage f\u00fcr das Gelingen von Familie ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber eine Besserstellung vor dem Gesetz sollte nach unserer Auffassung allein das Vorhandensein von Kindern entscheiden, nicht die sexuelle Orientierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass eingetragene Lebenspartnerinnen und -partner die gleichen Rechte und Pflichten erhalten wie heterosexuelle Paare. Dies gilt bei der Hinterbliebenenversorgung und im Adoptionsrecht. Die Bevorzugung heterosexueller Paare ohne Kinder im Steuerrecht wollen wir \u00e4ndern und die Besteuerung von Singles und Paaren gleich gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt aktiv f\u00fcr die Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften und gegen Diskriminierung aufgrund sexueller Orientierung ein. Wenn Lebenspartnerinnen und -partner dieselben Pflichten wie Eheleute haben, m\u00fcssen ihnen auch dieselben Rechte zukommen. Im Bund und im Land konnten an zentralen Stellen Benachteiligungen in besoldungsrechtlicher und in steuerlicher Hinsicht behoben werden. Die FDP wird sich auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen, noch vorhandene Benachteiligungen abzubauen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr die gleichwertige Anerkennung von Lebensmodellen ein, in denen Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Lebensmodell genie\u00dfen Lebensgemeinschaften, in denen Kinder aufwachsen oder schwache Menschen versorgt werden, einen besonderen Schutz. Unsere Familienpolitik ist dadurch bestimmt, dass solche Lebensgemeinschaften als gleichwertig und als vor dem Gesetz gleich angesehen werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Richtig. Die Familie mit Kindern ist Keimzelle der menschlichen Gesellschaft und soll daher staatlich gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Liebe verdient Respekt! Wenn 2 Menschen zueinander stehen, dann sind die Geschlechter unerheblich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Grundsatz der Gleichbehandlung w\u00e4re zu kl\u00e4ren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Statistisch betrachtet zeugen heterosexuelle Paare heutzutage nicht wesentlich mehr Kinder als homosexuelle Paare. Wir werden es erm\u00f6glichen, Gruppen jeglicher Zusammenstellung zu verm\u00e4hlen. Aufgrund von mangelnden M\u00f6glichkeiten ihre Zustimmung auszudr\u00fccken sind Tiere, Gegenst\u00e4nde und Kinder explizit davon ausgeschlossen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist weiter gem\u00e4\u00df dem Auftrag des Grundgesetzes zu sch\u00fctzen. Allerdings muss die bestehende F\u00f6rderung der Ehe im Sozial- und Steuerrecht so umgestaltet werden, dass sie schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem Schutz der Familie dient. Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen jedoch nicht diskriminiert werden. Die augenblickliche deutsche Rechtslage reicht nicht aus.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Ehe und Familie sind die Grundtr\u00e4ger des Staates und der n\u00e4chsten Generation. Sie erf\u00fcllen damit einen wichtigen Dienst an der Gemeinschaft, w\u00e4hrend ggLPs vor allem f\u00fcr das pers\u00f6nliche Interesse der Betroffenen wichtig sind. E&F d\u00fcrfen nicht weiter diskriminiert werden durch sog. Gleichstellung. Ungleiches Gleich zu behandeln ist Ungerechtigkeit!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Die Partei der Vernunft vereinigt alle Menschen ohne Unterschied der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Standes, der Herkunft, des Geschlechts und des religi\u00f6sen Bekenntnisses, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer vom freien Geist getragenen Gesellschaftsordnung mitwirken wollen.  Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aufgrund der gestiegenen Gewaltbereitschaft gegen\u00fcber Polizistinnen und Polizisten halten wir die Individualisierbarkeit der Polizeikr\u00e4fte f\u00fcr unangebracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eindeutige Identifizierbarkeit seiner Amtstr\u00e4ger, insbesondere bei hoheitlichen Ma\u00dfnahmen, geh\u00f6rt zum modernen Verst\u00e4ndnis des Staates. Sichergestellt werden muss, dass die individuelle Kennzeichnung nicht f\u00fcr unberechtigte Anzeigen oder gar Gewalt gegen Polizistinnen und Polizisten missbraucht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist rechtsstaatlich geboten, dass Polizeibeamte bei allen Eins\u00e4tzen identifizierbar sind: Sei es \u00fcber eine leicht zu erkennende und zu merkende Kombination von Buchstabe und Nummer oder durch ein Namensschild. Ohne Kennzeichnung gibt es keine wirksame Kontrolle.Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen sich nicht einer anonymen Staatsgewalt ausgesetzt sehen, sondern nachvollziehen k\u00f6nnen, wer ihnen gegen\u00fcber handelt und entscheidet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der f\u00fcr Gro\u00dfeins\u00e4tze eingesetzten Bereitschaftspolizei besteht durch eine namentliche Kennzeichnung die Gefahr von \u00dcbergriffen und gezielten Denunzierungen gegen einzelne Beamte, etwa wegen fr\u00fcherer Eins\u00e4tze. So wurden bereits in der Vergangenheit bei Polizisten im Streifendienst die Radmuttern an den privaten PKWs gel\u00f6st. Eine alternative Dienstnummer m\u00fcsste bei jedem Einsatz aufw\u00e4ndig neu zugeteilt werden, k\u00f6nnte Missbrauch aber auch nicht sicher ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei ist legitime Tr\u00e4gerin des staatlichen Gewaltmonopols und hat damit eine besondere Verantwortung, welcher sie leider nicht immer gerecht wird. Rechtswidrige \u00dcbergriffe von Polizisten auf B\u00fcrger k\u00f6nnen jedoch kaum verfolgt werden, da h\u00e4ufig die Namen von beteiligten Polizisten nicht festgestellt werden k\u00f6nnen. Daher fordern wir die Einf\u00fchrung einer jederzeit deutlich erkennbaren, individuellen und f\u00fcr die Ermittlungsbeh\u00f6rde nachvollziehbaren Identifikationsnummer f\u00fcr jeden Polizisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer nichts zu verbergen hat, kann sich auch offen zeigen., so das Hauptargument der Bef\u00fcrworter des Maskierungsverbotes f\u00fcr Demonstranten. Dies gilt f\u00fcr Polizisten genauso und schafft Vertrauen f\u00fcr den B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, sofern diese nicht dadurch gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wem diese Arbeit zu peinlich ist, um dabei erkannt zu werden, der soll die M\u00f6glichkeit erhalten, ersatzweise B\u00fcrodienst zu verrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die mediale \u00dcberwachung bei polizeilichen Gro\u00dfeins\u00e4tzen wurde in den vergangenen Jahren, auch auf Grund brutaler \u00dcbergriffe zu Recht verst\u00e4rkt. Jedoch muss auch Zivilisten ein Recht gegeben werden polizeiliche \u00dcbergriffe anzuzeigen. Daher m\u00fcssen alle Polizeikr\u00e4fte bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen (wie Demonstrationen, Sportereignissen) eine Dienst- bzw. Einsatznummer tragen und ansonsten auf Anfrage ihre Dienstnummer bzw. Identifizierungsnummer bekannt geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Damit man sie dann hinterher zuhause besuchen kann??", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kein Individuum, keine Institution, kein Unternehmen und keine staatliche Stelle hat das Recht, mit oder ohne Androhung von Gewalt,jemanden zu zwingen, etwas gegen seinen Willen zu tun. Gewalt zu initiieren, um mittels Zwang etwas durchzusetzen, ist unmoralisch. Das gilt auch f\u00fcr den Staat. Wer Gewalt initiiert, haftet f\u00fcr den angerichteten Schaden. Der B\u00fcrger ist nicht mehr l\u00e4nger Verwaltungsobjekt. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Nutzen rechtfertigt die Risiken derzeit und absehbar nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Deshalb hat sich die SPD in der letzten Wahlperiode daf\u00fcr eingesetzt, dass in NRW die Landwirtschaft gentechnikfrei bleibt und NRW Mitglied des Europ\u00e4ischen Netzwerks gentechnikfreier Regionen wird. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein gentechnikfreies NRW ein. Der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen kann \u00fcber Einkreuzungen zur Kontamination nat\u00fcrlicher Pflanzenbest\u00e4nde f\u00fchren. Eine Produktion von gentechnikfreien Lebensmitteln wird dadurch faktisch unm\u00f6glich. Auch die Mehrzahl der B\u00e4uerinnen und Bauern lehnen die Agro-Gentechnik ab - und auch die Imker, die einen wichtigen Beitrag zum Erhalt unserer Kulturlandschaft leisten, sind massiv betroffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt f\u00fcr die verantwortbare Nutzung der Gr\u00fcnen Gentechnik in der Landwirtschaft ein. Sie wird auch von Politikern in Entwicklungsl\u00e4ndern zur Sicherung der Ern\u00e4hrung ihrer Bev\u00f6lkerung durch sch\u00e4dlings- und trockenheitsresistente Pflanzen gefordert. Die sorgf\u00e4ltigen Zulassungsverfahren f\u00fcr genetisch ver\u00e4nderte Kulturpflanzen sichern die Unbedenklichkeit der aus ihnen hergestellten Nahrungs- und Futtermittel.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sind gegen Patente auf Lebewesen und hier angebaute Pflanzen w\u00e4ren mit Patenten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Den Gefahren der Gentechnik ist aber insofern Rechnung zu tragen, als dass die Zust\u00e4ndigkeiten, wer \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Anbaus entscheidet, in Deutschland selbst und nicht bei der EU und der dortigen Gentechniklobby liegen sollen. Fehler beim Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmittel sind mitunter nicht umzukehren. Forschung und Einsatz sollen daher unter strenger staatlicher Aufsicht erfolgen. Die Sterilisierung von Saatgut ist g\u00e4nzlich abzulehnen. Sie schafft Abh\u00e4ngigkeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken der Gentechnik sind nicht absch\u00e4tzbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nein, denn die Mehrheit der Verbraucher lehnt diese zumindest bei Nahrungsmitteln ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Was Darwin erschaffen hat, sollte nicht vom Menschen verpfuscht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zum Schutz der Verbraucher lehnt die \u00d6DP den Einsatz der Gentechnik bei landwirtschaftlichen Erzeugnissen ab. Er f\u00fchrt zu einer weiteren Industrialisierung und Monopolisierung, wirkt einer Dezentralisierung und Extensivierung entgegen und hat den weiteren Verlust genetischer Vielfalt zu Folge. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Wer tr\u00e4gt die Risiken? Die gesamte Bev\u00f6lkerung!Wenn die Verantwortlichen mind. 3 Kinder haben und sich und ihre Nachkommen verpflichten f\u00fcr die Folgesch\u00e4den aufzukommen, k\u00f6nnte man ja mal dar\u00fcber reden! :-)", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Patentierung von Genen, Lebewesen, Pflanzen oder Saatgut lehnen wir ab. Ein generelles Verbot ist ein Eingriff in die unternehmerische Entscheidungsfreiheit des Landwirts und daher abzulehnen. Dies sch\u00fctzt ihn aber nicht vor Schadenersatzforderungen, wenn sich sein Saatgut beispielsweise unkontrolliert verbreitet und die Felder anderer  Landwirte kontaminiert. Zus\u00e4tzlich greift die Produkthaftung der Hersteller von Nahrungsmitteln oder Saatgut. . Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Derzeit m\u00fcssen Eltern nur einen Teil der Lehrmittel bezahlen. Familien, die das aus sozialen Gr\u00fcnden nicht leisten k\u00f6nnen, bekommen ihren Anteil aufgrund der Sozialgesetzgebung erstattet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit zu f\u00f6rdern hei\u00dft aber auch, das Prinzip der Lernmittelfreiheit neu und umfassender als bisher zu verstehen. Den heutigen Schulbuchzuschuss wollen wir schrittweise durch ein Paket von lern- und schulbezogenen Leistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche ersetzen. Der Bund muss dazu seinen Beitrag leisten. Unser Ziel bleibt: Zehn Prozent des Bruttoinlandsprodukts werden in Bildungs- und Forschungsausgaben investiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Lernmittelfreiheitsgesetz sind die Kosten f\u00fcr Lehrmittel und Schulb\u00fccher zwischen dem Land, den Kommunen und den Eltern aufgeteilt. Diese Aufteilung wollen wir beibehalten. Bei armen Familien, in so genannten besonderen sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen, \u00fcbernimmt der Staat die Kosten f\u00fcr Schulb\u00fccher.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unter FDP-Regierungsverantwortung ist der Eigenanteil der Eltern bei der Anschaffung von Schulb\u00fcchern bereits von 49 auf 33 Prozent gesenkt worden. F\u00fcr weitere, sicherlich auch w\u00fcnschenswerte Ausweitungen ist angesichts der hohen Verschuldung des Landes derzeit leider kein finanzieller Spielraum vorhanden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Lernmittelfreiheit muss im Rahmen von kostenloser Schulbildung wieder selbstverst\u00e4ndlich werden. Lernmittel m\u00fcssen in den Schulen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, damit ein gleicher Zugang zur Bildung m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr einen freien und kostenlosen Zugang zu Bildung, zu der selbstverst\u00e4ndlich auchSchulb\u00fccher geh\u00f6ren. Bildung ist ein gesamtgesellschaftlicher Auftrag, daher sollten auch die Kosten f\u00fcrSchulb\u00fccher vom Staat \u00fcbernommen werden. Die NRW-Piraten wollen dar\u00fcber hinaus Sch\u00fclern verst\u00e4rktNetbooks zur Verf\u00fcgung stellen, die dann teilweise die Funktion von Schulb\u00fcchern \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Dasw\u00fcrde perspektivisch auch zu einer Kostensenkung bei Lehrmaterialien f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde die Chancengleichheit erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Niedersachsen kann sich das schlie\u00dflich auch leisten. (Stand: Abi 2001)", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bildung muss aus sozialer Gerechtigkeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern kostenfrei sein. Deshalb ist die \u00d6DP in NRW der Auffassung, dass als ein weiterer Beitrag zur Bildungsgerechtigkeit die Kosten f\u00fcr Lehrmittel und Schulb\u00fccher vom Staat/Land \u00fcbernommen werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das hatten wir schon mal und das war nicht sinnvoll und unfinanzierbar. Besser ist langfristige Planung seitens der Schulen, ein Gebrauchtbuchmarkt und ein finanzieller Ausgleich im Rahmen eines Erziehungsgehaltes o.\u00e4.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das ja gilt mit folgender Einschr\u00e4nkung: Die B\u00fccher werden f\u00fcr die Nutzungszeit verantwortlich \u00fcberlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine v\u00f6llige Neuordnung des Bildungsbereichs an. Bildung ist von gro\u00dfer Bedeutung und darf keinem politischen Einfluss unterliegen. Die Misere in diesem Bereich zeigt, was das staatliche Bildungsmonopol in Deutschland angerichtet hat. Ein Wettbewerb der Ideen ist dringend notwendig und f\u00fchrt zu einer Qualit\u00e4tssteigerung. Die Kommunen entscheiden \u00fcber Bildungskredite, Stipendien sowie die Erstattung von Geb\u00fchren bei guten Leistungen. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein NPD-Verbotsverfahren. Wir sind jedoch der Meinung, dass man hier klug und besonnen vorgehen muss. So schnell wie m\u00f6glich, so gr\u00fcndlich wie n\u00f6tig. Niemandem ist mit einem weiteren gescheiterten NPD-Verbotsverfahren geholfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein tolerantes und demokratisches NRW. Wir bek\u00e4mpfen entschieden antidemokratische Tendenzen. Deshalb sind wir f\u00fcr ein Verbot der NPD, das wir \u00fcber den Bundesrat gemeinsam mit dem Bund rechtssicher umsetzen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber: Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit. Es sollte sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, ob die Voraussetzungen f\u00fcr einen Verbotsantrag an das Bundesverfassungsgericht vorliegen. Bevor ein solcher Antrag erneut gestellt wird, muss sein Erfolg sichergestellt werden. Insbesondere durch europ\u00e4ische Rechtsprechung liegen die H\u00fcrden sehr hoch. Ein erneutes Scheitern des Verbotsverfahrens darf es nicht geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP bef\u00fcrwortet ein zweites Verbotsverfahren jedoch nur, wenn im Vorfeld ein Misserfolg weitgehend ausgeschlossen werden kann. Die FDP mahnt daher Besonnenheit und eine gr\u00fcndliche Vorbereitung an. Zweifelsfrei ist die NPD eine Partei, die verfassungsfeindliche Ziele verfolgt. Gerade nach den schlimmen Morden der NSU-Terrorzelle mit ihren Verbindungen zur NPD muss diese Partei mit allen dem Rechtsstaat zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln bek\u00e4mpft werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus wird von der Piratenpartei klar abgelehnt. Es gibt nachvollziehbare Gr\u00fcnde die NPD nicht weiter staatlich zu f\u00f6rdern. Jedoch wird ein Verbot der NPD das Problem des Rechtsextremismus nur verlagern, entweder in andere rechte Parteien oder in den Untergrund. L\u00e4sst man es zu, dass die NPD sich als Opfer von Zensur darstellen kann, kann sie damit Sympathien gewinnen.Eine abschlie\u00dfende Position haben die NRW-Piraten noch nicht entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "PRO NRW setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Zulassung von Parteien ausschlie\u00dflich danach beurteilt wird, inwiefern sich jene an das Grundgesetz halten. Verh\u00e4lt sich eine Partei grundgestzwidrig, so muss zwingend ein Verbot beim Bundesverfassungsgericht beantragt werden. Diskriminierungen und Behinderungen von nichtverbotenen Parteien sind dagegen abzulehnen, weil sie grundgesetzwidrig sind und allein das Bundesverfassungsgericht \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit von Parteien entscheiden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD und ihre Mitglieder zeigen immer wieder, dass sie sich gegen unser Grundgesetz und die Demokratie wenden. Ein Verbot dieser Partei l\u00f6st zwar nicht das Problem des Rechtsextremismus, aber die staatliche F\u00f6rderung wird beendet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re die Frage zu stellen, ob diese im Untergrund nicht eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr darstellt. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es kann, es darf und es wird links und rechts von der PARTEI nichts geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Parteien, die die freiheitlich-demokratische Grundordnung und die Menschenrechte nicht anerkennen und bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Dies gilt f\u00fcr alle Menschen. Nur eine unabh\u00e4ngige gerichtliche Untersuchung kann die T\u00e4ter identifizieren und Konsequenzen nach sich ziehen.Die Partei der Vernunft lehnt totalit\u00e4re und diktatorische Bestrebungen jeder Art- unabh\u00e4ngig, ob von rechts oder links - strikt ab. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer durch Rot-Gr\u00fcn war falsch. Sie benachteiligt insbesondere Familien, die bauen wollen. Ob die Steuer auf den Satz vor der Erh\u00f6hung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann, muss im Rahmen eines Gesamt-Haushaltsansatzes entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mittlerweile hat die Mehrzahl der Bundesl\u00e4nder von der M\u00f6glichkeit einer Erh\u00f6hung Gebrauch gemacht, ohne dass negative Effekte zu beobachten w\u00e4ren und auch im internationalen Vergleich ist der Steuersatz in NRW moderat.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land hat nur wenige M\u00f6glichkeiten, seine Einnahmen zu steigern. Eine davon ist die Grunderwerbssteuer, die wir nur sehr moderat und nach vielen Jahren zum ersten Mal angehoben haben. Zudem flie\u00dft ein Teil dieser Steuer nicht in den Landeshaushalt, sondern direkt an die Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Um ihre unseri\u00f6sen Wahlversprechen zu finanzieren und dabei unbequeme Ausgabenk\u00fcrzungen zu vermeiden, hat die rot-gr\u00fcne Landesregierung die Grunderwerbssteuer von 3,5 auf 5 Prozent angehoben. Dies hat viele junge Familien \u00fcber Geb\u00fchr belastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten arbeiten derzeit an einem Programm zur Finanz-/Steuerpolitik. Wir gehen davon aus, dass der Staat ein strukturelles Einnahmedefizit aufweist, sodass eine Senkung der Grunderwerbssteuer eher unwahrscheinlich ist, diese sollte aber sozial ausgestaltet werden. Erste Positionen hat der Parteitag am 14. und 15. April verabschiedet. Weitere Beschl\u00fcsse werden erarbeitet. Sie sind herzlich eingeladen, an einer endg\u00fcltigen Positionierung mitzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Verwaltungstechnische Kosten sollen hierdurch gedeckt werden. Und ein Zuschlag um die komplette Zersiedlung zu hemmen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Dazu haben wir noch keine Position. Wir werden das aber im Internet diskutieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist f\u00fcr eine Beibehaltung der Gesetzeslage.Die Grunderwerbssteuer f\u00e4llt beim Erwerb eines Grundst\u00fccks an. Der Steuersatz betr\u00e4gt in Deutschland je nach Bundesland zwischen 3,5 % und 5 % der Bemessungsgrundlage. Sie wird in Deutschland erhoben und steht den Bundesl\u00e4ndern zu, die diese an die Kommunen weiterreichen k\u00f6nnen. Im Jahr 2010 wurden 5,29 Milliarden Euro Grunderwerbssteuer  gezahlt. Die Grunderwerbsteuer macht damit etwa 1 % des Steueraufkommens in Deutschland aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Dies behindert die Flexibilit\u00e4t von Arbeitnehmern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft vereinfacht das Abgaben- und Steuersystem.Die Steuer- und Abgabenhoheit liegt bei den Kommunen. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte geplant beziehungsweise umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Streichung aller Ausnahmen und Steuerschlupfl\u00f6cher mit gro\u00dfz\u00fcgigem Grundfreibetrag. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen aus der Schnittstelle zwischen Kindergarten und Schule eine Verbindungsstelle machen. Ein verpflichtendes letztes Kindergartenjahr k\u00f6nnte eine Option sein, um beide Institutionen besser miteinander zu verzahnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Kindergartenpflicht halten wir f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass jedes Kind mindestens drei Jahre eine Kindertagesst\u00e4tte besucht. Wenn gen\u00fcgend wohnortnahe und geb\u00fchrenfreie Pl\u00e4tze mit hoher Qualit\u00e4t vorhanden sind, gibt es keinen Grund, eine Pflicht einzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE m\u00f6chten, dass m\u00f6glichst alle Kinder fr\u00fchzeitig einen Kindergarten besuchen. Studien belegen: je l\u00e4nger Kinder eine Kindertagesst\u00e4tte besuchen, desto besser sind sp\u00e4ter die Bildungsabschl\u00fcsse. Uns geht es vor allem darum, die Qualit\u00e4t und damit die F\u00f6rderung unserer Kinder zu verbessern. Die Einf\u00fchrung einer Kindergartenpflicht hilft da nicht weiter, sondern z. B. mehr und h\u00f6her qualifiziertes Personal. Der \u00dcbergang von der Kita zur Schule muss unabh\u00e4ngig davon besser gestaltet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Kindergartenpflicht lehnt die FDP ab. Sie w\u00fcrde die Wahlfreiheit der Eltern \u00fcber Geb\u00fchr einschr\u00e4nken und w\u00e4re zudem auch verfassungswidrig. Stattdessen setzen wir auf einen qualitativen und quantitativen Ausbau der Betreuungsangebote. Familienzentren, die als Mittelpunkt eines Netzwerks Eltern und Kindern wertvolle Beratung, Informationen und Hilfe in allen Lebensphasen bieten, wollen wir st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sehen den Kindergartenbesuch als elementar wichtig an, \u00fcberlassen die Entscheidung aber den Eltern. Jedoch sollen vor allem die Jugend\u00e4mter Eltern \u00fcber die klaren Vorteile aufkl\u00e4ren, die sich f\u00fcr die Kinder aus dem Besuch eines Kindergartens als Vorbereitung f\u00fcr die Schule ergeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. F\u00fcr PRO NRW ist die Familie die Keimzelle der gesunden Gesellschaft. Ein verpflichtendes Kindergartenjahr ist eine grunds\u00e4tzlich abzulehnende Bevormundung der Bev\u00f6lkerung. Bei schlecht integrierten Familien stellt sich die Lage anders dar. Hier k\u00f6nnte ein verpflichtendes Kindergartenjahr dazu beitragen, die Kinder unterschiedlicher Herkunft auf ann\u00e4hernd gleiche Voraussetzungen f\u00fcr den Schulstart zu bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, ein Jahr sollte schon sein, um alle Kinder ungef\u00e4hr auf den gleichen Stand zu bringen. Ansonsten sollte der Kindergarten nicht verpflichtend sein. Kinder k\u00f6nnen sich in kinderreichen Familien mit f\u00f6rdernden Eltern mindestens genauso entwickeln. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Verpflichtend und kostenlos, damit jedes St\u00fcckchen Humanressource sp\u00e4ter Chancen auf eine sachgerechte Anschlussverwertung hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Damit Kinder in der Grundschule gemeinsam lernen k\u00f6nnen, sind gewisse vorschulische Grundkenntnisse n\u00f6tig. Insbesondere m\u00fcssen alle Kinder vor der Grundschule \u00fcber ausreichende Deutschkenntnisse verf\u00fcgen, um ein gemeinsames Lernen zu erm\u00f6glichen. Das dritte Kindergartenjahr muss daher verpflichtend sein. Durch weitere Programme sollte auch versucht werden, Kinder von Familien mit Migrationshintergrund zu dem dreij\u00e4hrigen Kindergartenbesuch zu bewegen, um Sprachbarrieren abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte f\u00fcr jedes Kind m\u00f6glich sein, ein solches zu besuchen, denn das n\u00fctzt dem Kind. Aber letztendlich sollen die Eltern entscheiden k\u00f6nnen. Wir wollen keine staatliche G\u00e4ngelung. Bei allen Zwangsma\u00dfnahmen ohne Konkurrenz sinkt der Standard. Das haben wir im Schulsystem gesehen. Christliche und freie Schulen haben Konkurrenz aufgebaut und da mussten die staatlichen Schulen sich auch verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Sache des Staates, die Eltern hinsichtlich ihres Erziehungsstils und der Erziehungsinhalte zu beeinflussen. Pflege und Erziehung der Kinder sind nach Art.6 Grundgesetz das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern. Die Familie geh\u00f6rt zum intimsten Bereich der Lebensf\u00fchrung und ist f\u00fcr staatliche Eingriffe tabu. Die Vereinbarkeit von Privatleben, Beruf und die Organisation der Kinderbetreuung liegen in der Verantwortung der Eltern. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU wird in ihren Anstrengungen f\u00fcr eine erfolgreiche Integrationspolitik nicht nachlassen. Mehr als 15 Millionen Menschen in Deutschland haben eine Zuwanderungsgeschichte. Ihre Integration ist f\u00fcr unser Land eine Schl\u00fcsselaufgabe. Wir wollen Zuwanderung so steuern, dass wir die Fachkr\u00e4fte bekommen, die wir schon heute brauchen. Gleichzeitig setzen wir alles daran, das heimische Potenzial an Qualifikationen und Fachkr\u00e4ften zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ausdruck erfolgreicher Integration ist auch, dass die Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst, z.B. in Schulen, bei der Polizei und in Beh\u00f6rden im Allgemeinen zum Normalfall wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr junge Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Polizeiberuf gewinnen. Die Polizei sollte als Freund und Helfer der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Bild der Gesellschaft widerspiegeln und versuchen, auch mit Sprachkenntnissen m\u00f6gliche kulturelle H\u00fcrden zu \u00fcberwinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr wichtig, die Zahl der Migranten in der Verwaltung und bei der Polizei weiter zu erh\u00f6hen. Sie dienen den vielen Mitb\u00fcrgern mit Migrationshintergrund und ausl\u00e4ndischen Besuchern, die unser Leben in NRW bereichern, als kompetente Ansprechpartner. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei vereinigt laut ihrer Satzung Piraten ohne Unterschied der ... der Herkunft und der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit und setzt sich f\u00fcr eine pluralistische Gesellschaft ein. Dazu geh\u00f6rt es selbstverst\u00e4ndlich auch, dass Menschen mit Zuwanderungsgeschichte im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden und zwar im gleichen Ma\u00dfe, wie sie auch Teil unserer Gesellschaft sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Der Polizeidienst ist ein staatlicher Kernbereich, der eine besonders hohe Identifikation mit dem Staat und seinen Zielen und Werten erfordert. Migranten f\u00fchlen sich vielfach auch noch ihren Herkunftsl\u00e4ndern verpflichtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, warum denn nicht? ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem sollten intelligentere, gebildetere und freundlichere Menschen im Polizeidienst arbeiten. Nat\u00fcrlich auch mit Migrationshintergrund. Einstellen sollte man sie aber aufgrund ihrer Qualifikation und nicht wegen einer Quote.Ihr Beruf sollte ihnen au\u00dferdem nicht so peinlich sein, dass sie w\u00e4hrend der Arbeit nicht durch Kennzeichen identifizierbar sein m\u00f6chten. ", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass mehr Menschen mit Migrationshintergrund auch im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden sollen, denn dieses w\u00fcrde auch zur besseren Integration  anderer Migranten beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte grunds\u00e4tzlich nach F\u00e4higkeit und nicht nach Herkunft gehen! Menschen mit MHG sollen nicht benachteiligt werden, aber auch nicht die anderen. Die Leistung soll z\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Bewerberinnen und Bewerber sollten nach Qualifikation ausgesucht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Einstellung in den Polizeidienst sollte allein die pers\u00f6nliche Qualifikation entscheiden. Die Partei der Vernunft vereinigt Menschen ohne Unterschied der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Standes, der Herkunft, des Geschlechts und des religi\u00f6sen Bekenntnisses, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer vom freien Geist getragenen Gesellschaftsordnung mitwirken wollen. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr ist ein bundespolitisches Thema. Nach Auffassung von CDU/CSU soll sie beibehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr hat keine steuernde Wirkung entfaltet. Wir treten deshalb  gerade auch angesichts der hohen \u00dcbersch\u00fcsse bei den gesetzlichen Krankenkassen  f\u00fcr ihre Abschaffung ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist und bleibt die Praxisgeb\u00fchr unsozial. Patienten mit niedrigem Einkommen gehen seltener zum Arzt, auch wenn es eigentlich dringend notwendig w\u00e4re, um die Praxisgeb\u00fchr zu sparen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr wurde seinerzeit von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt, um die Zahl der Arztbesuche zu senken. Diesen Zweck hat sie aber nicht erf\u00fcllt. Stattdessen hat die Praxisgeb\u00fchr eine gewaltige B\u00fcrokratie verursacht. Im vergangenen Jahr haben die Krankenkassen einen \u00dcberschuss von knapp 20 Milliarden Euro erzielt. Die FDP will den Gro\u00dfteil dieser \u00dcbersch\u00fcsse an die Versicherten zur\u00fcckgeben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxisgeb\u00fchr missbraucht die \u00c4rzte als Inkassobetriebe der Krankenkassen und verursacht lediglich B\u00fcrokratieaufwand ohne die Finanzierung der Krankenkassen zu verbessern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitsversorung ist ein Grundrecht. Die Praxisgeb\u00fchr sorgt daf\u00fcr, dass pauschal, also unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation des Patienten, ein Beitrag gefordert wird. Dies ist nicht fair. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ist belastend f\u00fcr kleinere Einkommen und verursacht in den Arztpraxen hohen Verwaltungsaufwand. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Freier Eintritt auch f\u00fcr Kassenpatienten!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "In den vergangenen Jahren sind den Versicherten viele Kosten aufgeb\u00fcrdet worden: die Praxisgeb\u00fchr, Zuzahlungen bei Arzneimitteln etc. Dies alles hat aber nicht zu einer Senkung der Kosten im Gesundheitswesen gef\u00fchrt. Stattdessen werden die Versicherten immer weiter ausgepresst, die Verwaltungskosten der Krankenkassen steigen immer weiter an und dazu machen sie zunehmend Gewinne. Es besteht die Gefahr, dass gerade sozial Schwache auf einen Arztbesuch verzichten und ihre Gesundheit gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollte ausgesetzt werden, wenn das System \u00dcbersch\u00fcsse produziert wie jetzt und k\u00f6nnte so besser als Steuerinstrument genutzt werden. Praxisgeb\u00fchr zum Erwirtschaften von \u00dcbersch\u00fcssen...? Warum wird so was nicht vern\u00fcnftig geregelt?", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft plant eine v\u00f6llige Neuordnung des Gesundheitssystems. Wir fordern die freie Wahl der Krankenkasse f\u00fcr alle B\u00fcrger. Zwangsmitglieschaften und alle staatlichen Subventionen entfallen. Wir fordern Niederlassungsfreiheit f\u00fcr \u00c4rzte und Apotheker, freie Wahl der Heilmethode, freie Medikamentenwahl, freiwilliges Zertifizierungsverfahren statt Zulassungspflicht f\u00fcr Medikamente und keine Bevorteilung von Gro\u00dfkonzernen der Pharmaindustrie. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir brauchen einen Urheberrechtsschutz f\u00fcr das Internet. Das geht allerdings aufgrund der Komplexit\u00e4t des Internets nur auf internationaler Ebene. Es ist deswegen ein richtiger Schritt, dass Staaten nicht l\u00e4nger versuchen, isoliert Regeln f\u00fcr das Internet aufzustellen. Das Internet braucht internationale Abkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein modernes Urheberrecht ein, das eine faire Balance schafft zwischen den Interessen der Nutzerinnen und Nutzer und der Urheberinnen und Urheber. Daher wollen wir auch das immer st\u00e4rker um sich greifende Abmahnwesen eind\u00e4mmen und faire und f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher nachvollziehbare Nutzungsbedingungen schaffen. ACTA ist hierf\u00fcr der falsche Weg!", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen fairen Ausgleich zwischen den Inhabern von Urheberrechten und den Nutzerinnen und Nutzern. Deswegen treten wir f\u00fcr pauschale Verg\u00fctungsmodelle auch im Internet ein, die die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler u.a. angemessen verg\u00fcten und gleichzeitig die Nutzerinnen und Nutzer nicht kriminalisieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Digitalisierung stellt das Urheberrecht vor neue Herausforderungen. Ziel ist es, einen fairen Ausgleich zwischen Nutzern und Anbietern zu finden, ohne dass dadurch die Freiheit im Internet in Frage gestellt wird. Das Urheberrecht ist kein Selbstzweck, sondern bietet Schutz und Anreiz f\u00fcr neue Ideen. In Teilen, insbesondere bei der Produktpiraterie, ist ein verbesserter Urheberschutz notwendig. An anderer Stelle l\u00e4sst sich das Urheberrecht nicht Eins zu Eins ins Netz \u00fcbertragen, ohne die heutigen M\u00f6glichkeiten des Internet massiv zu beschneiden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten erkennen die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Urheber an ihrem Werk an. Die heutige Regelung der Verwertungsrechte wird einem fairen Ausgleich zwischen den berechtigten wirtschaftlichen Interessen der Urheber und dem \u00f6ffentlichen Interesse an Zugang zu Wissen und Kultur jedoch nicht gerecht. (...) Die R\u00fcckf\u00fchrung von Werken in den \u00f6ffentlichen Raum ist nicht nur berechtigt, sondern im Sinne der Nachhaltigkeit der menschlichen Sch\u00f6pfungsf\u00e4higkeiten von essentieller Wichtigkeit. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Nach Ansicht von PRO NRW sollen stattddessen vermehrt Staat und Volk als Tr\u00e4ger und Eigent\u00fcmer von Kultur auftreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Geistiges Eigentum ist auch eine Form von Eigentum. Wir lehnen deshalb die Aufhebung von Urheberrechten ab. In Zeiten des Internets m\u00fcssen dann aber auch Wege gefunden werden, um den freien Austausch von Informationen ebenfalls zu sichern. Wir lehnen die Regelungen des acta-Abkommens deshalb ab.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es stellt sich die Frage wessen Rechte gesch\u00fctzt werden sollen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Anti Acta - Pro Porno!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Urheberschutzgesetz ist aus guten Gr\u00fcnden entwickelt worden. Wir treten f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Urheber/innen gegen\u00fcber den Verwertungsgesellschaften ein. Musiker, K\u00fcnstler, Autoren haben ein Recht darauf, dass ihre Produkte gesch\u00fctzt sind (Lebensunterhalt). Die Fristen des Urheberrechts sind zu verk\u00fcrzen. F\u00f6rderung von OpenAccess unter angemessener Ber\u00fccksichtigung der Interessen von Wissenschaftlern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Urheberrechte ist wichtig, doch d\u00fcrfen diese nicht \u00fcberzogen werden. Was wir haben reicht eigentlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Gesetzte sind ausreichend. Die M\u00f6glichkeit der Abmahnung, durch darauf spezialisierte Juristen, muss eingeschr\u00e4nkt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Zensur des Internets, egal unter welchem Vorwand dies versucht wird. Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Gewalt zu initiieren, um mittels Zwang etwas durchzusetzen, ist unmoralisch. Das gilt auch f\u00fcr den Staat. Sicherung und tats\u00e4chliche Umsetzung der mit Artikel 5 garantierten Meinungs-, Informations- und Pressefreiheit ohne Zensur. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die derzeitige Regelung, dass in Deutschland wohnende Ausl\u00e4nder (nichtdeutsche Staatsb\u00fcrger / Nationalit\u00e4ten) Kindergeld erhalten k\u00f6nnen, wenn sie eine g\u00fcltige Niederlassungserlaubnis (bzw. auch Aufenthaltserlaubnis) besitzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Diese rechtsextreme Forderung lehnen wir ab. Nicht die Herkunft entscheidet \u00fcber den Bezug von Sozialleistungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Kindergeld ist eine staatliche Transferleistung, die selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle Familien gezahlt wird. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Forderung ist v\u00f6llig abstrus und dient lediglich dazu, fremdenfeindliche Stimmungen zu sch\u00fcren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die als Arbeitsmigranten oder aus ehemaligen Kolonien und \u00dcberseegebieten in die Europ\u00e4ische Union kamen, haben das Recht, hier heimisch zu werden. Dazu geh\u00f6rt die vollst\u00e4ndige Integration in das Bildungswesen, in den Arbeitsmarkt und die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe und Mitgestaltung des kulturellen und politischen Lebens.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind auch nicht daf\u00fcr, dass deutsche Bananen nur an Deutsche verkauft werden d\u00fcrfen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder die hier aufwachsen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind die Zukunft. F\u00fcr eine Zukunft mit Zukunft!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vor dem Grundgesetz und der Landesverfassung sind alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in NRW leben, gleich zu behandeln. Das gilt auch f\u00fcr die Zahlung von Kindergeld.Im \u00dcbrigen verweisen wir auf Art. 1 des Grundgesetzes: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Was steht hinter diese Frage? Grunds\u00e4tzlich sollte man \u00fcberlegen, in wie weit Kindergeld an gewisse Erziehungsstandards gekn\u00fcpft werden. Eltern die ihre Kinder verkommen lassen, missbrauchen oder \u00e4. noch mit Kindergeld auszustatten ist wenig einsichtig.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Familienpolitik ist eine Politik, die den Eltern die Fr\u00fcchte ihrer Arbeit bel\u00e4sst. Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern. Nach der Reform des Geld- und Finanzsystems und der massiven Reduzierung der Abgaben und Steuern verbleibt den Familien weit mehr Nettoeinkommen als heute. Das erm\u00f6glicht eine freie Entscheidung der Eltern, insbesondere hinsichtlich der Bildung und Ausbildung ihrer Kinder. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will bessere Abkommen, beispielsweise mit der Schweiz abschlie\u00dfen. Hierdurch w\u00fcrde Nordrhein-Westfalen sofort 2 Mrd. Euro einnehmen und bis 2020 weitere 1 Mrd. Euro. Bei diesem Vorgehen ist der Kauf von gestohlenen Daten nicht n\u00f6tig.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ja, weil der Staat diese M\u00f6glichkeit nutzen muss, um Verst\u00f6\u00dfe zu verfolgen und gleichzeitig Abschreckungswirkung zu erzielen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterziehung ist kein Kavaliersdelikt, dem Staat entgehen dadurch j\u00e4hrlich mehrere Millarden an Einnahmen - und das seit vielen Jahrzehnten. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass u.a. die Schweiz ein entsprechendes Abkommen mit Deutschland ratifizieren will - allerdings muss sichergestellt werden, dass Steuerhinterziehung in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich ist und die bisherigen Nutznie\u00dfer nicht f\u00fcr ihre Taten belohnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sofern sich ein Informant von sich aus an deutsche Beh\u00f6rden wendet, kann dies rechtsstaatlich vertretbar sein. Das Bundesverfassungsgericht hat dazu ausgef\u00fchrt, der Rechtsstaat k\u00f6nne sich nur verwirklichen, wenn Vorkehrungen daf\u00fcr getroffen w\u00fcrden, dass Straft\u00e4ter verfolgt, abgeurteilt und einer gerechten Bestrafung zugef\u00fchrt werden. Indes darf der Staat Dritte nicht zu Straftaten auffordern und veranlassen, dass die Daten hergestellt, beschafft oder auf sonstige Weise erfasst werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei lehnt den Kauf von sogenannten Steuers\u00fcnder-CDs ab. Es ist nicht mit dem Grundgesetz vereinbar, mit nicht rechtstaatlichen Mitteln mutma\u00dfliche Straft\u00e4ter zu verfolgen. Ein Staat, der sich nicht an seine eigenen Gesetze gebunden f\u00fchlt, verliert seine Glaubw\u00fcrdigkeit. Es gibt keinen guten oder schlechten Rechtsbruch und Datenschutz kann man nicht nur dann als Grundrecht zugestehen, wenn dadurch keine fiskalen Nachteile entstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Es sollen die auch so derzeit bestehenden Steuerschlupfl\u00f6cher geschlossen werden. Es kann nicht sein, dass ein Bankdirektor durch verschiedene Steuerkonstruktionen weniger Steuer als ein einfacher Arbeiter zahlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist Handel mit gestohlener Ware. Besser sind andere Steuergesetze die eine Steuerflicht unn\u00f6tig machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollten wir uns von Schweizern bestehlen lassen? ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Politik und das Handeln ihrer Entscheidungstr\u00e4ger muss sich immer an ethischen Wertma\u00dfst\u00e4ben orientieren. Aus diesem Grund sind gestohlene Daten einem Strafverfahren nicht hinzuzuziehen. Sie k\u00f6nnen lediglich L\u00f6sungsans\u00e4tze bieten, Verfahren f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln, Steuerhinterziehung zu vermeiden. Nicht der Landesgesetzgeber, sondern der Bund ist hier in der Verantwortung. Vereinbarungen mit anderen L\u00e4ndern (z. B. Schweiz, Luxemburg) sind auszubauen und haben hierbei oberste Priorit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Es wird keiner gezwungen, Steuern zu hinterziehen. Auch bei anderen Kriminellen arbeitet man mit Informationen von kriminellen Informanten.Bei der momentanen Diskussion kommt die Frage auf, in wie weit die Bankenaufsichten und schweizer staatliche Stellen die Steuerhinterziehung in Deutschland f\u00f6rdern?", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat darf sich nicht \u00fcber Gesetze hinwegsetzen, die f\u00fcr seine B\u00fcrger gelten. Das ist unmoralisch. Der Kauf von Hehlerware ist dar\u00fcber hinaus strafbar. Das gilt auch f\u00fcr den Staat. Die Partei der Vernunft  vereinfacht mit der Einf\u00fchrung eines einheitlichen Steuersatzes (Flat Tax) von 25 Prozent bei Streichung allerAusnahmen und Steuerschlupfl\u00f6cher nebst gro\u00dfz\u00fcgigem Grundfreibetragdas das Abgaben- und Steuersystem erheblich. Mehr unter www.parteidervernunft.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Deutschland haben die Unternehmen mit der Bundesregierung eine freiwillige Selbstverpflichtung geschlossen, den Frauenanteil in F\u00fchrungspositionen zu f\u00f6rdern. Ferner ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Ursachen f\u00fcr die geringe Repr\u00e4sentanz von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden vielf\u00e4ltig sind. Wir halten daher eine Quotenregelung f\u00fcr kein Allheilmittel.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Frauenpolitik ist eine Aufgabe in allen Bereichen und notwendige Voraussetzung f\u00fcr eine positive Entwicklung unserer Gesellschaft. Wir brauchen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Das schlie\u00dft die Besetzung von mindestens 40% aller Aufsichtsratmandate durch Frauen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist nach wie vor internationales Schlusslicht. Vor diesem Hintergrund halten wir die Einf\u00fchrung einer verbindlichen Quotenregelung f\u00fcr unverzichtbar. Dabei sollen bis 2013 zun\u00e4chst 25 %, bis 2017 dann 40 % und bis 2021 schlie\u00dflich die H\u00e4lfte der Aufsichtsr\u00e4te deutscher Aktiengesellschaften Frauen sein. Die Kompetenz der Frauen nicht ausreichend zu nutzen ist ein Luxus, den sich Unternehmen vor dem Hintergrund des Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ftemangels nicht l\u00e4nger leisten k\u00f6nnen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Unternehmen haben selbst erkannt, dass der geringe Anteil von Frauen in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten ein Nachteil ist. Statt auf Quoten setzt die FDP auf eine umfassende Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wir wollen damit der in den letzten Jahren erheblich gestiegenen Zahl von gut ausgebildeten Akademikerinnen den Karriereweg auch bis an die Spitze von Unternehmen deutlich erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Debatte um die 40-Prozent-Aufsichtsratsquote lenken SPD und Gr\u00fcne allerdings davon ab, dass die gro\u00dfe Mehrzahl der Frauen andere Sorgen hat. NRW ist bundesweit Schlusslicht bei der Frauenerwerbsquote, und weniger als die H\u00e4lfte kann von ihrer Arbeit leben. Unter dern M\u00fcttern ist eine Existenzsicherung durch Erwerbsarbeit sogar eine Seltenheit. Daher braucht es vor allem Mindestl\u00f6hne, Arbeitszeitverk\u00fcrzung und Kitapl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr Gleichberechtigung und Chancengleichheit. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass Diskriminierungen und Benachteiligungen beseitigt werden. Jedoch setzt sie sich ebenso daf\u00fcr ein, dass dies mit den richtigen Mitteln geschieht und dass Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von Benachteiligungen nicht neue Benachteiligungen an anderer Stelle schaffen. In diesem Sinne lehnt die Piratenpartei jede Form von Quoten und Bevorzugung von Gruppen - auch positive Ma\u00dfnahmen genannt - ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "PRO NRW lehnt die immer st\u00e4rkere staatliche Regulierung und G\u00e4ngelung aller Bereiche der Gesellschaft, Wirtschaft und Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger strikt ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine Elternquote w\u00e4re besser ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind \u00fcberzeugt davon, dass Frauen trotz ihres Geschlechts arbeitsf\u00e4hig, qualifiziert und kompetent sein k\u00f6nnen. Auch in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden und ganz ohne diskriminierende, staatlich verordnete Bevorzugung. Das sehen wir auch an unseren erfolgreichen PARTEImitgliederinnen. Wir wollen aber nat\u00fcrlich auch unsere Vorstandsposten behalten, so ist das nicht!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, auch nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Beide m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden. Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, hier kommt es auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte es nach Leistung gehen. Im \u00dcbrigen kann der Staat ja mit gutem Beispiel vorangehen und z.B. die Kinderg\u00e4rten und Primarschulen mit 40% M\u00e4nnern besetzen.Viele Frauen haben gute Gr\u00fcnde, warum sie solch einen Karriereweg nicht gehen wollen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Frauenquote stellt einen schwerwiegenden Eingriff in die unternehmerische Entscheidungsfreiheit dar und widerspricht dem Gleichheitsgrundsatz. Die Partei der Vernunft vereinigt Menschen ohne Unterschied der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Standes, der Herkunft, des Geschlechts und des religi\u00f6sen Bekenntnisses, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer vom freien Geist getragenen Gesellschaftsordnung mitwirken wollen. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es ist g\u00e4ngige Praxis bei allen Parteien, dass Unternehmen an Parteien spenden k\u00f6nnen. Dieser Vorgang geht auch mit den strengen Regelungen des Parteiengesetzes konform.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Parteien geh\u00f6ren zu einer Demokratie unabdingbar dazu. Deshalb soll es auch m\u00f6glich sein, sie mit Spenden zu unterst\u00fctzen. Dabei gilt es, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern die Geldfl\u00fcsse transparent zu machen. Spenden als Mittel politischer Einflussnahme lehnen wir strikt ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Verbote sind sch\u00e4dlicher als Transparenz, da sie dazu einladen, Umwege zu suchen. Deshalb treten wir daf\u00fcr ein, dass Parteien ihre Spenden offenlegen und nachvollziehbar machen - egal, ob sie von Privatpersonen oder von Unternehmen kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Demokratie in Deutschland ist es wichtig, dass neben der staatlichen Parteienfinanzierung auch B\u00fcrger und Unternehmen \u00fcber Mitgliedsbeitr\u00e4ge und Spenden an der Finanzierung der Parteien mitwirken k\u00f6nnen. Das setzt jedoch vollst\u00e4ndige Transparenz voraus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Spendenpraxis von Banken und Konzernen an SPD, GR\u00dcNE, FDP und CDU ist eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie. Die Menschen wenden sich ab von einem System gekaufter Politik, die Wahlbeteiligung sinkt und die ParlamentarierInnen sind in ihren Entscheidungen durch diese Spenden nicht unabh\u00e4ngig. DIE LINKE fordert ein Verbot von Unternehmensspenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei NRW setzt sich tendenziell f\u00fcr eine Neuregelung der Vorschriften zu Parteispenden ein, die unter anderem Unternehmensspenden deutlich restriktiver behandelt und eine gerechtere Parteienfinanzierung erm\u00f6glichen soll. Eine entsprechende Beschlussvorlage liegt dem NRW-Parteitag am 14./15. April vor. Bitte informieren Sie sich. Sie sind herzlich eingeladen, an der weiteren Positionierung mitzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen verfolgen ausschlie\u00dflich wirtschaftliche Ziele. Eine Spende an Parteien hat also nur und ausschlie\u00dflich den Zweck, den wirtschaftlichen Erfolg des Unternehmens zu erh\u00f6hen. Der demokratische Prozess innerhalb der Partei wird dadurch massiv gest\u00f6rt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine  Einflussnahme auf eine Partei. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Korrupt, aber billiger...", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Parteispenden von Firmen und Gro\u00dforganisationen an politische Parteien und W\u00e4hlervereinigungen sind zu verbieten, um K\u00e4uflichkeit von Parteien zu verhindern. Parteispendenskandale, schwarze Kassen und zweifelhafte Herkunft der Gelder machen eine Neuregelung der Parteienfinanzierung zwingend erforderlich. Wir brauchen mehr Transparenz. Die \u00d6DP hat sich verpflichtet, Firmenspenden grunds\u00e4tzlich nicht anzunehmen. Nur so kann Politik unabh\u00e4ngig bleiben und dem Gemeinwohl dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Aber es muss von Korruption getrennt werden und die Pflicht zur Offenlegung bestehen. Ehrenworte von Parteivorsitzenden d\u00fcrfen da nicht Vorrang haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die m\u00f6gliche H\u00f6he der Spenden muss erheblich eingeschr\u00e4nkt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Konzentration der politischen Arbeit auf die kommunale Ebene verwirklichen wir die direkte Demokratie. Viele Abgeordneten agieren ehrenamtlich und erhalten eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Die Anzahl der aus Steuermitteln alimentierten Berufspolitiker beschr\u00e4nkt sich auf ein Minimum. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesse ist dadurch garantiert. \u00dcberbordender Lobbyismus wird so vermieden und Steuervorteile entfallen. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Erweiterung des Kommunalwahlrechts f\u00fcr Menschen \u00fcber den Kreis der EU-B\u00fcrger hinaus wird von Verfassungsrechtlern als Versto\u00df gegen die Verfassung betrachtet. Der Grundsatz, wonach alle Staatsgewalt vom Volke ausgeht, unterliegt der Ewigkeitsgarantie des Art. 20 Grundgesetz und kann selbst durch eine Verfassungs\u00e4nderung nicht au\u00dfer Kraft gesetzt werden. Nach Rechtsprechung des Verfassungsgerichts ist das Staatsvolk das deutsche Volk und wird von den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gebildet. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Willkommenskultur, f\u00fcr eine Kultur der Anerkennung und des Respekts f\u00fcr alle Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer religi\u00f6sen und kulturellen Identit\u00e4t. Dazu geh\u00f6rt auch das kommunale Wahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder, die bei uns leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mehr als eine Million Menschen d\u00fcrfen an Kommunalwahlen nicht teilnehmen, obwohl sie teilweise bereits seit Jahrzehnten im Land leben und arbeiten. Diesen Zustand wollen wir beenden und auch Menschen, die nicht Deutsche sind oder aus einem EU-Land kommen das kommunale Wahlrecht erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie lebt von der Teilhabe der B\u00fcrger am Geschehen in Gesellschaft und Staat. Die FDP will mehr Freiheit wagen, indem mehr Menschen an der Gestaltung des Gemeinwesens mitwirken k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt eine St\u00e4rkung der demokratischen Entscheidungsprozesse durch mehr Transparenz und mehr B\u00fcrgerbeteiligung. Wir setzen uns daher f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht aller Migranten ein, die sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Land aufhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten engagieren sich f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrger, die das erforderliche Wahlalter erreicht haben und die sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig in der Bundesrepublik aufhalten, unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Wir streben an, dass das Bundesland NRW sich im Bundesrat um eine \u00c4nderung des Grundgesetzes bem\u00fcht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein! Keinesfalls sollten Ausl\u00e4nder zum Landtag und zum Bundestag wahlberechtigt sein und damit \u00fcber wichtigste Sachen mitentscheiden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Gemeinden k\u00f6nnte eventuell an die Dauer einer Wohnsitznahme in der jeweiligen Gemeinde angekn\u00fcpft werden. Grunds\u00e4tzlich ist aber das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht einer Revision zu unterziehen. Es soll kein Recht auf Einb\u00fcrgerung nach Ablauf einer bestimmten Zeit bestehen, womit ein Wahlrecht automatisch zufallen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt, soll auch mindestens auf kommunaler Ebene mitbestimmen d\u00fcrfen. Die Nationalit\u00e4t ist hier kein Ma\u00dfstab. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nach Feststellung hinreichenden staatsb\u00fcrgerlichen Bekenntnisses.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen mehr W\u00e4hler!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bisher k\u00f6nnen EU-Ausl\u00e4nder bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen, wenn sie bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllen. Im Rahmen der Debatte um die Integration in Deutschland ist sicherlich das o. a. Thema zu diskutieren. Die \u00d6DP hat sich aber bisher noch nicht in einem Beschluss daf\u00fcr ausgesprochen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Man kann in einem Staat nicht die Rechte reklamieren und die Pflichten ablehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft gibt dem Volk die Macht zur\u00fcck. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, ob das Wahlrecht in Ihrer Gemeinde entsprechend ge\u00e4ndert werden soll. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesseist dadurch garantiert. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Mittel f\u00fcr den Solidarpakt II sind gesetzlich, auch mit der Zustimmung von Nordrhein-Westfalen bis 2019 gebunden. Danach muss neu verhandelt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tspakt f\u00fcr den Ausbau Ost gilt bis 2019. Daran halten wir uns. Wir wollen aber, dass F\u00f6rdermittel des Bundes vor allem f\u00fcr Infrastruktur und Bildung nicht nach Himmelsrichtungen, sondern nach Bed\u00fcrftigkeit verteilt werden und so auch unseren Kommunen zugutekommen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wegen der notleidenden Kommunen in NRW wollen wir den bestehenden Solidarpakt in einen Bedarfspakt umbauen. Das Geld sollte zuk\u00fcnftig nicht mehr nach Himmelsrichtung, sondern nach Bed\u00fcrftigkeit verteilt werden.Unsere St\u00e4dte sind durch Arbeitslosigkeit, Strukturwandel und Bev\u00f6lkerungsschwund ohnehin stark belastet. Deshalb d\u00fcrfen ihnen auf Dauer nicht noch die Solidarleistungen Ost aufgeb\u00fcrdet werden. F\u00fcr diese Aufbauhilfen m\u00fcssen sie teure und unwirtschaftliche Kredite aufnehmen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag ist eine Zusatzeinnahme f\u00fcr den Bundeshaushalt, die keiner besonderen Zweckbindung unterliegt. Er hat mit dem Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder nichts zu tun. Der Solidarpakt Ost hingegen l\u00e4uft bis 2019 und kann nicht ohne Weiteres aufgek\u00fcndigt werden. Statt eine Neiddebatte \u00fcber den Aufbau Ost zu sch\u00fcren, sollte die SPD besser dar\u00fcber nachdenken, wie den strukturschwachen Regionen in Nordrhein-Westfalen konkret geholfen werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei arbeitet an Modellen, die den Solidarit\u00e4tszuschlag an die heutigen Bed\u00fcrfnisse anpassen sollen. Einen abschlie\u00dfenden Beschluss dazu gibt es noch nicht.Die NRW-Piraten arbeiten derzeit an einem Programm zur Finanz-/Steuerpolitik. Weitere Beschl\u00fcsse werden erarbeitet und stehen auf kommenden Parteitagen zur Entscheidung an. Sie sind herzlich eingeladen, an einer endg\u00fcltigen Positionierung mitzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Viele Gemeinden in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind nicht mehr hierauf angewiesen.  Hier m\u00fcsste einen neue Verteilung stattfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag sollte ausschlie\u00dflich f\u00fcr die ruinierten, westdeutschen Randgebiete statt f\u00fcr den Teil des Landes mit der h\u00f6chsten Spa\u00dfbaddichte genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "NRW muss anstreben, dass es bei der Diskussion um den Solidarpakt nicht um Ost-West-Bed\u00fcrftigkeit, sondern um Infrastrukturmangel geht. So muss der Soli reformiert werden, dass er nicht ausschlie\u00dflich ostdeutschen L\u00e4nder, sondern strukturschwache west- und ostdeutsche Regionen unterst\u00fctzt und dabei auch Lasten der betroffenen Kommunen auff\u00e4ngt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Als ersten Schritt w\u00fcrde es schon mal reichen, wenn die Schulden aus dem Solidarpakt gestrichen w\u00fcrden. Damit h\u00e4tten die meisten St\u00e4dte schon eine Chance wieder auf die Beine zu kommen", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein Kernpunkt im Programm der FREIE W\u00c4HLER", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Politik ist eine Politik, die den Menschen die Fr\u00fcchte Ihrer Arbeit bel\u00e4sst. Jeglicher erzwungener Finanzausgleich zwischen den staatlichen Ebenen und alle staatlichen Subventionen entfallen. Kommunen k\u00f6nnen sich in freier Entscheidung zusammenschlie\u00dfen oder miteinander kooperieren. Alle Subventionen werden stufenweise und gleichm\u00e4\u00dfig auf Null reduziert. Der Staatshaushalt ist ohne Neuverschuldung zu finanzieren. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU steht au\u00dfer Frage, dass Menschen mit Behinderung Zugang zu allen gesellschaftlichen Bereichen haben sollen. Die Umsetzung der entsprechenden UN-Konvention ist eine Herausforderung, die wir meistern wollen. Rot-Gr\u00fcn hat vers\u00e4umt einen Inklusionsplan aufzustellen. Die CDU-Landtagsfraktion hat dazu ein Positionspapier herausgegeben, das notwendige Schritte benennt. Wir wollen, dass jedes Kind eine individuelle F\u00f6rderung entsprechend seiner St\u00e4rken und Schw\u00e4chen bekommt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen entsprechenden Rechtsanspruch umsetzen. Allerdings ist f\u00fcr uns auch klar: Das Wohl des Kindes steht im Mittelpunkt.  Es gibt durchaus k\u00f6rperliche und geistige Behinderungen, bei denen aus famili\u00e4rer Sicht eine Beschulung an der Regelschule nicht in Frage kommt. Dort brauchen besonders die Eltern die Chance auf eine andere Beschulung. Bei der Entscheidung bedarf es einer unabh\u00e4ngigen Beratung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wollen ein inklusives Schulsystem, wie es die UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderung einfordert. Sch\u00fclerInnen mit Handicap haben ein Recht auf gemeinsamen Unterricht mit Kindern/Jugendlichen ohne Behinderung an Regelschulen. Diese  wollen wir deshalb personell und r\u00e4umlich anders ausstatten. F\u00fcr diejenigen, die auf einer Regelschule nicht gut aufgehoben w\u00e4ren, wollen wir aber gleichzeitig die F\u00f6rderschulen aufrecht erhalten,. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder mit Behinderungen geh\u00f6ren in die Mitte der Gesellschaft. Darum bekennt sich die FDP zur Inklusion und der verst\u00e4rkten Integration von Kindern mit Behinderungen in allgemeine Schulen. Es w\u00e4re aber unverantwortlich, alle diese Kinder auf Schulen zu verweisen, die darauf nicht vorbereitet sind. Die FDP will F\u00f6rderschulen mit ihrer besonderen p\u00e4dagogischen Kompetenz erhalten und nach M\u00f6glichkeit auch f\u00fcr andere Kinder \u00f6ffnen. So k\u00f6nnte Inklusion von zwei Seiten gestaltet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Inklusion, das hei\u00dft der gemeinsame Unterricht, ist durch die UN-Menschenrechtskonvention verpflichtend und vom Landtag als Ziel einstimmig beschlossen. An der Umsetzung hapert es, weil die Landesregierung die hierf\u00fcr notwendigen Investitionen und Strukturma\u00dfnahmen bislang nicht auf den Weg bringt. DIE LINKE hat dazu bereits konkrete Vorschl\u00e4ge im Landtag gemacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Menschenrechte und einer Kultur des sozialen Miteinanders muss das Ziel einer jedenSchulp\u00e4dagogik sein, Ausgrenzungen und Separationen weitestgehend zu vermeiden. Daher streben dieNRW-Piraten einen kontinuierlichen R\u00fcckbau der F\u00f6rderschulen in NRW und die weitestgehende Einbindungder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit speziellen F\u00f6rderbed\u00fcrfnissen in die allgemeinbildenden Schulen nach denPrinzipien der Inklusion und der Inklusionsp\u00e4dagogik an.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte hier keine verbindliche Regelung in die eine oder andere Richtung geben. Denn nat\u00fcrlich kann die Integration in der Regelschule f\u00fcr die Entwicklung behinderte Sch\u00fcler von Vorteil sein. Zu beachten ist aber, dass es auch umgekehrt sein kann und zudem der Unterricht gesunder Kinder durch eine Eingliederung behinderter Sch\u00fcler erschwert werden kann. Es gilt daher, je nach Einzelfall zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Behinderte sind Teil unserer Gesellschaft und deshalb geh\u00f6ren sie auch in allen Bereichen in die Mitte unserer Gesellschaft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn irgend m\u00f6glich zwecks Entwicklung von solidarischen Verhalten gesunder Kinder. Aber mir klaren Vorgaben und Lehrerfortbildung!", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "TIMMY!!!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Inklusion im Schulbereich ist zu f\u00f6rdern, um die UN-Behindertenrechtskonvention umzusetzen. Allerdings sieht die \u00d6DP die Umsetzung differenziert (Einzelfallentscheidung). Nicht jede Schule kann die Vorraussetzungen f\u00fcr alle Sch\u00fcler mit Behinderungen schaffen. Es muss sicher gestellt sein, dass an Regelschulen f\u00fcr Behinderte die hinreichend fachliche Betreuung geleistet wird. F\u00f6rderschulen f\u00f6rdern nach wie vor durch gut ausgebildetes Personal und Einrichtung behinderte Menschen erstklassig.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das h\u00f6rt sich zwar gut an, aber letztendlich kommen alle zu kurz. Besonders, wenn dann irgendwann die Zweitbesetzungen eingespart werden. Dennoch sollte es durchaus vielen Kindern erm\u00f6glicht werden. Die Problematik liegt in dem Wort ausschlie\u00dflich. Solche Festlegungen schr\u00e4nken letztendlich ein, auch alternative, besser M\u00f6glichkeiten zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Der Elternwille muss entscheidend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine v\u00f6llige Neuordnung des Bildungsbereichs an. Behinderte werden an \u00f6ffentlichen Schulen nicht ausgegrenzt oder benachteiligt. \u00dcber weitere F\u00f6rderung entscheiden die Gemeinden und die privaten Anbieter. Eltern erhalten die Freiheit, f\u00fcr ihr Kind den optimalen Bildungsweg zu w\u00e4hlen. Die Partei der Vernunft vereinigt alle Menschen ohne Unterschied, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates mitwirken wollen. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Feinde der Verfassung sitzen sogar im Parlament. Hier gilt es wachsam zu sein gegen die Feinde von Links und Rechts, um unsere freiheitliche demokratische Grundordnung zu sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zu den Instrumenten einer wehrhaften Demokratie geh\u00f6ren die Verfassungsschutz\u00e4mter der L\u00e4nder. Ihre Arbeit muss transparenter gegen\u00fcber der parlamentarischen Aufsicht und besser vernetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine zentrale Bundesbeh\u00f6rde w\u00fcrde den Anforderungen nicht gerecht. Fraglich ist allerdings, ob wir 16 Landesverfassungsschutzbeh\u00f6rden brauchen. Durch Vereinbarungen unter den L\u00e4ndern k\u00f6nnte die Zahl der Landes\u00e4mter auf 6 Beh\u00f6rden reduziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus muss konsequent bek\u00e4mpft werden. Nie wieder d\u00fcrfen Extremisten im toten Winkel des Verfassungsschutzes unerkannt agieren k\u00f6nnen oder V-M\u00e4nner sogar unter Aufsicht schwere Straftaten begehen. Die FDP will das Verfassungsschutzgesetz NRW modernisieren und mit klaren Regeln f\u00fcr V-M\u00e4nner versehen. Dagegen hat Rot-Gr\u00fcn die notwendige \u00dcberarbeitung wichtiger Vorschriften vers\u00e4umt und will die Linke den Verfassungsschutz ganz abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir erkennen an, dass ein Geheimdienst naturgem\u00e4\u00df nicht dazu in der Lage ist, seine T\u00e4tigkeiten umgehend und in vollem Umfang kontrollierbar und transp. zu gestalten. Dennoch wollen wir die Kontrolle und Transparenz so weit erh\u00f6hen, wie es im Rahmen der Handlungsf\u00e4higkeit des Verfassungsschutzes m\u00f6glich ist. Die Grundrechte verletzende T\u00e4tigkeiten m\u00fcssen vor ihrer Umsetzung dem Kontrollgremium gemeldet und sp\u00e4testens 3 Monate nach ihrem Abschluss der Kontrolle des Parlaments unterzogen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig, dass die politische Willensbildung im Volk rechtsstaatlich und unter Achtung des Gewaltmonopols des Staates abl\u00e4uft. Dazu leistet der Verfassungsschutz einen wertvollen Beitrag. Hingegen muss aber dessen parteipolitische Instrumentalisierung gegen oppositionelle, nicht verbotene Parteien umgehend beendet werden. Sogenannte VS-Berichte zur Stigmatisierung unbequemer Parteien sind ein demokratiepolitischer Skandal!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Notfalls auch mit gerichtlicher Kontrolle zu sichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Die PARTEI strebt eine Beobachtung durch den Verfassungsschutz an, um nach der Machtergreifung eine umfassende Dokumentation ihrer politischen Arbeit \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. Das spart Kosten w\u00e4hrend der finanziell schwierigen Phase vorher.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine wehrhafte Demokratie ben\u00f6tigt Instrumente auf rechtsstaatlicher Basis, die jeglichen Extremismus beobachten und ggf. bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen uns gegen Rechts- UND Linksextremisten sch\u00fctzen! Jetzt kommt auch noch ein militanter Islam und vielleicht noch andere weltanschauliche Extremisten hinzu.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Kontrolle des Landesverfassungsschutz muss verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft fordert die Abschaffung und Verhinderung aller \u00dcberwachungsgesetze und Beh\u00f6rden. Keine Zensur des Internets, egal unter welchem Vorwand dies versucht wird. Keine Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechte sowie des Schutzes der Privatsph\u00e4re und aller pers\u00f6nlicher Daten. Keine Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechte einschlie\u00dflich des Schutzes der Privatsph\u00e4re und aller pers\u00f6nlicher Daten. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU, CSU und FDP haben sich in ihrer Koalitionsvereinbarung auf Bundesebene darauf verst\u00e4ndigt, die Erziehungsarbeit und Betreuungsleistung von M\u00fcttern und V\u00e4tern, die ihre Kinder zuhause betreuen, zu honorieren. Die Vereinbarung sollte umgesetzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde vor allem Frauen mit niedrigem Einkommen einen Anreiz schaffen, ihre Kinder selbst zu betreuen. Gerade diese Kinder profitieren aber besonders von einem Kita-Besuch. Herdpr\u00e4mien lehnen wir ab!", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld bleibt verfassungsrechtlich bedenklich und gesellschaftspolitisch eine Katastrophe. Die OECD hat aktuell unterstrichen, dass die 1,5 - 2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich besser in den Kitas aufgehoben w\u00e4ren. Das Betreuungsgeld hingegen f\u00f6rdert alte Rollenbilder, h\u00e4lt u. U. Eltern ab, ihr Kind in eine Kita zu geben, und wird nur bestimmten Familien ausgezahlt. Das widerspricht dem Verfassungsgrundsatz, dass dem Staat alle Familien gleich viel wert sein m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sicher ein richtiges Ziel, Erziehungsleistungen von Eltern besser anzuerkennen. Das Betreuungsgeld ist hier aber der falsche Weg. Es d\u00fcrfen keine Anreize gesetzt werden, Kinder aus fr\u00fchkindlichen Bildungs- und Betreuungsangeboten fernzuhalten. Wir wollen stattdessen qualitativ hochwertige fr\u00fchkindliche Betreuungsangebote ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die sogenannte Herdpr\u00e4mie ab. Stattdessen braucht es eine bessere Unterst\u00fctzung von Familien, eine eigene Grundsicherung f\u00fcr Kinder und gute kostenlose Kitas f\u00fcr alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die NRW-Piraten ist das Ziel einer Betreuung im Kindergarten, dass bestehende Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Kompetenzen der Kinder so weit ausgeglichen werden, dass m\u00f6glichst alle Kinder unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen und kulturellen Herkunft mit m\u00f6glichst guten Grundvoraussetzungen ihre Schullaufbahn beginnen.Eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Eltern, die f\u00fcr ihre Kinder unter drei Jahren keinen Kita-Platz in Anspruch nehmen, ist f\u00fcr dieses Ziel kontraproduktiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen diese sog. Herdpr\u00e4mie und sehen den staatlichen Bildungsauftrag als etwas sehr Wichtiges an.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja, solange noch kein der erterlichen Leistung  gerecht werdendes Erziehungsgehalt.gezahlt wird. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Mehr freie Kindergartenpl\u00e4tze durch zu Hause bleibende Schn\u00f6selkinder. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP lehnt eine Herdpr\u00e4mie ab. Alle Eltern sollten ein gerechtes steuer- und sozialversicherungspflichtiges Erziehungsgehalt bekommen. Damit soll allen Eltern die Wahlfreiheit erm\u00f6glicht werden, ihre Kinder in eine Betreuung zu geben, zu Hause eine Tagesmutter einzustellen oder ihre Kinder selber zu betreuen und zu erziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Diese Eltern verzichten auf Einkommen zu Gunsten der Erziehung ihrer Kinder. Sie sind diejenigen die echte Werte in die Rentenkasse einbringen. Sie sollten daf\u00fcr nicht noch mehr bestraft werden. Diese Leistungstr\u00e4gerinnen mit dem Begriff Herdpr\u00e4mie zu diskriminieren ist infam!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das ist kontraproduktiv, Kinder aus Familien mit finanziellen Defiziten w\u00fcrden aus evtl. von der vorschulischen Bildung und Betreuung ausgeschlossen. Alle Kinder m\u00fcssen die Chance haben, mit gleichaltrigen zu spielen und dabei zu lernen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Familienpolitik ist eine Politik, die den Eltern die Fr\u00fcchte ihrer Arbeit bel\u00e4sst. Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern. Nach der Reform des Geld- und Finanzsystems und der massiven Reduzierung der Abgaben und Steuern verbleibt den Familien weit mehr Nettoeinkommen als heute. Das erm\u00f6glicht den Eltern die freie Entscheidung  \u00fcber Bildung und Ausbildung ihrer Kinder. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der letzte CDU-Bundesparteitag hat mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit die Einf\u00fchrung einer allgemeinen, verbindlichen Lohnuntergrenze beschlossen. Die H\u00f6he der Lohnuntergrenze soll durch eine unabh\u00e4ngige Kommission der Tarifpartner festgelegt werden und sich an den f\u00fcr allgemein verbindlich erkl\u00e4rten Branchentarifvertr\u00e4gen orientieren. Nach Einigung der Tarifpartner soll die Lohnuntergrenze gesetzlich festgeschrieben werden. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass dieser Beschluss z\u00fcgig umgesetzt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden, gesetzlichen Mindestlohn. Wer Vollzeit arbeiten geht, muss von seinem Lohn auch anst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen. Das verlangt die W\u00fcrde des Menschen. Wer Mindestl\u00f6hne verweigert und weiter auf Niedrigl\u00f6hne setzt, macht Menschen dauerhaft abh\u00e4ngig von staatlicher Hilfe im Erwerbsleben und im Alter, weil keine ausreichenden Rentenanspr\u00fcche anwachsen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen generellen, fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die kein h\u00f6herer tariflich festgelegter Mindestlohn gilt. 1,4 Mio. Menschen (2010) sind so genannte Aufstocker, d. h. Beruft\u00e4tige, die zus\u00e4tzlich Hartz-IV bekommen. Menschen sollen aber von ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen, deshalb muss dieser Mindestlohn existenzsichernd sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat in einzelnen Branchen Mindestl\u00f6hne erm\u00f6glicht. Ein einheitlicher gesetzlicher und damit politischer Mindestlohn w\u00fcrde aber dazu f\u00fchren, dass Parteien sich gegenseitig bei der H\u00f6he des Mindestlohnes \u00fcberbieten w\u00fcrden. Hohe Mindestl\u00f6hne vermindern aber Chancen von Arbeitssuchenden, die trotz geringer Qualifikation in den Arbeitsmarkt einsteigen wollen. Frankreich hat einen gesetzlichen Mindestlohn und daf\u00fcr eine vielfach h\u00f6here Jugendarbeitslosigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten setzen sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens ein, das die Ziele des Rechts auf sichere Existenz und gesellschaftlicher Teilhabe aus unserem Parteiprogramm erf\u00fcllt.Bis zur Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens setzen sich die Piraten f\u00fcr einen bundesweiten gesetzlichen Mindestlohn ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Aushandlung von L\u00f6hnen ist Sache der Tarifparteien. Wir brauchen keinen Staat, der sich in immer mehr Bereiche von Gesellschaft, Wirtschaft und b\u00fcrgerlicher Privatsph\u00e4re einmischt. Sittenwidrigen Dumpingl\u00f6hnen in bestimmten Branchen kann zudem wirksam mit branchenspezifischen Entsendegesetzen entgegen gewirkt werden, die auch f\u00fcr nichttarifgebundene Betriebe gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Mindestlohn verhindert Lohndumping und das Ausnutzen von prek\u00e4ren Lebenssituationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja etwa 10 Euro aus Gr\u00fcnden humaner Fairness.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Bis wir den bedingungslosen Ehrensold f\u00fcr jedermann eingef\u00fchrt haben, wird man leider noch von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP setzt sich f\u00fcr einen Mindestlohn pro Stunde von 7,50 Euro ein. Kurzfristig ist das an einem durchschnittlichen Einkommen orientierte Erziehungsgehalt einzuf\u00fchren. F\u00fcr andere Arbeit als Kindererziehung ist ein Mindestlohn einzuf\u00fchren, dessen Netto-Betrag deutlich \u00fcber dem Existenzminimum liegen muss. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Besser wenn das die Tarifparteien verhandeln. Au\u00dferdem gibt es da bessere L\u00f6sungen. Der Tariflohn war ja mal so ein Instrument.Der ML kann zudem leicht umgangen werden, wie es ja bereits geschieht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Eingriffe in den Arbeitsmarkt lehnen wir ab, da dies nur zu Verzerrungen und zu Nachteilen insbesondere f\u00fcr Arbeitnehmer f\u00fchrt. Lohndumping ist durch die unsinnige Steuer- und Subventionspolitik der letzten Bundesregierungen erst entstanden. In einem freien Markt mit ehrlichem Geld und niedrigen Steuern gibt es gen\u00fcgend ausk\u00f6mmliche Arbeit f\u00fcr Alle. Wir stehen deshalb f\u00fcr Vertragsfreiheit zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies sollte erst dann m\u00f6glich sein, wenn die wirtschaftliche Integration der Betroffenen dauerhaft gew\u00e4hrleistet ist. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit bedeutet auch Rechtssicherheit. Wir werden die unselige Praxis der Kettenduldungen endlich beenden. Fl\u00fcchtlinge, die sich seit Jahren in Deutschland aufhalten und integriert haben, sollen ein Aufenthaltsrecht bekommen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ungel\u00f6st ist die Frage des Bleiberechts f\u00fcr Tausende von langzeitgeduldete Personen, die mehr als 6 Jahre in NRW leben. Um den Betroffenen eine Perspektive zu geben, treten wir f\u00fcr eine Altfallregelung ohne Stichtag ein. Diese Regelung muss auch eine H\u00e4rtefallklausel f\u00fcr kranke, alte und traumatisierte Menschen enthalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat stets auf eine faire Bleiberechtsregelung mit bestimmten Voraussetzungen f\u00fcr integrierte Ausl\u00e4nder hingewirkt. \u00dcber die Einzelf\u00e4lle hinaus ist eine f\u00fcr die Gesamtgesellschaft vertr\u00e4gliche, gerechte und rechtstaatliche humanit\u00e4re L\u00f6sung unter Vermeidung besonderer H\u00e4rten - insbesondere f\u00fcr Familien und Kinder - zu finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten setzen sich f\u00fcr einen menschenw\u00fcrdigen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen und Migranten ein. Aus diesem Grunde wollen die NRW-Piraten eine Erleichterung der Anforderungen f\u00fcr den \u00dcbergang in einen dauerhaften Aufenthaltsstatus. Langfristig ist auf ein dauerhaftes Bleiberecht f\u00fcr geduldete Fl\u00fcchtlinge, die sich l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre in Deutschland aufhalten, hinzuarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem dauerhaften Bleiberecht kann eine Integration stattfinden, von der die Ausl\u00e4nderinnen/Ausl\u00e4nder und auch NRW profitiert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ja, unter menschlich fest zu legenden Regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Alles andere w\u00e4re unmenschlich und angesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung unlogisch. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie uns dann auch endlich w\u00e4hlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Akt der Menschlichkeit, diesem Personenkreis einen legalen Aufenthalt zu sichern und damit auch die M\u00f6glichkeit zu bieten, legal f\u00fcr ihren Lebensunterhalt selbst zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten integrationswilligen Ausl\u00e4nder bem\u00fchen sich um die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Geduldete sollten M\u00f6glichkeiten bekommen sich zu integrieren und ihren Beitrag zu unserem Land zu leisten. Kriminellen sollte das Bleiberecht entzogen werden.Grunds\u00e4tzlich sollte das Bleiberecht an finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit, gesetzestreue und Integrationswilligkeit gekoppelt sein", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft vereinigt Menschen ohne Unterschied der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Standes, der Herkunft, des Geschlechts und des religi\u00f6sen Bekenntnisses, die beim Aufbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer vom freien Geist getragenen Gesellschaftsordnung mitwirken wollen. Totalit\u00e4re und diktatorische Bestrebungen lehnen wir ab. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU ist unver\u00e4ndert der Auffassung, dass das Wahlalter mit der Vollj\u00e4hrigkeit korreliert sein sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die politische Initiative ergreifen, das Wahlalter auch bei Landtagswahlen auf 16 Jahre abzusenken. Dies wird durch eine bessere politische Bildung dieser Altersgruppe flankiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Herabsetzung des Wahlalters auf 16 Jahre bei der Kommunalwahl war ein Erfolg. Wer reif genug ist, in St\u00e4dten und Gemeinden zu w\u00e4hlen, ist das auch f\u00fcr Landtagswahlen. Da Jugendliche genau wie Erwachsene von politischen Entscheidungen betroffen sind, sollten sie mitsprechen k\u00f6nnen. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr die Absenkung des Wahlalters ein. Wir wollen Demokratie fr\u00fcher wagen und beleben!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Verantwortung zu \u00fcbernehmen bedeutet in der Konsequenz nicht nur, mehr Rechte zu genie\u00dfen, sondern auch mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen.  Eine Senkung des Wahlalters k\u00f6nnte demnach zu einer Diskussion um die Senkung der Vollj\u00e4hrigkeitsgrenze und damit zu einer fr\u00fcheren Anwendung des Erwachsenenstrafrechts f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen die politische Beteiligung von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern. So kann denjenigen,die die Auswirkungen von getroffenen politischen Entscheidungen am l\u00e4ngsten tragen m\u00fcssen, eine angemesseneVerantwortung erm\u00f6glicht werden. Politisch interessierte Jugendliche sind sich der Verantwortung, die mit einerWahl verbunden ist, bewusst.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Mit wirksamen Politikunterricht in den Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend unserer politischen Arbeit treffen wir auf viele politisch interessierte Jugendliche, die sehr gerne w\u00e4hlen w\u00fcrden. Z.B. uns.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten ab 16 Jahren bei Landtagswahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen.Von den Befugnissen und Aufgaben der Bundesl\u00e4nder ist die Bildungshoheit die entscheidende Form. Insofern ist es unverst\u00e4ndlich, Jugendlichen ab 16 das Wahlalter bei Kommunalwahlen zu gestatten (was v\u00f6llig sinnvoll ist), es ihnen aber, wenn es sie am meisten betrifft, n\u00e4mlich im Schul- und Hochschulbereich, die in der L\u00e4nderkompetenz liegen, nicht zuerkennt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist noch eine \u00dcberforderung f\u00fcr die meisten Jugendlichen, ja selbst bei den Wahlm\u00fcndigen, wie Wahlenthaltungen von 40% zeigen.Zudem ist Politik zu wichtig als dass man Spa\u00dfparteien oder 1-Punkt Parteien f\u00f6rdern sollte. Das kann uns alle teuer zu stehen kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft gibt dem Volk die Macht zur\u00fcck. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, ob das Wahlrecht in Ihrer Gemeinde entsprechend ge\u00e4ndert werden soll. Die h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz der politischen Entscheidungsprozesseist dadurch garantiert. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU sieht es als ihre Pflicht an, sich mit Parteien und Organisationen auseinander zu setzen, die die Mitb\u00fcrger in der Aus\u00fcbung ihrer freiheitlichen demokratischen Grundrechte hindern, die Andersdenkende misshandeln, foltern und ermorden. Wir m\u00fcssen unsere freiheitliche demokratische Grundordnung in Deutschland gegen die Feinde unserer Verfassung sch\u00fctzen, egal ob links- oder rechtsextremistisch oder islamistisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir bek\u00e4mpfen die gesellschaftlichen Bedingungen, die N\u00e4hrboden f\u00fcr politischen und religi\u00f6sen Extremismus sind. Wir werden weiter einen starken Fokus auf die Demokratieerziehung legen. Toleranz und ein solidarisches Miteinander in der Gesellschaft fu\u00dfen auch darauf, jungen Menschen aktiv die Vorteile und Errungenschaften der Demokratie n\u00e4her zu bringen. Deshalb messen wir der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung gro\u00dfe Bedeutung bei, unterst\u00fctzen die au\u00dferschulische Jugendarbeit u. vieles mehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nicht erst die Morde des NSU haben gezeigt, wie aktuell in Deutschland nach wie vor die Gewalt ist, die von Rechtsextremisten ausgeht. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass NRW Projekte und Initiativen gegen rechte Gewalt nicht nur weiter f\u00f6rdert, sondern gezielt ausbaut. Das gilt auch f\u00fcr Unterst\u00fctzung bei Pr\u00e4vention, f\u00fcr Opfer und Austeigerinnen und Aussteiger.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit wird durch politischen Extremismus gef\u00e4hrdet. Neben Programmen zur Bek\u00e4mpfung von Gewaltbereitschaft, Fremdenfeindlichkeit und Extremismus haben die politische Bildung und der Verfassungsschutz eine wichtige Funktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht gegen jede Form von Extremismus. Die Bek\u00e4mpfung von Extremismen ist eine Aufgabe des Staates und der B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Pro NRW fordert dagegen die Auflage von Projekten gegen Extremismus an sich. Egal ob nun von rechts, links oder islamistischer Seite! Denn trotz der einseitigen Fokusierung von Politik und Medien auf den Rechtsextremismus, sind es vielfach auch linksextreme und islamistische Gruppen, die zu Gewalt aufrufen oder Gewalttaten begehen. Die Gefahr des islamistischen Terrors ist nicht erst seit den Anschl\u00e4gen von Toulouse in Europa dr\u00e4ngender denn je!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist eine Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie, wie jetzt die Terror-Vereinigung NSU wieder einmal verdeutlicht hat. Faschismus ist keine Meinung, sondern ein Verbrechen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Gegen rechts wie links. Sie missachten die Demokratie.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es kann, es darf und es wird rechts und links von der PARTEI nichts geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Politischer Extremismus muss von einer wehrhaften Demokratie konsequent bek\u00e4mpft werden. Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in diese Projekte gegen Rechts sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das Land soll Projekte gegen Extremismus f\u00f6rdern! Egal ob von Rechts, links, liberal oder muslimisch. Nur in N\u00e4chstenliebe, Treue, G\u00fcte u.\u00e4. darf man extrem sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern Abschaffung der Anti-Terrorgesetze, die eine pauschale Kriminalisierung der gesamten Bev\u00f6lkerung bewirken. F\u00fcr Anschl\u00e4ge gilt: Nur eine gerichtliche Untersuchung kann die T\u00e4ter identifizieren und Konsequenzen nach sich ziehen. Abschaffung und Verhinderung aller \u00dcberwachungsgesetze. Eine \u00dcberwachung ist nur aufgrund eines Gerichtsbeschlusses bei unmittelbarer Gefahr f\u00fcr Leib und Leben zul\u00e4ssig. Keine Zensur des Internets, egal unter welchem Vorwand. Mehr unter www.parteidervernunft.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Erneuerbaren Energien m\u00fcssen nach wie vor durch hoch effiziente und flexibel einsetzbare fossile Kraftwerke flankiert werden. Die vorhandenen Kraftwerke sind zu modernisieren bzw. durch hoch effiziente fossile Kraftwerke zu ersetzen. Wir dringen weiter auf die schnelle Abschaltung technisch r\u00fcckst\u00e4ndiger Bl\u00f6cke.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung mit Strom muss umweltvertr\u00e4glich, verl\u00e4sslich u. f\u00fcr private Haushalte u. Unternehmen bezahlbar sein. Wir setzen auf einen Energiemix aus einem steigenden Anteil erneuerbarer Energien u.  f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit die Nutzung der fossilen Brennstoffe Kohle und Gas. Wir wollen, dass neue hocheffiziente Kraftwerke  weitestgehend mit Kraft-W\u00e4rme-Kopplung  die alten Kraftwerke ersetzen. Entsprechende Investitionen sollen aus den Einnahmen des Emissionshandels bezuschusst werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Energiebedarf durch neue Kohlekraftwerke zu decken, w\u00e4re ein Irrweg, der nur den Klimawandel weiter beschleunigen w\u00fcrde. Kohlekraftwerke sind keine Br\u00fcckentechnologie. Wir wollen Mindesteffizienzziele f\u00fcr fossile Kraftwerke festlegen. Dem Ausstieg aus der Atomkraft muss m\u00f6glichst bald ein Auslaufen der Kohleverbrennung folgen. Wir wollen NRW zum Land der Erneuerbaren Energien und der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nordrhein-Westfalen als Industrieland Nr. 1 in Deutschland braucht neue, hochmoderne Kohlekraftwerke. Nur so lassen sich in Zukunft Sicherheit, Bezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit der Stromversorgung verwirklichen. 50 Prozent der Kohlekraftwerke in NRW sind \u00e4lter als 30 Jahre, 20 Prozent sogar \u00e4lter als 40 Jahre. Alte, ineffiziente Anlagen m\u00fcssen vom Netz gehen und durch moderne Kraftwerke mit h\u00f6heren Wirkungsgraden und geringeren CO2-Emissionen ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In ihrem Wahlprogramm bekennen sich die NRW-Piraten zur Nachhaltigkeit. Sie setzen auf die Verwendung von generativen und regenerativen Energien zur Stromerzeugung, statt auf die Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger wie Kohle.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund des Atomausstiegs muss alles daf\u00fcr getan werden, dass Deutschland nicht abh\u00e4ngig wird von Energie aus dem Ausland. Es w\u00e4re geradezu grotesk, nach dem eigenen Atomausstieg in Zukunft abh\u00e4ngig von Atomstrom aus Frankreich oder Tschechien zu werden! Daher muss der Bau  moderner und umweltvertr\u00e4glicher Kohlekraftwerke als Ersatz f\u00fcr die abgeschalteten Atomkraftwerke m\u00f6glich sein. Gerade in NRW g\u00e4be dies auch noch Vorteile f\u00fcr die heimische Kohlef\u00f6rderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir wirklich die Energiewende schaffen wollen, dann nicht mit fossilen Energietr\u00e4gern. Kohlekraftwerke schaden der Umwelt ganz massiv. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nein, denn  dies ist keine nachhaltige Technologie.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Erst den Ruhrpott verarmen lassen und uns dann mit chinesischer Kohle ausr\u00e4uchern... ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Um die Energieversorgung in NRW zu gew\u00e4hrleisten, ist die kurzfristige Modernisierung von Kohlekraftwerken zu forcieren; der Neubau von Kohlkraftwerken ist jedoch abzulehnen. NRW als Wirtschaftsstandort muss und kann hier f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder ein Zeichen setzen, und mittel- bis langfristig L\u00f6sungsans\u00e4tze finden, einerseits aus der Abh\u00e4ngigkeit von \u00d6l, Gas, Kohle und Uran zu gelangen, andererseits mit neuer moderner und damit zukunftsweisender Technologie die Wirtschaft zu st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/Freie W\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn dazu heimische Kohle genutzt w\u00fcrde und als \u00dcbergang in erneuerbare Energien. Holz- oder Biogaskraftwerke w\u00e4ren sinnvoller. Da ist noch mehr Entwicklungspotential!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Planwirtschaftliche Eingriffe des Staates f\u00fchren zur Verschwendung von knappen Ressourcen. Der vom Menschen beeinflusste CO2-Anteil in der Luft betr\u00e4gt lediglich 1,2 Prozent des gesamten CO2-Aussto\u00dfes pro Jahr. Alle mit der Klimahysterie begr\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen sind daher einzustellen. Wir lehnen jede Subventionierung der Energieerzeugung ab. Die Energieunternehmen haften f\u00fcr ihre betriebsbedingten Risiken sowie f\u00fcr alle Folgekosten. Mehr Informationen auf www.parteidervernunft.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Vernunft"
        }
      ], 
      "id": "WOM-23-37"
    }
  ]
}