{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die Sekundarstufe I an Gymnasien wieder auf sechs Jahre verl\u00e4ngern. Danach entscheidet jede Sch\u00fclerin und jeder Sch\u00fcler eigenst\u00e4ndig, ob sie durch die Belegung von zus\u00e4tzlichen Kursen in der Klasse 10 das Abitur nach 12 Jahren machen oder sich alternativ durch ein zus\u00e4tzliches Orientierungs- und Vertiefungsjahr 13 Jahre Zeit lassen wollen. Unser flexibles Modell erm\u00f6glicht jedem Sch\u00fcler und jeder Sch\u00fclerin einen individuellen Weg zum Abitur.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen G8 und G9 gleichberechtigt im Schulgesetz verankern und die p\u00e4dagogische Freiheit der Gymnasien st\u00e4rken. Sie sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, individuell und entsprechend ihrer Sch\u00fclerschaft und auch mit Blick auf die \u00f6rtlichen Bedingungen ihren zuk\u00fcnftigen Bildungsgang selbst zu gestalten. Gymnasien, bei denen G8 gut umgesetzt ist, k\u00f6nnen ihren Weg konsequent weitergehen. Gymnasien, an denen der Wunsch nach einer R\u00fcckkehr zu G9 \u00fcberwiegt, sollen die M\u00f6glichkeit dazu erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht wichtig, ob Kinder zw\u00f6lf, dreizehn oder vierzehn Jahre in die Schule gehen. Wichtig ist dass sie den besten Abschluss schaffen, den sie jeweils individuell erreichen k\u00f6nnen. Statt einer starren Lernzeit f\u00fcr alle wollen wir deshalb, dass Sch\u00fcler*innen an allen Gymnasien den Weg zum Abitur in ihrem eigenen Tempo beschreiten k\u00f6nnen. Auch heute ist es an Gesamtschulen und Berufskollegs m\u00f6glich, das Abitur nach neun Jahren zu absolvieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Einen Zwang zu G9 gegen den Willen der Schulen lehnen wir ab. Die FDP will Gymnasien Wahlm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, so dass sie neben dem Beibehalten von G8 auch zu G9 zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Auch sollen sie bei Gew\u00e4hrleistung qualitativer Voraussetzungen ab der 7. Klasse im Y-Modell parallel G8 und G9 anbieten k\u00f6nnen. Die Benachteiligung der Gymnasien durch Rot-Gr\u00fcn - wie z.B. durch die Streichung von rund 2.000 Lehrerstellen nach dem Doppeljahrgang - muss beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten in NRW wollen den neunj\u00e4hrigen Bildungsgang am Gymnasium (G9) wieder zum Regelfall an allen Gymnasien machen. F\u00fcr alle soll die Wiederherstellung der sechsj\u00e4hrigen Sekundarstufe I gelten. Das bedeutet aber nicht, dass in Zukunft das Abitur ausschlie\u00dflich nach neun Jahren abgelegt werden kann. Vielmehr soll neben der 3 j\u00e4hrigen Oberstufe eine k\u00fcrzere oder l\u00e4ngere Dauer der Oberstufe als Option eingef\u00fchrt werden, welche die Jugendlichen flexibel gestalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will das sogenannte Turboabi sofort zur\u00fccknehmen und hat schon vor der Einf\u00fchrung die Bildungsstreik-Proteste von Sch\u00fcler*innen unterst\u00fctzt. Demokratische und humanistische Bildung sollen wieder h\u00f6heres Gewicht bekommen. Unterrichtsinhalte sollen nicht allein darauf reduziert werden, ob sie wirtschaftlich verwertbar sind. An der Bildung darf nicht l\u00e4nger gespart werden. F\u00fcr gute Schulen in NRW brauchen wir dringend mehr Personal, bessere Geb\u00e4ude und den fl\u00e4chendeckenden Ganztagsausbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verk\u00fcrzung des Abiturs auf zwei Jahre (G8) hat zur Folge, dass viele Sch\u00fcler unn\u00f6tigem Stress ausgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern auch weiterhin das sogenannte G1-System mit zeitnahem Notabitur.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es soll die Wahlm\u00f6glichkeit zwischen G8 und G9 bestehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein Abitur nach 8 Jahren, wobei nat\u00fcrlich der Inhalt an die k\u00fcrzere Zeit angepasst werden muss. Fast auf der ganzen Welt ist Abitur nach 8 Jahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ab jetzt...Demokratie durch Volksabstimmung - Politik f\u00fcr die Menschen (Volksabstimmung) begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich Volksbegehren und unterst\u00fctzt das Anliegen der Elterninitiative 'G9 jetzt!' - Abitur nach 13 Jahren an Gymnasien: Mehr Zeit f\u00fcr gute Bildung. Bis 07.06.2017 liegen die Listen in allen Rath\u00e4usern aus. Die freie Unterschriftensammlung l\u00e4uft bis 04.01.2018.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Entscheidung f\u00fcr G8 oder G9 sollte nicht vorrangig den Aspekten des demografischen Wandels nach getroffen werden, sondern es sollten bildungspolitische \u00dcberlegungen und bildungswissenschaftliche Befunde f\u00fcr eine sorgsame Abw\u00e4gung herangezogen werden. Nach derzeitigem Stand pl\u00e4diert die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zu einem Abitur nach neun Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche brauchen Zeit sich zu entwickeln. In einem Turboverfahren ist niemandem geholfen. Die Qualit\u00e4t des Unterrichts leidet, welches sich im Studium bemerkbar macht. Die heutigen Professoren beklagen sich \u00fcber die mangelnde Qualit\u00e4t und Bildungsl\u00fccken vieler Studenten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert die neunj\u00e4hrige Schulzeit am Gymnasium f\u00fcr alle. Der neunj\u00e4hrige gymnasiale Bildungsgang hat sich lang bew\u00e4hrt und muss wieder zum Regelfall werden. Er allein verschafft Kindern Zeit, um intellektuellen F\u00e4higkeiten zu entfalten, sozialen Kompetenzen ausbilden und charakterlichen St\u00e4rken zu formen. Er l\u00e4sst ihnen Zeit f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsreifung und f\u00fcr die Inanspruchnahme au\u00dferschulischer Angebote. Das Abitur in acht Jahren kann auf freiwilliger Basis angestrebt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Weniger begabte Kinder sind einem enormen Schulstress ausgesetzt. Der Stressfaktor darf nicht durch Verk\u00fcrzung der Schulzeit weiter erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Es ist gut m\u00f6glich, dass die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) zum grundlegenden Umdenken hinsichtlich unseres Schulsystems anregt. Das bedingungslose Grundeinkommen l\u00e4sst den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern Zeit f\u00fcr ein 9. Schuljahr am Gymnasium. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Das G8-System bedeutet unzweifelhaft untragbaren Lernstress und Verlust von Freizeit f\u00fcr Sch\u00fclerInnen. Oftmals kann der Lernstoff nur mit Nachhilfeunterricht bew\u00e4ltigt werden. Familien mit geringen Einkommen werden hier benachteiligt. Eine R\u00fcckkehr zu G9 w\u00fcrde die Situation f\u00fcr Sch\u00fclerInnen entspannen. Dar\u00fcber hinaus erachtet die DKP weitere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr notwendig, um das Schulsystem wirklich zum Besseren zu ver\u00e4ndern. Darunter sind vor allem 'Eine Schule f\u00fcr Alle' und ein deutliches Mehr an Lehrpersonal zu nennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die wirre Bildungspolitik der im Landtag von Nordrhein-Westfalen vertretenen Parteien, insbesondere aber den Eiertanz um das Abitur nach acht oder neun Jahren, muss beendet werden. Wir sind f\u00fcr G9. Es ist v\u00f6llig unsinnig, wenn SPD und Gr\u00fcne jetzt sogar \u00fcber einen gleitenden Abschluss diskutieren, der von den einzelnen Schulen bestimmt werden k\u00f6nne. Damit w\u00fcrde die Bildungspolitik in NRW v\u00f6llig aus den Fugen geraten. F\u00fcr uns ist bei politischen Entscheidungen der Elternwille ma\u00dfgebend.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert die verpflichtende R\u00fcckkehr zum G9-System. Zurechtgestutzte Lehrpl\u00e4ne, gestresste Sch\u00fcler und \u00fcberforderte Lehrer sind das Ergebnis des kapitalistischen G8-Experiments. DIE RECHTE unterst\u00fctzt die landesweiten Forderungen von Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern, zu einer neunj\u00e4hrigen Gymnasialbildung zur\u00fcckzukehren. Deshalb unterst\u00fctzen wir auch das NRW-weite Volksbegehren 'Abitur nach 13 Jahren an Gymnasien: Mehr Zeit f\u00fcr gute Bildung, G9 jetzt!'", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es soll die Wahlfreiheit geben, an einem Gymnasium nach dem Erreichen der 13. Klasse das Abitur zu machen, ohne Pflicht zum Nachmittagsunterricht. Die Belastung und der Leistungsdruck f\u00fcr die Sch\u00fcler sind zu gro\u00df, aufgrund der steigenden Wochenstundenzahl. Bereits eine Vielzahl von Meinungsumfragen hat gezeigt, dass sich mehrheitlich die Eltern und Sch\u00fcler kein sog. Turbo-Abitur w\u00fcnschen. Diesen W\u00fcnschen sollte die Politik gerecht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das G9-Konzept muss wieder eingef\u00fchrt werden, um Stress in der Schule zu vermindern und damit Leistungen zu steigern. So wird auch langfristig eine hohe Qualit\u00e4t der Schulbildung in NRW gew\u00e4hrleistet. Au\u00dferdem verbleibt den Sch\u00fclern so mehr Zeit f\u00fcr au\u00dferschulische Aktivit\u00e4ten, welche sich positiv auf die pers\u00f6nliche Entwicklung der Sch\u00fcler auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das Abitur in nur 8 Jahren hat den Leistungsdruck f\u00fcr die Sch\u00fcler, die Mentalit\u00e4t des verschulten Reinpaukens statt der Bef\u00e4higung zum selbstst\u00e4ndigen Denken sowie den Konkurrenzkampf untereinander enorm erh\u00f6ht. Andererseits lehnen wir die Verschulung des jugendlichen Lebens als Trennung von Theorie und Praxis, von Leben und Lernen ab. Gesellschaftliche und kulturelle Bet\u00e4tigung in diesen wichtigen Lebensjahren sind unabdingbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Jeder nach seinen F\u00e4higkeiten, jeder nach seinem Tempo mit bestm\u00f6glicher Unterst\u00fctzung durch hervorragende Lehrer, praxisbezogenen Unterricht und am Kind orientierten Lehrpl\u00e4nen. Die Frage, ob das Abitur nach 8 oder 9 Jahren abgelegt wird, entscheidet das Kind durch sein individuelles Lerntempo selbst.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Das Experiment G9 hat gezeigt, dass die Umsetzung der verk\u00fcrzten Schulzeit bis zum Abitur zu viele Nachteile nach sich gezogen hat. Die V-Partei\u00b3 spricht sich f\u00fcr eine Entzerrung der Stundenpl\u00e4ne durch die R\u00fcckkehr zu G9 aus. Gleichzeitig sollten die Inhalte drastisch modernisiert werden und auf das selbst\u00e4ndige Leben danach vorbereiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Schutz des Sonntags ist ein wichtiges Gebot. Das Laden\u00f6ffnungsgesetz hat sich bew\u00e4hrt. Wir wollen, dass H\u00e4ndlerinnen und H\u00e4ndler, dass Verbraucherinnen und Verbraucher die im Gesetz vorgesehene M\u00f6glichkeit f\u00fcr 4 verkaufsoffene Sonn- und Feiertage in der Praxis auch nutzen k\u00f6nnen. Es geht darum, f\u00fcr alle Beteiligten mehr Rechtssicherheit zu erreichen: f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr den Handel und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Laden\u00f6ffnungsgesetz novellieren. Insbesondere brauchen wir wieder eine rechtssichere gesetzliche L\u00f6sung f\u00fcr vier verkaufsoffene Sonntage im Jahr, ohne die Sonntagsruhe zu sehr zu st\u00f6ren. Die Forderung, die Zahl der verkaufsoffenen Sonntage anzuheben oder den Verkauf ganz frei zu geben, lehnen wir ab. Der Sonntag darf nicht allein \u00f6konomischen Interessen geopfert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr den Schutz von Sonn- und Feiertagen ein. Es muss Zeiten f\u00fcr die Erholung und das Miteinander geben, f\u00fcr Familie und f\u00fcr Freund*innen, f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Religion, f\u00fcr Sport, Freizeit- und Kulturveranstaltungen oder ehrenamtliches Engagement. Die Begrenzung von verkaufsoffenen Sonntagen sch\u00fctzt auch besonders die Arbeitnehmer*innen im Einzelhandel. Deswegen haben wir das NRW-Laden\u00f6ffnungsgesetz reformiert und die Anzahl der verkaufsoffenen Sonntage begrenzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Betriebe und die Menschen vor Ort sollen selbst \u00fcber die Laden\u00f6ffnung an Sonntagen entscheiden, und nicht das Land. Regelm\u00e4\u00dfige Streitigkeiten vor Gericht und Rechtsunsicherheit bei der Sonntags\u00f6ffnung schaden den Besch\u00e4ftigten, Einzelh\u00e4ndlern und B\u00fcrgern gleicherma\u00dfen. Eine Freigabe der \u00d6ffnungszeiten hei\u00dft nicht, dass jedes Gesch\u00e4ft am Sonntag \u00f6ffnen muss. Die Nachfrage der Kunden wird zeigen, wann und wo es sich lohnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch sonntags sollen die Laden\u00f6ffnungszeiten freigegeben werden. Der sogenannte Schutz des Sonntags ist urspr\u00fcnglich religi\u00f6s motiviert. Der Staat muss die Sonntagsruhe heutzutage nicht mehr festschreiben. Wir setzen uns daher daf\u00fcr ein, auch den Sonntag f\u00fcr Gewerbetreibende frei zu geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "An Sonntagen sollten m\u00f6glichst wenige Menschen arbeiten m\u00fcssen. DIE LINKE setzt sich zusammen mit Gewerkschaften, Sozialverb\u00e4nden und Kirchen f\u00fcr die Kampagne Arbeitsfreier Sonntag ein. Was im Krankenhaus leider nicht geht, muss f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel m\u00f6glich sein. Den Sonntag auszuruhen, mit der Familie oder Freundinnen und Freunden zu verbringen. Wenn alle an unterschiedlichen Tagen frei haben, sind gemeinsame Aktivit\u00e4ten kaum noch m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "An Sonntagen sollte nun in Ausnahmef\u00e4llen ge\u00f6ffnet werden. Der Sonntag sollte im Regelfall der Erholung bzw. der Zeit mit der Familie vorbehalten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es sei denn, Die RELIGION sieht das anders.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Markt wird es regeln: Dort wo niemand kauft, wird auch niemand \u00f6ffnen. Die im Einzelhandel besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer m\u00fcssen aber selbst Freir\u00e4ume haben. Sonntagsarbeit wird weiter zunehmen, vor allem im Bereich Pflege oder Freizeitgestaltung. Hier muss man vom 'Sonntagsgebot' weg, so dass sichergestellt ist, dass Familien gemeinsame freie Tage innerhalb einer Woche haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP spricht sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr arbeitsfreie Sonntage im Handel aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Abw\u00e4gung des F\u00fcrs und Widers ergibt den Vorrang der Handlungsfreiheit und des Regelungsabbaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste unterst\u00fctzt hierbei eine liberale Auffassung \u00fcber die \u00d6ffnungszeiten. An bestimmten Sonntagen jedoch - zum Beispiel am Totensonntag - sollten die Gesch\u00e4fte hingegen geschlossen bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "In einem freien Markt sollte jeder selbst wissen, ob und wann jeder sein Gesch\u00e4ft \u00f6ffnen m\u00f6chte. Sollten Mitarbeiter an einem Feiertag oder Sonntag arbeiten m\u00fcssen, sollte dies mit einer steuerlichen Verg\u00fcnstigung belohnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Das Menschenbild der AfD ist gepr\u00e4gt von Freiheit und pers\u00f6nlicher Verantwortung sowie Solidarit\u00e4t und sozialer Verpflichtung eines jeden B\u00fcrgers. Entsprechend bef\u00fcrworten wir einen rechtlichen Rahmen, der grunds\u00e4tzlich Raum f\u00fcr freie Entscheidungen l\u00e4sst. Es muss jedoch auch eine Abw\u00e4gung erfolgen, damit ein harmonisches Familienleben auch der Angestellten im Handel erm\u00f6glicht werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag ist ein Tag der Ruhe und Besinnung, der f\u00fcr die Familiengemeinschaft gedacht ist. Das gilt auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Gesch\u00e4ften.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag sollte als Familientag dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sonntags\u00f6ffnung dient dem Interesse der Handelsunternehmen, zus\u00e4tzliche Ums\u00e4tze auf Kosten der Besch\u00e4ftigten zu erzielen. Daf\u00fcr soll der gesetzliche Schutz der Besch\u00e4ftigten weiter aufgeweicht werden. Die \u00d6ffnung an allen Werktagen bis maximal 20:00 Uhr ist v\u00f6llig ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn das ZENTRUM traditionell ein Verfechter der Sonntagsruhe ist und auch dazu ermuntert, Familien ihren Ruhe- und Freiraum am Sonntag zu g\u00f6nnen, geht uns ein gesetzgeberischer Zwang zu weit. Besser ist es, unternehmerisches Verantwortungsgef\u00fchl zu st\u00e4rken, z.B. durch eine Bejahung der christlichen Unternehmensethik.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE setzt sich f\u00fcr die Rechte der Arbeitnehmer ein - aus diesem Grund wird eine weitere Liberalisierung von Laden\u00f6ffnungszeiten, sowohl in den Abend hinein als auch an Sonn- und Feiertagen grunds\u00e4tzlich abgelehnt. Insbesondere der Sonntag muss weiter als Ruhetag erhalten bleiben!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen reichen aus. Zwar m\u00fcssen bereits viele andere Berufsgruppen (Polizei, Feuerwehr, Taxifahrer usw. usw) an Sonntagen arbeiten, aber der eigentliche Gedanke des Ruhe- und Familientages sollte dennoch erhalten bleiben. Weiterhin haben die Kommunen bereits M\u00f6glichkeit, an mehreren Sonntagen im Jahr die Gesch\u00e4fte zu \u00f6ffnen. Eine weitere Freigabe ist daher nicht n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die eigene Entscheidung, jedoch sollte die Anzahl der verkaufsoffenen Sonntage begrenzt sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die freie Entscheidungsgewalt der Gesch\u00e4fte \u00fcber \u00d6ffnungszeiten an Sonntagen f\u00fchrt zu einem Einschnitt in die Arbeitnehmerrechte.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Flexibilisierung der Arbeitszeit ist gesundheitssch\u00e4dlich f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Die Sonntagsarbeit in Gesch\u00e4ften versch\u00e4rft vor allem v\u00f6llig unn\u00f6tig die Doppelbelastung von werkt\u00e4tigen Frauen. Sonntage und Feiertage dienen der Erholung. Notwendig sind ein 6-Stunden-Tag und die 30-Stunden-Woche bei vollem Lohnausgleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00f6ner Leben steht immer da, wo es m\u00f6glich ist, f\u00fcr die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Wahlfreiheit ein. Schon l\u00e4ngst entscheiden Unternehmen \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten: 24 Stunden \u00d6ffnungszeiten gibts im Internet. Viel wichtiger als die Frage, ob Gesch\u00e4fte sonntags ge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen, ist die Frage nach fairen sozialen Arbeitsbedingungen die bspw. Alleinerziehende nicht zwingt, Sonntags an der Kasse zu sitzen, Nachtdienste zu machen und demokratische Mitbestimmung am Arbeitsplatz erm\u00f6glicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Um mit dem Online-Handel mithalten zu k\u00f6nnen m\u00fcssen lokale Gesch\u00e4fte konkurrenzf\u00e4hig bleiben. Verkaufsoffene Sonntage locken schon jetzt die Menschen in die Innenst\u00e4dte und sorgen f\u00fcr eine St\u00e4rkung der kommunalen Kaufkraft.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Rhein muss auch f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Schiffe besser befahrbar gemacht werden. Der Bund steht in der Verantwortung, den Investitionsstau bei den Bundeswasserstra\u00dfen aufzul\u00f6sen, Kan\u00e4le und Schleusen zu ert\u00fcchtigen und Br\u00fccken \u00fcber die Kan\u00e4le f\u00fcr den mehrlagigen Containerverkehr anzuheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um noch mehr G\u00fcter von der Stra\u00dfe auf die Wasserwege zu verlagern, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Vertiefung des Rheins von derzeit 2,50m auf bis zu 2,80m (Flussabschnitt zwischen Duisburg und Bonn).", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Vertiefung des Rheins ist aus verkehrspolitischen Erw\u00e4gungen durchaus sinnvoll. Gegen\u00fcber dem Lkw-Transport besitzt die Schifffahrt klare \u00f6kologische Vorteile und kann einen wesentlichen Beitrag zu den klimapolitischen Zielen des Landes beitragen. Allerdings m\u00fcssen bei einer Rheinvertiefung die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten, der Gew\u00e4sser- und Umweltschutz ber\u00fccksichtig werden. Diese Aspekte setzen dem Ausbau klare Grenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Rhein ist wichtigste Wasserstra\u00dfe in Deutschland. Rund 80 Prozent aller G\u00fcter in der deutschen Binnenschifffahrt werden \u00fcber den Rhein transportiert. Um die Leistungsf\u00e4higkeit dieser logistischen Lebensader auch bei Niedrigwasser zu erhalten und dadurch unsere Autobahnen zu entlasten, muss die Fahrrinne des Rheins dringend vertieft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verlagerung auf Wasserwege ist wichtig f\u00fcr die Zukunft des Transportwesens. Aber das Ziel d\u00fcrfen nicht einige wenige gr\u00f6\u00dfere Schiffe auf dem Rhein sein, sondern viele Schiffe auf allen Wasserstra\u00dfen. Mehr Schiffverkehr braucht mehr Liegepl\u00e4tze, \u00dcbernachtungsh\u00e4fen, sanierte Schleusen und Nachwuchsf\u00f6rderung. Die Rheinvertiefung kann zu gravierenden Eingriffen in Natur und Landschaft f\u00fchren. Ein Beispiel sind die Rhein-Fischschutzzonen zwischen Emmerich und Bad Honnef.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vertiefung des Rheins bedeutet eine schwerwiegende \u00f6kologische Belastung. Es ist fraglich, ob sie notwendig ist, zumal der Verdr\u00e4ngungswettbewerb zwischen den NRW-H\u00e4fen versch\u00e4rft werden k\u00f6nnte, wenn einseitig auf eine Infrastruktur f\u00fcr gro\u00dfe Schiffe gesetzt wird. Solange der Nutzen gegen\u00fcber den \u00f6kologischen Folgen nicht nachgewiesen wird, ist eine Rheinvertiefung nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Neben dem Rhein einen neuen Fluss (Rhaus) baggern und den vertiefen oder die Schiffe deutlich erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Zunahme der Niedrigwasserst\u00e4nde in den letzten Jahren zwingt zu einer Vertiefung. Alternativ m\u00fcsste noch mehr Fracht \u00fcber die Stra\u00dfe transportiert werden, wo ebenfalls heute schon die Infrastruktur \u00fcberfordert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es hat umweltbeeintr\u00e4chtigende Wirkungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Binnenschifffahrt ist eine vergleichsweise umweltschonendere Alternative zum Stra\u00dfenverkehr und sollte deshalb erleichtert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Hier ist zun\u00e4chst zu pr\u00fcfen, dass durch den Eingriff in das nat\u00fcrliche Flussbett das \u00f6kologische Gleichgewicht nicht aus den Fugen ger\u00e4t und die Wasserrahmenrichtlinien der EU nicht verletzt werden. Wenn die Schiffe mehr Fracht transportieren k\u00f6nnen, w\u00fcrde wiederum Treibstoff eingespart werden. Aspekte des Natur- und Umweltschutzes, insbesondere die Schutzinteressen f\u00fcr die Lebensr\u00e4ume der Tiere, d\u00fcrfen rein wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen nicht zum Opfer fallen.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt genug Alternativen f\u00fcr die Binnenschifffahrt. Es d\u00fcrfen keine Steuergelder f\u00fcr derartige Ma\u00dfnahmen verschwendet werden, nur um die Industrie zufrieden zu stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert den Erhalt und Modernisierung der Verkehrsinfrastruktur. Die Infrastruktur in NRW ist aus politischen Gr\u00fcnden seit Jahrzehnten unterfinanziert. Dadurch sind die Verkehrswege an vielen Stellen in einem maroden Zustand und es ist ein milliardenschwerer Investitionsstau entstanden. Der Ausbau von Schifffahrtswegen ist hierbei ein geeignetes Element.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Fluss ist einerseits Wasserstra\u00dfe und andererseits \u00d6kosystem. Die monet\u00e4ren Interessen d\u00fcrfen nicht im Vordergrund stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verlagerung des Verkehrs auf die Wasserstra\u00dfen ist zwar \u00f6kologisch sinnvoll und dringend n\u00f6tig, vor allem in Kombination mit schadstoff- und feinstaubfreieren Schiffen. Die Rheinvertiefung alleine f\u00fchrt jedoch nicht zu diesem Ziel, zumal der Rhein f\u00fcr gro\u00dfe Schiffe bereits bis Duisburg ausgebaut ist. Die weitere Ausbauplanung in Zusammenhang mit dem umstrittenen Rei\u00dfholzer Hafenprojekt, deren Datenlage zweifelhaft ist, w\u00fcrde wenig wirtschaftlichen Nutzen aber hohe Umweltbelastungen nach sich ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dem steht das ZENTRUM aufgeschlossen gegen\u00fcber, weil das blanke Chaos, das Rot-Gr\u00fcn auf Stra\u00dfen und Schienen angerichtet hat, durch einen Ausbau der Wasserwege notwendige Entlastung erf\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE unterst\u00fctzt eine umweltvertr\u00e4gliche Vertiefung des Rheins und sieht diese als notwendigen Schritt, um dem hohen G\u00fcterverkehrsaufkommen im Bereich der Binnenschifffahrt gerecht zu werden. Allerdings d\u00fcrfen der Rhein als \u00d6kosystem und angrenzende Naturschutzgebiete durch die Folgen einer Rheinvertiefung keinen Schaden nehmen. Deshalb muss vor jedem Vertiefungsprojekt zun\u00e4chst eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Vertiefung ist bereits beschlossen und wird von uns bef\u00fcrwortet, damit u.a. die Stra\u00dfen vom Transportverkehr entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Eine Rheinvertiefung bedeutet eine nicht wieder gut zu machende regionale Umweltzerst\u00f6rung.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vertiefung w\u00fcrde zus\u00e4tzliche, umweltsch\u00e4dliche (Diesel)-Schiffe in die Metropolen bringen, die Fauna nachhaltig zerst\u00f6ren und die Gefahr von Hochwasser-Katastrophen erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kitas sind f\u00fcr uns Bildungseinrichtungen. Daher sollte es wie bei den Schulen auch keine finanziellen H\u00fcrden f\u00fcr den Besuch der Kita geben. In einem ersten Schritt haben wir das letzte Kita-Jahr geb\u00fchrenfrei gestellt. Um gute Bildung zu gew\u00e4hrleisten, brauchen wir mutige weitere Schritte. Die Kernzeiten in der Kita (30 Stunden) werden wir zuk\u00fcnftig komplett von Geb\u00fchren freistellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sollten es die finanzielle Situation und die wirtschaftliche Entwicklung des Landes zulassen, sollten die Bildungs- und Betreuungsgeb\u00fchren von der Kita bis zur Hochschule langfristig abgeschafft werden. Bevor eine generelle Beitragsfreiheit eingef\u00fchrt wird, sollte aber zun\u00e4chst f\u00fcr eine verbesserte Betreuungsqualit\u00e4t, eine h\u00f6here Bezahlung der Erzieherinnen und Erzieher sowie flexiblere \u00d6ffnungszeiten gesorgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr das letzte Kita-Jahr haben wir die Kita-Geb\u00fchren bereits abgeschafft und wollen sie perspektivisch ganz abschaffen. Kurzfristig steht f\u00fcr uns GR\u00dcNE die Kita-Qualit\u00e4t ganz oben auf der Agenda. Wir wollen eine bessere F\u00f6rderung f\u00fcr jedes Kind, mit mehr Erzieher*innen, kleineren Gruppen und mehr Geld f\u00fcr Fortbildungen. All das werden wir in einem neuen Kita-Gesetz umsetzen. Au\u00dferdem wollen wir flexiblere \u00d6ffnungszeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Beitragsfreie Kinderg\u00e4rten sind w\u00fcnschenswert und unser Ziel, Priorit\u00e4t muss aber der Ausbau von Qualit\u00e4t haben. Die Kitas in NRW sind stark unterfinanziert, wir brauchen zun\u00e4chst kleinere Gruppen, mehr Erzieherinnen, individuelle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und flexiblere \u00d6ffnungszeiten, die zur beruflichen Realit\u00e4t der Eltern passen. Bis zur Umsetzung einer allgemeinen Elternbeitragsfreiheit sollen landesweit nach Einkommen gestaffelte, faire H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Elternbeitr\u00e4ge gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kitas spielen mit ihrem Auftrag zu Erziehung, individueller F\u00f6rderung und fr\u00fchkindlicher Bildung eine wichtige Rolle in der Entwicklung der dort betreuten Kinder. Die ersten Lebensjahre sind eine sehr pr\u00e4gende Zeit, die sich auf das gesamte weitere Leben auswirken. Der Kitabesuch st\u00e4rkt hier viele Kompetenzen. Alle Kinder in NRW sollen die gleiche Chance auf einen guten Start haben. Eltern sollen nicht kalkulieren m\u00fcssen, wenn sie \u00fcberlegen, was das Beste f\u00fcr ihr Kind ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE ist klar, Bildung muss geb\u00fchrenfrei sein, damit alle die gleichen Chancen haben. KiTas sind keine pers\u00f6nlichen Betreuungsangebote, sondern Bildungseinrichtungen wie Schulen und Hochschulen. Das gemeinsame Spielen und Lernen tut den Kindern gut. Kinder mit Benachteiligungen k\u00f6nnen in der KiTa gef\u00f6rdert werden. Auch f\u00fcr erwerbst\u00e4tige Eltern sind gute und geb\u00fchrenfreie KiTas wichtig. Daher ist es der Linken au\u00dferdem wichtig, dass genug Pl\u00e4tze angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder d\u00fcrfen kein Armutsrisiko sein. Daher sollten Kitageb\u00fchren komplett der Vergangenheit angeh\u00f6ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dann bleibt mehr Geld f\u00fcr Bier.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja, denn Familie und Kinder m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, wobei ab bestimmten Einkommen durchaus Geb\u00fchren erhoben werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Solange kein Erziehungsgehalt gezahlt wird, sind die Kita-Geb\u00fchren abzuschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, da\u00df beide Eltern arbeiten, dient es dem Gemeinwohl, wenn ihre Kinder auf Kosten des Steuerzahlers in einer Kita betreut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste bef\u00fcrwortet die vollst\u00e4ndige Befreiung von Kita-Beitr\u00e4gen. Eltern werden dadurch entlastet. Freiwillige Beitr\u00e4ge k\u00f6nnten nichtsdestotrotz an F\u00f6rdervereine entrichtet werden, die aus diesen Zuwendungen Schwerpunkte f\u00f6rdern wie zum Beispiel Tierschutz- oder Naturschutzprojekte, Gem\u00fcseanbau, Verk\u00f6stigung aus Bio-Gem\u00fcsen usw.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass in einigen Regionen der Eigenanteil f\u00fcr den Kita-Beitrag bei 800,00 Euro liegt. Die Eltern, welche arbeiten und ein hohes Einkommen erzielen und auch entsprechend hohe Steuern zahlen werden zus\u00e4tzlich mit hohen Kita-Geb\u00fchren bestraft. Sie zahlen doppelt. Das kann nicht sein! Unsere B\u00fcrger sollten sich Kinder leisten d\u00fcrfen. Kinder d\u00fcrfen kein Luxusgut sein. Kinder sind unsere Zukunft!", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert, zur L\u00f6sung des demografischen Problems die Steigerung der Geburtenrate in den Mittelpunkt der Politik zu stellen. Neben der Einf\u00fchrung eines Familiensplittings im Steuerrecht und der Besserstellung von Eltern bei der gesetzlichen Rente fordern wir eine Familienpolitik, die sich an den Bed\u00fcrfnissen von Familien orientiert und junge Menschen zur Familiengr\u00fcndung ermutigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In der Kita erfahren die Kinder ein vorschulisches Bildungsangebot. Deshalb sollte die Kita, wie auch die Schulen, kostenlos sein. Das Kita-Angebot ersetzt nicht die Erziehungspflicht der Eltern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung eines bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) kann verschiedene Komponenten enthalten. Dies k\u00f6nnen auch \u00f6ffentliche Leistungen sein, wie z.B. Abschaffung der Kita-Geb\u00fchren. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Kita-Geb\u00fchren stellen insbesondere f\u00fcr Familien mit geringeren Einkommen eine Belastung dar. Sie sind eine weitere H\u00fcrde bei der Vereinbarkeit von Familien und Beruf, die es abzuschaffen gilt. Zudem wirken sich Geb\u00fchren im Erziehungs- und Bildungswesen selektiv aus und verwehren vornehmlich Kindern und Jugendlichen aus Arbeiterhaushalten und solche mit Migrationshintergrund gleichwertige Chancen. Die DKP fordert: kostenloser Besuch der Kitas f\u00fcr alle und Ausbau der Kita-Pl\u00e4tze!", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Kita-Geb\u00fchr ist Willk\u00fcr-Geb\u00fchr. Die einen zahlen \u00fcberhaupt nichts, die anderen werden, je nach Kommune, mit bis zu dreistelligen Betr\u00e4gen monatlich zur Kasse gebeten. Hier ist Steuergeld gut angelegt und sollte daf\u00fcr verwandt werden, alle Familien gleich zu behandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der herrschenden unsozialen und familienfeindlichen Politik reicht das Gehalt des Mannes oftmals nicht aus, weshalb viele M\u00fctter gegen ihren Willen ins Berufsleben gepresst werden und ihre Kinder in Fremdbetreuung geben m\u00fcssen. Diese M\u00fctter sollten f\u00fcr die Kita nicht auch noch bezahlen m\u00fcssen. Wenn sich die Mutter allerdings ohne wirtschaftliche Not f\u00fcr eine Fremdbetreuung entscheidet, sollten daf\u00fcr Geb\u00fchren erhoben werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Zu einem kinderfreundlichen Land geh\u00f6rt es auch, dass Kita-Geb\u00fchren entfallen. Noch immer stellt es f\u00fcr viele Eltern eine erhebliche finanzielle Belastung dar. Damit Familien entlastet werden ist eine Abschaffung der Kita-Geb\u00fchren sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Kind darf nicht zum 'Hindernis' f\u00fcr die Eltern werden. Vielmehr m\u00fcssen Anreize geschaffen werden um den demographischen Wandel einzud\u00e4mmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Wir f\u00f6rdern den Kampf f\u00fcr ein kostenloses, einheitliches und qualifiziertes Bildungssystem von der Krippe bis zur Hochschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Menschenrecht und sollte demnach kostenlos sein von der Kita bis zur Erwachsenenbildung. Der Kitaausbau im Land muss weiter voran gehen. In Anzahl aber vor allem auch in Qualit\u00e4t. Das aktuelle Kinderbildungsgesetz ist Murks und geh\u00f6rt abgeschafft und durch ein neues am Kind orientiertes p\u00e4dagogisches Programm ersetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Die Kita stellt den ersten Schritt auf dem Weg in das Bildungssystem dar. Dort erlernen die Kinder grundlegende F\u00e4higkeiten zum sozialen Miteinander. Wie alle Bildungsinstitutionen sollte auch die Kita geb\u00fchrenfrei sein um Chancengleichheit herzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer vollziehbar ausreisepflichtig ist, muss Deutschland verlassen. Viele Ausreisepflichtige tun dies schon heute freiwillig. Diejenigen, die dem nicht nachkommen, m\u00fcssen sich einer Abschiebung stellen. Durch unseren Sensibilisierungserlass sorgen wir daf\u00fcr, dass jeder Fall vor der Abschiebung noch einmal individuell gepr\u00fcft wird. F\u00fcr besondere H\u00e4rtef\u00e4lle hat das Land NRW eine H\u00e4rtefallkommission eingerichtet.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die konsequente Abschiebung rechtskr\u00e4ftig abgelehnter Asylbewerber schafft Rechtssicherheit und ist eine Voraussetzung der Integration von Fl\u00fcchtlingen mit Bleibeperspektive. Abschiebehindernisse sind deshalb auf ein Minimum zu reduzieren. Um die Kommunen zu unterst\u00fctzen, wird die Aufgabe der R\u00fcckf\u00fchrungen k\u00fcnftig zentral vom Land gesteuert und aus den Landeseinrichtungen heraus vollzogen und macht wichtige Ressourcen f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen mit Bleibeperspektive frei.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Menschen kein Bleiberecht erhalten und in ihr Heimatland zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, wollen wir, dass es human zugeht. F\u00fcr uns haben freiwillige Ausreisen vor zwangsweisen Abschiebungen Priorit\u00e4t. In L\u00e4nder wie Afghanistan, die nicht sicher sind, soll gar nicht abgeschoben werden. Das Asylrecht wurde auf Bundesebene in den vergangenen Jahren zunehmend versch\u00e4rft, wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Land seine verbleibenden rechtlichen Spielr\u00e4ume unter humanit\u00e4ren Aspekten einsetzt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Regeln des Rechtsstaats sind bei Fl\u00fcchtlingen genauso verbindlich anzuwenden, wie bei jeder anderen Frage. Wenn jemand keinen Anspruch auf humanit\u00e4ren Schutz hat, setzen wir auf die F\u00f6rderung freiwilliger Ausreisen. Wenn diese Chance nicht genutzt wird, muss das Recht konsequent angewendet werden. Wir brauchen zudem endlich ein Einwanderungsgesetz. Dann haben auch Nicht-Schutzbed\u00fcrftige, die hier am Arbeitsmarkt gebraucht werden, eine klare Perspektive.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch f\u00fcr abgelehnte Asylbewerberinnen und -bewerber gibt es Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Duldung, z.B. wenn die Identit\u00e4t der Person unklar, oder Kinder der Bewerber in Deutschland ein Bleiberecht haben. Schutzsuchende Menschen sollen auch bleiben d\u00fcrfen, wenn bei einer Abschiebung eine erhebliche konkrete Gefahr f\u00fcr Leib, Leben oder Freiheit besteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Abschiebungen, vor allem in angeblich sichere Herkunftsl\u00e4nder wie Afghanistan, in denen noch immer Krieg herrscht, lehnt DIE LINKE ab. Sicherheit und W\u00fcrde von Menschen ist nicht verhandelbar. Fluchtursachen m\u00fcssen wirksam bek\u00e4mpft werden. Deutschland ist in der Verantwortung und muss zum Beispiel endlich aufh\u00f6ren, Waffen in alle Welt zu exportieren. Oft haben Familien lange hier gelebt, deren Kinder kennen es nicht anders. Konsequent abschieben bedeutet, auch sie mit Gewalt wegzuschicken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Missbrauch des Asylrechts durch Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge und Sozialtouristen muss unverz\u00fcglich gestoppt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Abschieben nach Bayern und Sachsen dort wird mehr Menschlichkeit ben\u00f6tigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass abgelehnte Asylbewerber nicht freiwillig gehen wollen, muss abgeschoben werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen allerdings auch die Voraussetzungen stimmen: Es kann nicht sein, dass der Eindruck entsteht, \u00fcber 'sichere' Herkunftsl\u00e4nder w\u00fcrde willk\u00fcrlich entschieden. Hier muss es auch Ausnahmen z.B. f\u00fcr bestimmte Volksgruppen geben, die nachweislich in einem sicheren Land verfolgt oder gemobbt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Asylbewerber m\u00fcssen eine Chance haben, Ihre Situation auf einer h\u00f6heren Instanz nochmal darstellen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerberinnen und -bewerber in unsichere L\u00e4nder abzuschieben, wie z.B. nach Afghanistan, halten wir aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht akzeptabel.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung: Einrichtung von Transitzonen an der Grenze, um Fl\u00fcchtlinge zu registrieren, zu identifizieren und abzuschieben. Wer nicht nachweist, dass er pers\u00f6nlich politisch verfolgt ist, sich mit Pass o.\u00e4. nicht ausweisen kann, ist entweder abzuschieben oder in das europ\u00e4ische Land zur\u00fcckzubringen, aus dem er zu uns gekommen ist. O Ja O Nein", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Hier ist der Einzelfall zu pr\u00fcfen, welche Gr\u00fcnde vorliegen, die einer sofortigen oder sp\u00e4teren Abschiebung widersprechen k\u00f6nnten. Grunds\u00e4tzlich sind wir der Auffassung, dass die geltenden gesetzlichen Regelungen einzuhalten sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Vorausgesetzt, dass Asylanten zu Recht abgeschoben werden, sollte eine Abschiebung schnell vollzogen werden. Eine unn\u00f6tige Verz\u00f6gerung kostet dem Staat unn\u00f6tig Geld und sorgt f\u00fcr Unmut in der Bev\u00f6lkerung. Geld sollte anderweitig sinnvoll investiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern schnellstm\u00f6gliche R\u00fcckf\u00fchrungen in die Heimatl\u00e4nder f\u00fcr alle Personen, deren Antrag auf Asyl endg\u00fcltig abgelehnt worden ist und eine drastische Reduktion der Duldungen. Ausweisung und Abschiebung sind ein notwendiger Teil des Asylrechts.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen Pl\u00e4tze f\u00fcr Menschen frei halten, die wirklich unsere Hilfe ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit dem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP ist f\u00fcr ein Bleiberecht f\u00fcr alle Menschen. Insbesondere vor dem Hintergrund der Ausweitung der Definition der sogenannten sicheren Herkunftsl\u00e4nder bedeutet Abschiebung f\u00fcr viele Menschen den Tod. Diese unmenschliche Politik ist zu bek\u00e4mpfen. Die DKP ruft auf: k\u00e4mpfen wir gemeinsam und solidarisch gegen schlechte Lebensbedingungen, Ausbeutung und Krieg.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings. Bestehendes Recht nicht anzuwenden, darf keine Option f\u00fcr Ideologen und Verantwortliche sein, die anderer Auffassung sind, sonst wird der Anarchie T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE hat den Leitspruch 'Abschieben, abschieben, abschieben' gepr\u00e4gt und tritt daf\u00fcr ein, jeden Asylbewerber, dessen rechtswidriger Aufenthalt in der Bundesrepublik festgestellt wurde, unverz\u00fcglich und ohne R\u00fccksicht auf linksgr\u00fcne Einw\u00fcrfe falsch verstandener Humanit\u00e4t abzuschieben. Wer kein Recht hat, in unserem Land zu verweilen, darf unserem Sozialsystem nicht l\u00e4nger zur Last fallen und muss gehen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber 330.000 Asylanten kamen in den letzten 2 Jahren alleine nach NRW. Im Gegenzug erfolgten bisher nur 8.000 Abschiebungen. Der \u00fcberwiegende Teil der abzuschiebenden Personen stammen dabei nicht aus nordafrikanischen Staaten, sondern sind vom Balkan und k\u00f6nnten deshalb problematisch r\u00fcckgef\u00fchrt werden. Wir Republikaner fordern die Abschiebung aller abgelehnten und straff\u00e4lligen Asylbewerber.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bereits integrierte AsylbewerberInnen sollen die Chance haben, in Deutschland bleiben zu k\u00f6nnen. Familien d\u00fcrfen auch nicht auseinander gerissen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland muss abgelehnte Asylbewerber konsequent abschieben um die Hilfe auf Menschen mit Bleibeperspektive konzentrieren zu k\u00f6nnen. Trotzdem darf die Rechtsstaatlichkeit des Verfahrens in keinem Fall gef\u00e4hrdet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Ablehnung beruht meist auf willk\u00fcrlichen bzw. politisch rundweg abzulehnenden Festlegungen f\u00fcr sichere Herkunftsl\u00e4nder oder der Diskriminierung als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge. F\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge geht es um existenzbedrohende Zust\u00e4nde in ihren Heimatl\u00e4ndern (Hunger, Krieg, Verfolgung, regionale Umweltkatastrophen), deren Ursachen in der weltweiten Herrschaft der gr\u00f6\u00dften kapitalistischen Monopole und im Machtstreben ihrer imperialistischen L\u00e4nder liegen. Wir sind f\u00fcr ein uneingeschr\u00e4nktes Asylrecht auf antifaschistischer Grundlage. Konsequent abgeschoben oder bestraft werden m\u00fcssen daher Faschisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich braucht Deutschland eine vern\u00fcnftige Einwanderungspolitik, so dass Menschen die in Deutschland leben, lernen, arbeiten und dauerhaft sesshaft werden m\u00f6chten, dies auch unabh\u00e4ngig von ihrem Status als Fl\u00fcchtling machen d\u00fcrfen. Unabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen die Standards bei Unterk\u00fcnften in geographischer N\u00e4he zu den Kriegsgebieten schleunigst angehoben werden. Dies gilt f\u00fcr Hygiene, medizinische Versorgung, fachkundige Betreuung und vor allem Essen und Kleidung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Eine Abschiebung kann nur im individuellen Fall entschieden werden und darf nur in auch tats\u00e4chlich sichere L\u00e4nder erfolgen. Die jetzige Einteilung ist mehr als fraglich. Es scheint nicht sinnvoll, dass z.B. die Bundeswehr in Afghanistan im Einsatz ist und dieses Land gleichzeitig als sicher deklariert wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Umstieg auf erneuerbare Energien muss Zug um Zug erfolgen, um jederzeit eine gesicherte Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. In einem ersten Schritt werden bis 2022 die ersten 5 Braunkohlenbl\u00f6cke ersatzlos abgeschaltet. Gleichzeitig wurde mit der Leitentscheidung f\u00fcr das Rheinische Revier der Tagebau Garzweiler verkleinert. Bei einem abrupten Ausstieg aus der Braunkohleverstromung w\u00e4re die Energieversorgung gef\u00e4hrdet und ein Strukturwandel im Rheinischen Revier ohne Br\u00fcche nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Leitentscheidung der Landesregierung aus Gr\u00fcnden der Rechts- und Planungssicherheit nach einem Regierungswechsel nicht kippen. Die genehmigte Betriebsdauer bis zum Jahr 2045 stellen wir im Grundsatz nicht in Frage, die bis dahin abzubauende F\u00f6rdermenge ist allerdings noch offen und abh\u00e4ngig von der weiteren Entwicklung der Erneuerbaren Energien sowie der Speichertechnologie.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein sofortiger Ausstieg aus der Braunkohle hei\u00dft f\u00fcr uns den Ausstieg aus der Braunkohle forcieren und gemeinsam mit der Region Zukunftsperspektiven auch f\u00fcr die Arbeitnehmer*innen schaffen. Dazu brauchen wir einen genauen Zeitplan, die Bezifferung der Kosten sowie die Gr\u00fcndung einer Stiftung zur Finanzierung dieser sogenannten 'Ewigkeitskosten' aus dem Braunkohleabbau. Unser Ziel ist es, dass am Ende m\u00f6glichst viel von der Kohle auch in den bereits genehmigten Tagebauen in der Erde bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Solange die erheblichen Schwankungen unterliegenden erneuerbaren Energien aufgrund fehlender Technologie noch nicht gespeichert werden k\u00f6nnen, brauchen wir Braunkohle als St\u00fctzpfeiler in der Grundlastversorgung. Ohne diese ist die Energieversorgung physikalisch unm\u00f6glich. Die Braunkohle ist hierf\u00fcr der einzige heimische Energietr\u00e4ger, der wettbewerbsf\u00e4hig und ohne Subventionen verstromt wird. Deshalb brauchen wir in NRW bis auf weiteres die modernsten und saubersten Braunkohlekraftwerke.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle als Energietr\u00e4ger verursacht die h\u00f6chsten Umweltbelastungen, insbesondere den h\u00f6chsten CO2 Aussto\u00df pro KWh. Sie ist nur billig, solange die Umweltbelastung nicht im Preis abgebildet wird. Der Ausstieg muss unmittelbar mit einem Gesetz geregelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will Tempo machen beim Kohleausstieg. Braunkohle ist die sch\u00e4dlichste Kohleart f\u00fcr Mensch, Landschaft und Umwelt. Hier wollen wir den Ausstieg sofort angehen. Der Strukturwandel in den betroffenen Regionen arbeitsmarkt-, wirtschafts- und sozialpolitisch abzusichern. Die Energiekonzerne d\u00fcrfen nicht aus ihrer Verantwortung entlassen werden. Sie m\u00fcssen die Kosten tragen. Dazu soll ein Fonds eingerichtet werden, in den diese einzuzahlen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kohle und Stahl nur mit uns! NRW w\u00e4re das Energiezentrum Deutschlands, wenn die Etablierten nicht systematisch genau diese Industriefelder zerst\u00f6rt und damit auch f\u00fcr eine hohe Arbeitsplatzvernichtung in unserem Land gesorgt h\u00e4tten. Zudem grenzt es schon an Wahnsinn, wenn Deutschland den Kohleabbau im Ausland subventioniert, die subventionierte Kohle dann importiert und im eigenen Land den Kohleabbau verhindert.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten erstmal die ehemalige DDR leer pl\u00fcndern bevor wir uns selbst den Boden unter unseren F\u00fc\u00dfen wegbaggern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wenn belastbare Zahlen vorliegen, dass Engp\u00e4sse mit modernen Gasanlagen oder durch erneuerbare Energien (mit Speichern) m\u00f6glich sind, wird ein Ausstieg diskutabel.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein schrittweiser Ausstieg aus der Braunkohle gibt der der Energieindustrie die notwendige Zeit f\u00fcr eine Umr\u00fcstung.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Fossile Energietr\u00e4ger tragen verst\u00e4rkt zur Klimawende bei und sollten weder weiter gef\u00f6rdert werden, noch zur Energiegewinnung genutzt werden. Beim Braunkohleabbau kommt es zus\u00e4tzlich zu ungeheuren Umweltsch\u00e4den. Die Umsiedlung ganzer D\u00f6rfer ist menschenverachtend.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der von Menschen verursachte Anteil am Klimawandel ist umstritten und von Ideologie beherrscht. Bis sich diese Frage ausreichend gekl\u00e4rt hat, sollte daher der Braunkohleabbau im notwendigen Umfang beibehalten werden, da in jedem Fall eine Erg\u00e4nzung der Stromerzeugung aus Wind und Sonne f\u00fcr Schlechtwetter, Nacht und Flaute erforderlich ist. Der Zukauf aus dem Ausland ist wahrscheinlich noch unwirtschaftlicher als die Kohleverstromung an sich.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Energiebedarf muss grunds\u00e4tzlich verl\u00e4sslich gedeckt werden und Energie bezahlbar sein. Solange eine Umstellung auf erneuerbare Energien den Energiehaushalt der Industrie und der privaten Endverbraucher in NRW nicht hinreichend bedient, sind fossile Brennstoffe derzeit noch nicht vollst\u00e4ndig verzichtbar f\u00fcr die Energieversorgung des Landes. NRW sollte aber alle Anstrengungen unternehmen, Spitzentechnologie im Bereich erneuerbare Energien zu entwickeln und zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle hatte ihren Platz in der Vergangenheit, geh\u00f6rt aber nicht mehr zur energiepolitschen Zukunft. Daher ist der Ausstieg aus dem Braunkohleabbau sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle ist der einzige, zu wettbewerbsf\u00e4higen Kosten verf\u00fcgbare heimische Energietr\u00e4ger. F\u00fcr eine Energieversorgung zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen kommt ihr eine Schl\u00fcsselrolle zu. In NRW h\u00e4ngen an der Braunkohle zehntausende Arbeitspl\u00e4tze. Braunkohle wird auf absehbare Zeit f\u00fcr die notwendige Grundlastversorgung in Deutschland unentbehrlich sein. Anders als die Stromerzeugung von Windkraft- und Photovoltaikanlagen steht die Leistung der Braunkohlekraftwerke jederzeit abrufbar zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Braunkohleabbau verz\u00f6gert die Entwicklung alternativer Technologien.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Der Braunkohleabbau und die anschlie\u00dfende Stromproduktion aus Braunkohle sind gravierende Umweltfolgen verbunden, die mittel- und langfristig zu hohen Kosten f\u00fchren werden. Wir ben\u00f6tigen eine Energieversorgung, die \u00f6kologisch nachhaltig ist und den Profitinteressen der gro\u00dfen Energiekonzerne entzogen wird. Dazu muss sie in \u00f6ffentliche oder genossenschaftliche H\u00e4nde gelegt werden. Gleichzeitig sind vor allem die Nutzung erneuerbarer Energien und Forschungen zu Speicherm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Energieformen zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Kein sofortiger Ausstieg, sondern Drosselung und Entschleunigung beim Abbau sind angesagt. Der st\u00fcmperhafte und \u00fcberst\u00fcrzte Ausstieg aus der Kernenergie hat doch gezeigt, welche Probleme mit hysterischer Energiepolitik entstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE begr\u00fc\u00dft den Abbau von Braunkohle in Nordrhein-Westfalen und setzt sich zeitgleich f\u00fcr ein hartes Vorgehen gegen kriminelle Linksextremisten ein, die Arbeiter und Angestellte, die im Abbau t\u00e4tig sind, angreifen. Immer wieder kommt es vor allem im Hambacher Forst zu schweren Ausschreitungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle ist einer der Klimakiller. Ein langfristiger Ausstieg ist daher notwendig, jedoch lehnen wir einen sofortigen Ausstieg ab. Dabei m\u00fcssen aber auch die Menschen ber\u00fccksichtigt werden, deren Berufe von einem Ausstieg betroffen sind. Besonders schwer w\u00e4re dabei erneut das Ruhrgebiet betroffen, dass bereits jetzt durch die hohen Arbeitslosenquote stark betroffen ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Keine neuen Genehmigungen f\u00fcr Braunkohleabbau erteilen, bestehende Betriebe ausschleichen lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn NRW den Ausstieg aus dem Braunkohleabbau verfolgen sollte, muss dieser sozialvertr\u00e4glich geschehen. Den Ausstieg als Prozess zu gestalten ist daher die richtige L\u00f6sung.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Braunkohle-Verbrennung tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei, die eine Klimakatastrophe heraufbeschw\u00f6ren. Sie m\u00fcssen bis 2030 um 70 bis 90 Prozent gesenkt werden! Der Braunkohle-Abbau zerst\u00f6rt weite Landstriche, raubt Menschen ihre Heimat und verbreitet lebensbedrohliche Feinst\u00e4ube. Den Besch\u00e4ftigten in der Braunkohle m\u00fcssen Ersatzarbeitspl\u00e4tze angeboten und Qualifizierungsma\u00dfnahmen von den Stromkonzernen finanziert werden. Der Einsatz regenerativer Energien kann die Braunkohle-Verstromung vollst\u00e4ndig ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr den schnellen Ausstieg und den Ausbau alternativer Energien. Dabei m\u00fcssen dringend Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, damit Menschen nicht Opfer einer jahrzehntelanger r\u00fcckw\u00e4rts gerichteten Energiepolitik werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Der Klimawandel und die Umweltbelastung bei uns vor Ort erlaubt keinerlei Aufschub und macht die Nutzung alternativer regenerativer Energiequellen zwingend.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der ehrliche Steuerzahler darf nicht der Dumme sein. Sowohl das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe als auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof haben in Urteilen die Nutzung von Steuer-CDs ausdr\u00fccklich erlaubt. Dank des konsequenten Handelns des Finanzministeriums ist in NRW die Zahl der Selbstanzeigen auf rund 23.000 angestiegen, was zu Mehreinnahmen von sch\u00e4tzungsweise 2,3 Milliarden Euro gef\u00fchrt hat. Der Kampf gegen die Steuerkriminalit\u00e4t bleibt ein Markenzeichen unserer Politik.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Steuerhinterziehung, Steuerumgehung und unsoziale Steuergestaltung aktiv bek\u00e4mpfen und unterbinden, auch durch den Ankauf von Steuer-CDs. Dies darf jedoch nicht das einzige Instrument sein. Es braucht ebenso eine leistungsf\u00e4hige Finanzverwaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterziehung ist kein Kavaliersdelikt, sondern ein Verbrechen auf Kosten der Allgemeinheit. Sie muss effektiv bek\u00e4mpft werden. Dazu geh\u00f6rt neben neuen Stellen in der Steuerverwaltung und Steuerfahndung sowie der internationalen Zusammenarbeit gegen Steuerflucht f\u00fcr uns auch der Ankauf von Steuer-CDs.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterziehung ist kein Kavaliersdelikt und muss konsequent bek\u00e4mpft werden. Sie darf im Interesse der ehrlichen Steuerzahler kein kalkulierbares und hinnehmbares Risiko f\u00fcr Steuerhinterzieher sein. Der Zweck heiligt jedoch nicht die Mittel, sondern das Handeln des Staates muss ethisch-moralisch und juristisch in einwandfreier Weise erfolgen. Der Staat darf nicht Handeln wie ein Krimineller.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich nachdr\u00fccklich f\u00fcr die rechtsstaatliche Verfolgung von Steuerhinterziehung und der Schlie\u00dfung von Steuerschlupfl\u00f6chern ein. Der gute Zweck heiligt aber nicht jedes Mittel. Statt Finanzbeamte mit Geldkoffern durch die ganze Republik zu schicken, um Datentr\u00e4ger in dunklen Hinterh\u00f6fen anzukaufen, m\u00fcssen die L\u00fccken im Steuerrecht auf dem Weg der ordentlichen Gesetzgebung geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterziehung darf sich nicht lohnen. Leider betr\u00fcgen manche die Allgemeinheit \u00fcber komplizierte Finanzmodelle oder indem sie Gelder ins Ausland verschieben. Damit es eine Chance gibt, sie zu schnappen, ist der Kauf von Steuer-CDs sinnvoll. Banken, die sich an Hinterziehungen beteiligen, m\u00fcssen empfindlich bestraft, Informationsfl\u00fcsse \u00fcber Auslandsverm\u00f6gen international geregelt werden. Generell braucht es mehr Steuerpr\u00fcfer*innen, um Steuerhinterzieher*innen besser aufsp\u00fcren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss in der Lage sein, systematische und organisierte Steuerflucht zu verhindern. Es ist ein Skandal, dass Millionen Deutsche brav ihre Steuern entrichten, aber einige wenige meinen, sich auf Kosten der Gemeinschaft dieser Pflicht entziehen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Aber nur im Park beim Nafri des Vertrauens!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gerechtigkeit vor Recht und Gesetz muss bleiben, obwohl es auch dem Staat nicht zustehen kann, Hehlerware zu kaufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterzieher, die im Ausland ihr Geld verstecken, verhalten sich gegen\u00fcber der Solidargemeinschaft kriminell. Deswegen sollten auch solche Informationen rechtsstaatlich genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuervergehen m\u00fcssen aus Gr\u00fcnden der Steuergerechtigkeit verfolgt werden. Dazu ist auch die Benutzung gestohlener Daten zul\u00e4ssig, da sie abschreckend auf k\u00fcnftige Steuerstraft\u00e4ter wirkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Steuervergehen treffen die Gesellschaft in ihrer Gesamtheit und sind keine Kavaliersdelikte. Sie versto\u00dfen gegen das Prinzip der Solidargemeinschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wohlhabende B\u00fcrger die Steuer hintergehen und somit das Geld der Allgemeinheit stehlen, sollte das Land NRW sich die Daten der Steuerhinterzieher besorgen, da das Geld allen B\u00fcrgern geh\u00f6rt. Ebenso sollten alle Steuers\u00fcnder genannt werden und nicht die Rosinen rausgepickt werden. Die bisherige Regierung ver\u00f6ffentlicht nicht alle Daten oder verklagt nicht alle Straft\u00e4ter. Das muss aufh\u00f6ren. Alle sind gleich zu behandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Der Ankauf der gestohlenen Daten f\u00f6rdert eine Straftat, weshalb die AfD sich grunds\u00e4tzlich dagegen ausspricht. Bis jedoch ein einfaches Steuersystem implementiert wird, k\u00f6nnte die Entdeckungswahrscheinlichkeit f\u00fcr Steuers\u00fcnder steigen, so dass ein solcher Ankauf im Ausnahmefall durchzuf\u00fchren ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) wird voraussichtlich die Kriminalit\u00e4tsquote senken; insbesondere, wenn es durch ein transparentes Steuersystem finanziert wird. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die DBD unterst\u00fctzt keine Hehlerei. Straftaten gelten auch f\u00fcr Staatsorgane.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ankauf solcher Daten kann in Ausnahmen ein Mittel einer konsequenten Steuerpolitik sein. Weitaus wichtiger als diese Frage w\u00e4re jedoch eine gerechtere Steuerpolitik, die vor allem Unternehmensgewinne und Kapitalertr\u00e4ge st\u00e4rker besteuert, eine konsequente Verfolgung von Steuerhinterziehung sowie die Beseitigung von Steuerschlupfl\u00f6chern gew\u00e4hrleistet. Daf\u00fcr braucht es den politischen Willen, entsprechende Gesetze und auch ausreichend Personal in den Finanzbeh\u00f6rden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen dies (\u00fcber die bisher erlangten Daten hinaus) ab, weil sich der Staat mit dem (forcierten) Erwerb von Hehlerware und durch die Zusammenarbeit mit Kriminellen in eine moralische Delegitimation begibt, die mit der W\u00fcrde und dem Ansehen des Staates unvereinbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert ein konsequentes Durchgreifen gegen Steuers\u00fcnder, die nur allzu h\u00e4ufig mit einem sprichw\u00f6rtlich 'blauen Auge' davonkommen. Insbesondere unter Wirtschafts- und Politikeliten geh\u00f6rt das sichere, anonyme Auslandskonto zum guten Umgangston. Wenn es nur mit einem R\u00fcckgriff auf gestohlene Datens\u00e4tze m\u00f6glich ist, diesen Verbrechern, die sich aus ihrer Verantwortung stehlen m\u00f6chten, das Handwerk zu legen, darf auch der Ankauf dieses Materials als Alternative nicht ausscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Steuerhinterziehung ist eine Straftat, aber es sollten keine rechtswidrig erlangten Daten verwendet werden, um die Hinterzieher zu \u00fcberf\u00fchren. Der Staat muss als Vorbild fungieren. Wenn er Rechtstreue von seinen B\u00fcrgern erwartet, dann muss er sich selber auch so verhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Steuervergehen m\u00fcssen unattraktiv werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Institutionen sind selber daf\u00fcr verantwortlich, Steuers\u00fcnder zu identifizieren. Das Land darf keine Kriminalit\u00e4t unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Steuerflucht ist ein Verbrechen und muss international verfolgt und bestraft werden, auch wenn dazu das sogenannte Bankgeheimnis angetastet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Uns ist wichtig, dass jeder Mensch mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit auch in Deutschland Steuern zahlt und damit einen angemessenen Beitrag f\u00fcr eine sch\u00f6nere Gesellschaft leistet. Wenn stattdessen getrickst und betrogen wird und immer neue Schlupfl\u00f6cher gefunden werden, ist das alles andere als sch\u00f6n, um nicht zu sagen kriminell. Daten \u00fcber Steuerkriminalit\u00e4t zu kaufen kann durchaus zur Aufkl\u00e4rung beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Das erwerben von 'gestohlen' Daten \u00fcber kriminelle Steuerhinterziehungen ist moralisch vertretbar, wenn die Allgemeinheit auf diese Weise die Gelder zur\u00fcckbekommt welche ihr durch die Steuerhinterziehung gestohlen wurde.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nordrhein-Westfalen ist Deutscher Meister im gef\u00f6rderten Wohnungsbau. Den Neubau von Wohnungen wollen wir von j\u00e4hrlich 50.000 auf 80.000 steigern. Wir haben den Etat auf 1,1 Milliarden Euro aufgestockt - so viel wie kein anderes Bundesland. Wohnungsbaugesellschaften werden wir so f\u00f6rdern, dass sie sowohl Neubau als auch Aufkauf und Modernisierung bestehender Wohnungen finanzieren k\u00f6nnen. Erg\u00e4nzend werden wir die Konditionen f\u00fcr den gef\u00f6rderten Mietwohnungsbau im l\u00e4ndlichen Raum verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Baurecht entr\u00fcmpeln, die Baugenehmigungsverfahren schneller und g\u00fcnstiger machen sowie die Voraussetzungen schaffen, um bereits zur Verf\u00fcgung stehende Mittel auch vollst\u00e4ndig abzurufen. Wir wollen dar\u00fcber hinaus die F\u00f6rderung von selbstgenutztem Eigentum f\u00fcr junge Familien wieder intensivieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Wohnungen f\u00f6rdern, die sich junge Familien, Menschen mit wenig Einkommen oder Studierende auf Dauer leisten k\u00f6nnen. Wir ben\u00f6tigen daher eine Vielzahl von Angeboten am Wohnungsmarkt, die Wohnungen mit langen Sozialbindungen bereitstellen und dem Allgemeinwohl verpflichtet sind. Hierzu wollen wir auch weiter die Kommunen und Wohnungsbaugesellschaften mit erheblichen Landesmitteln unterst\u00fctzen. Die Bundesmittel zur Wohnungsbauf\u00f6rderung m\u00fcssen aufgestockt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die soziale Wohnraumf\u00f6rderung ist ein wichtiger Baustein, um eine fl\u00e4chendeckende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Wohnraum auch in unteren Preissegmenten sicherzustellen. J\u00e4hrlich investiert das Land aber zu Recht bereits 1,1 Milliarden Euro in die soziale Wohnraumf\u00f6rderung. Der soziale Wohnungsbau ist dabei ein Instrument der Objektf\u00f6rderung. Daneben stehen weiterhin M\u00f6glichkeiten der direkten F\u00f6rderung von sozial Bed\u00fcrftigen in Form von direkten Sozialleistungen wie Wohngeld zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau muss durch weitere Ma\u00dfnahmen flankiert werden, denn der Markt ist derzeit und absehbar von niedrigsten Zinsen gepr\u00e4gt. Es ist daher au\u00dferordentlich schwierig, private Investoren davon zu \u00fcberzeugen, sich auf eine langfristige Mietdeckelung f\u00fcr eine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung einzulassen. Gerade in den Ballungsr\u00e4umen f\u00fchrt daran aber kein Weg vorbei. Eine wichtige Ma\u00dfnahme ist die Wiedereinf\u00fchrung des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In vielen St\u00e4dten finden Menschen keine bezahlbare Wohnung mehr. Kommunen und Land sollen j\u00e4hrlich 100.000 eigene Wohnungen mit unbefristeter Sozialbindung bauen. Um dies zu stemmen, brauchen wir eine neue landeseigene Wohnungsgesellschaft. F\u00fcr den Wohnungsbau nutzbare Grundst\u00fccke des Landes oder der Kommunen sollen nicht an Investoren verkauft werden d\u00fcrfen. Leerstand soll beschlagnahmt und in bezahlbaren Wohnraum umgewandelt werden k\u00f6nnen, wie es bereits in Hamburg passiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch die st\u00e4rkere F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus kann dem weiteren Anstieg der Mietpreise wirksam entgegengetreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Denn wer wohnt schon gerne alleine?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "An bezahlbarem Wohnraum besteht derzeit ein Mangel, vor allem in den Ballungsr\u00e4umen. Es muss die M\u00f6glichkeit geben, dass Familien auch mit nur einem Einkommen \u00fcberall in NRW leben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es ist gerecht, dass Menschen mit geringen Einkommen sich auch bezahlbares Wohnen leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraumbeschaffungsprogramme sind unter Beachtung \u00f6kologischer Gesichtspunkte umzusetzen (\u00fcblicher Energiestandard, vertr\u00e4gliche, fl\u00e4chensparende Verdichtung). Ghettobildung ist zu vermeiden. Gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rderter sozialer Wohnungsbau muss allen Bed\u00fcrftigen zugutekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist f\u00fcr Arme die gerechteste L\u00f6sung ihrer Wohnungssorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Im Haushaltsjahr 2016 wurde die F\u00f6rdersumme f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau bereits auf 1,1 Milliarden Euro aufgestockt. Mancherorts herrscht auf Grund von u.a. Fehlplanungen und Str\u00f6mungen in die urbanen Regionen ein Leerstand an Wohnungen; in Wachstumsregionen hingegen sind auch architektonisch weniger ansprechende Wohnungen gefragt. F\u00f6rdermittel d\u00fcrfen nicht zu Steuersparmodellen f\u00fcr Investoren avancieren und vermeidbare 'Baus\u00fcnden' oder Leerst\u00e4nde produzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wir ben\u00f6tigen mehr bezahlbaren Wohnraum in Deutschland. Dieses ist eine unbestreitbare Tatsache. Wohnungen m\u00fcssen bezahlbar bleiben - auch f\u00fcr Familien, Alleinerziehende und Rentner.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "In den gro\u00dfen St\u00e4dten fehlt es an g\u00fcnstigen Wohnungen. Sozialer Wohnungsbau hilft diesem kaum ab, vielmehr sind derzeit knapp 50% aller Sozialwohnungen fehlbelegt. Die Politik scheut es jedoch regelm\u00e4\u00dfig, die nicht mehr berechtigten Mieter ausziehen zu lassen bzw. eine Fehlbelegungsabgabe zu verlangen. Dies ist ineffizient, ungerecht und teuer. Der Wohnungsbau durch private Eigent\u00fcmer muss angeregt werden. Wohngeld f\u00fcr bed\u00fcrftige Mieter ist f\u00fcr Haushalte mit geringem Einkommen daher besser.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Mangel an bezahlbaren Wohnraum muss beseitigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen wird voraussichtlich Bewegung in den Wohnungsmarkt bringen, denn einige Konzepte erm\u00f6glichen die (Wieder)besiedlung l\u00e4ndlicher und strukturschwacher Gebiete. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraum muss bezahlbar bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der zugespitzten Situation auf den Wohnungsm\u00e4rkten, insbesondere in den Ballungsgebieten, werden die Mieten immer unbezahlbarer f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung. Einer der Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr liegt in der seit Jahren sinkenden Zahl an preisgebundenem Wohnraum (Sozialwohnungen). Die DKP fordert daher den umgehenden Neubau von 200.000 Sozialwohnungen und eine 50%-Quote f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau bei allen Neubauten. Dar\u00fcber hinaus gilt es g\u00fcnstigen Wohnraum langfristig, z.B. in Form einer Neuen Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist bei rot-gr\u00fcner Finanzpolitik kein leicht zu bewerkstelligender Ansatz, erst Recht nicht, sollte die SED als dritter Partner im Linksblock re\u00fcssieren. Denn das muss bezahlt werden von Unternehmen und der Wirtschaft, denen RotGr\u00fcnSED gleichzeitig das Leben schwer machen will. Nichtdestotrotz ist der Ansatz richtig, man muss nur darauf achten, dass es nicht SPD, Gr\u00fcne, SED sind, die ihn umsetzen sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE k\u00e4mpft f\u00fcr die Rechte der sozial Benachteiligten und steht f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum: W\u00e4hrend Luxussiedlungen aus dem Boden sprie\u00dfen, steigt gerade in Gro\u00dfst\u00e4dten der Bedarf an Wohnungen im Niedrigpreissegment. Statt sich an maximalen Profiten zu orientieren, muss die Politik ihrer Verantwortung gerecht werden und sozialen Wohnungsbau massiv f\u00f6rdern!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Besonders in den Gro\u00dfst\u00e4dten ist der Bedarf an bezahlbarem Wohnraum gro\u00df und w\u00e4chst weiter an. Oftmals stehen aber wirtschaftliche Interessen im Vordergrund, die Investoren zu teuren Bauobjekten motivieren. Daher ist es dringend notwendig, dass das Land den sozialen Wohnungsbau st\u00e4rkt, um dem Grundbed\u00fcrfnis vieler B\u00fcrger gerecht zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht gro\u00dfer Bedarf, da viele Wohnungen aus der Wohnungsbindung herausgefallen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Sozialer Wohnungsbau ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr unsere Gesellschaft. Nur so kann das Grundrecht auf Wohnen zuverl\u00e4ssig gew\u00e4hrleistet werden. Gleichzeitig muss jedoch auf eine sozialvertr\u00e4gliche Verteilung der Sozialwohnungen geachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme gegen unw\u00fcrdige Wohnverh\u00e4ltnisse und gegen die horrende Steigerung von Mieten gerade in Ballungsgebieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbarer, guter Wohnraum wird immer knapper. Damit w\u00e4chst die Konkurrenz und der Wettbewerb fabriziert immer skurrilere Mieten, die in keinem Verh\u00e4ltnis mehr zur Qualit\u00e4t stehen. G\u00e4be es keine Mietpreisbremse, w\u00fcrden die Mietpreise explodieren. Dann ist es vorbei mit sch\u00f6ner Wohnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Gerade zurzeit werden dringend bezahlbare Wohnungen ben\u00f6tigt. NRW muss hier deutlich nachbessern. Durch den Bau von Niedrigenergieh\u00e4usern mit Solard\u00e4chern lassen sich im sozialen Wohnungsbau die Nebenkosten f\u00fcr die Bewohner deutlich verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Bereich des Gewaltmonopols lassen sich keine Rechnungen ausstellen. Eine entsprechende Abgabe m\u00fcssten neben Fu\u00dfball-Bundesligisten ansonsten alle Organisatoren von \u00f6ffentlichen Veranstaltungen entrichten - unabh\u00e4ngig von ihren finanziellen Einnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bundesligavereine zahlen j\u00e4hrlich Steuern und Abgaben in Milliardenh\u00f6he. Sie leisten damit bereits heute einen Beitrag zur Finanzierung staatlicher Aufgaben, zu denen auch die Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung z\u00e4hlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Sicherheit und der Schutz der Bev\u00f6lkerung sind Sache des Staates. Innerhalb der Fu\u00dfballstadien sind die Veranstalter f\u00fcr die Sicherheit in den Stadien zust\u00e4ndig, au\u00dferhalb der Stadien f\u00e4llt dies in die Verantwortung der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum zust\u00e4ndig. Eine Kostenbeteiligung der Vereine wirft einerseits rechtliche Fragen auch in Bezug auf andere Veranstaltungen wie etwa Karneval oder Sch\u00fctzenfeste auf. Zudem w\u00fcrden diese Kosten letztendlich wohl auf den friedlichen Fan umgelegt. Vielmehr sollten \u00fcberf\u00fchrte Gewalt- und Straft\u00e4ter konsequenter f\u00fcr die Kosten des Einsatzes in Anspruch genommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Sicherheit und die Verfolgung von Straft\u00e4tern ist der Staat zust\u00e4ndig, er sollte diese Kosten nicht auf Private umlegen. Das k\u00f6nnte sonst auch dazu f\u00fchren, dass andere Vereinsversammlungen, wie etwa Karnevalsfeiern, aus Kostengr\u00fcnden nicht mehr stattfinden k\u00f6nnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei erf\u00fcllt eine \u00f6ffentliche Aufgabe, auch wenn sie bei Fu\u00dfballspielen im Einsatz ist. Es besteht die Gefahr, dass auch bei anderen Veranstaltungen wie Stadtfesten eine Kostenbeteiligung eingef\u00fchrt wird. Besser w\u00e4re es, die Gewinne der Fu\u00dfballclubs und die Geh\u00e4lter der Fu\u00dfballmillion\u00e4re vern\u00fcnftig zu besteuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bundesliga raus aus Afghanistan!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es wird viel Geld mit Fu\u00dfball verdient, warum sollen dann Polizei-Eins\u00e4tze kostenlos sein. Private Sicherheitsdienste m\u00fcssen die Vereine auch zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es ist gerecht, wenn sich bei Fu\u00dfball-Bundesligaspielen die Veranstalter an den Kosten f\u00fcr die Polizei-Eins\u00e4tze beteiligen. Die Kosten m\u00fcssen aber angemessen sein, damit die Klubs nicht in Finanzn\u00f6te geraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Profifu\u00dfball ist eine kommerzielle Veranstaltung, deren Veranstalter die Kosten f\u00fcr Sicherheit selber tragen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung der Veranstalter an den Sicherheitskosten entspricht dem Verursachergrundsatz.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesliga hat in der Saison 2013/14 den zehnten Umsatzrekord in Folge erzielt. Mit 2,45 Milliarden Euro wurde der Vorjahreswert um 12,9 Prozent gesteigert. Bislang ist die Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL) noch nicht an den Kosten beteiligt. Spielansetzungen sollten allerdings nicht inflation\u00e4r als 'Risikospiele' etikettiert und Fu\u00dfballanh\u00e4nger nicht unter eine Art 'Pauschalverdacht' gestellt werden. Polizeieins\u00e4tze m\u00fcssen zu einer Deeskalierung beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Die Verursacher m\u00fcssen die Kosten tragen. Es kann nicht sein, dass jeder Steuerzahler und Arbeitnehmer die Kosten der Fu\u00dfballvereine \u00fcbernimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Keine andere Sportart bindet in einer vergleichbaren Form unsere Polizeikr\u00e4fte. Es ist nur fair, wenn sich die Vereine an diesen Kosten beteiligen. Es ist nicht hinzunehmen, dass die Allgemeinheit diese Kosten tr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Mit gro\u00dfen Fu\u00dfballevents werden Millionengesch\u00e4fte gemacht. Es ist nicht einzusehen, weshalb der Steuerzahler diese Gesch\u00e4fte subventionieren soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung des bedingungslosen Grundeinkommens BGE kann durch die Beteiligung der Veranstalter der risikobehafteten Spiele an den Kosten der Gefahrenverh\u00fctung gest\u00e4rkt werden. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesliga ist zu einem Millionengesch\u00e4ft verkommen. Treue Fans zahlen \u00fcberh\u00f6hte Eintritte, die TV \u00dcbertragungen wurden ins Pay-TV verkauft. Nat\u00fcrlich wird mit Fu\u00dfball Geld verdient, aber es gibt zun\u00e4chst auch das Interesse von tausenden Besuchern, ins Stadion zu gehen, womit es zumindest teils zum \u00f6ffentlichen Interesse wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Ergebnis, dass die Vereine die Kosten auf die Fans umlegen oder durch Senderechte wieder reinholen, was es f\u00fcr den Zuschauer insgesamt teurer macht? Unsinniger Ansatz! Hier sind ausgewogenere und durchdachtere Mittel angebracht, um Fehlentwicklungen vorzubeugen und einzud\u00e4mmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE wehrt sich gegen die pauschale Kriminalisierung von Fu\u00dfballfans und h\u00e4lt die meisten Eins\u00e4tze im Bereich von Fu\u00dfballspielen f\u00fcr \u00fcberzogen. Nicht erst seit dem \u00dcberfall auf Schalke-Fans durch Polizeihundertschaften beim Spiel gegen PAOK sowie regelm\u00e4\u00dfigen Exzessen Dortmunder Beamten gegen BVB-Fans wird deutlich, dass auf dem R\u00fccken von Fans Politik gemacht werden soll. Polizeieins\u00e4tze in angemessener Gr\u00f6\u00dfe w\u00fcrden den Steuerzahler kaum belasten, Machtdemonstrationen dagegen schon.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00fcrde kleinen Vereinen die Ausrichtung gr\u00f6\u00dferer Spiele verwehrt. Zudem sind die Vereine nicht urs\u00e4chlich daf\u00fcr, dass gewaltbereite Personen die Veranstaltungen nutzen. Sollte sich die Haftungsform durchsetzen, dann w\u00fcrden die Vereine die Kosten auf die Eintrittskarten umlegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "nicht nur bei der Bundesliga, sondern bei allen Fu\u00dfballspielen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Da ein derartiger Einsatz nur durch das Fu\u00dfball-Bundesligaspiel entsteht und ansonsten nicht notwendig w\u00e4re, m\u00fcssen sich die Vereine, welche selbst finanzielle Vorteile durch das Fu\u00dfballspiel erlangen, an den Kosten eines solchen Einsatzes beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Bundesliga-Sport ist heute ein gewaltiges am Maximalprofit orientiertes Gesch\u00e4ft. Solange Sponsoren, Werbetr\u00e4ger, Fernseh-Gesellschaften, Vereinsbosse, Spieler und Spielerberater daran Millionen und Milliarden verdienen, ist nicht einzusehen, dass Kommunen und Land allein die Kosten f\u00fcr die Begleitumst\u00e4nde tragen. Die Vereine sollen auf Kosten ihrer Profite und der gigantischen Gagen f\u00fcr ihre Spieler daran beteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Es ist angebracht, dass die Veranstalter von Bundesligaspielen zu einem gewissen Grad den Gewinn aus solchen Veranstaltungen bei etwaigen Sch\u00e4den und Aufw\u00e4nden mit einbringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "In der Fu\u00dfball-Bundesliga werden Milliarden verdient. Dabei d\u00fcrfen die Kosten nicht unsozial auf die Allgemeinheit abgew\u00e4lzt werden wie bisher. Bei einer Kostenerstattung durch die Vereine w\u00fcrden diese sicher verst\u00e4rkte Anstrengungen machen, weniger Polizeieins\u00e4tze n\u00f6tig werden zu lassen, so dass sich die Polizei um wichtigere Dinge k\u00fcmmern k\u00f6nnte", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns weiterhin daf\u00fcr ein, den Missbrauch von Praktika zu unterbinden und die Rechte von Praktikantinnen und Praktikanten zu st\u00e4rken.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zeitgebundene Praktika d\u00fcrfen nicht mit einem dauerhaften, geregelten Arbeitsverh\u00e4ltnis gleichgesetzt werden. Die Vorteile, Erfahrungen in Berufen zu sammeln und die Bindungskraft zum Unternehmen herzustellen, wiegen die geringe Bezahlung auf.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE setzen uns f\u00fcr die faire Bezahlung von Praktikant*innen ein und wenden uns entschieden gegen deren Ausbeutung und den Missbrauch von Praktikumsvertr\u00e4gen. Pflichtpraktika m\u00fcssen sich zeitlich und inhaltlich klar von einem regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnis abgrenzen, damit die Ausnahme vom Mindestlohn gerechtfertigt ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Pflichtpraktika sind ein unverzichtbarer Bestandteil vieler Studieng\u00e4nge und bieten die M\u00f6glichkeit, bereits w\u00e4hrend der Ausbildung Erfahrungen im beruflichen Umfeld zu sammeln. Ein Mindestlohn auch f\u00fcr Pflichtpraktika w\u00fcrde voraussichtlich dazu f\u00fchren, dass die Unternehmen - wie bereits bei den freiwilligen Praktika - weniger Pl\u00e4tze anbieten w\u00fcrden und Studierende somit vor gro\u00dfen H\u00fcrden st\u00fcnden, die geforderten Praktika absolvieren zu k\u00f6nnen und echte Einblicke zu bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer arbeitet, soll entlohnt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert eine Mindestverg\u00fctung f\u00fcr Praktika und will L\u00fccken beim Mindestlohn schlie\u00dfen. Sie will verhindern, dass Praktika missbraucht werden, um regul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze zu ersetzen. Praktikant*innen im Pflichtpraktikum sind zudem gegen\u00fcber Menschen in freiwilligen Praktika schlechter gestellt, weil sie keinen arbeitsrechtlichen Schutz genie\u00dfen. DIE LINKE will diese Benachteiligung beenden, die Dauer von Praktika begrenzen und die verbindliche Vereinbarung von Lernzielen vorschreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch Praktikanten sollten f\u00fcr ihre Arbeit anst\u00e4ndig entlohnt werden. Es ist eine soziale Katastrophe, dass viele Gutausgebildete von einem Praktikum zum n\u00e4chsten hetzen, ohne beruflich auf einen gr\u00fcnen Zweig zu kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kommt darauf an, wie der Kaffee schmeckt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bezahlung kann nur f\u00fcr die durch das Praktikum erreichte Wertsch\u00f6pfung gezahlt werden. Oft entstehen den Unternehmen eher Ausbildungsaufw\u00e4nde.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Pflichtpraktika sind Teil der Ausbildung und diese werden i.d.R. bereits gef\u00f6rdert. F\u00fcr freiwillige Praktika soll jedoch der Mindestlohn gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bitte keine Ausbeutung der Praktikanten!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Pflichtpraktika sind Teil einer Studien-, Pr\u00fcfungs- oder Ausbildungsordnung und erf\u00fcllen somit einen p\u00e4dagogisch-didaktischen Anspruch, sie stellen damit kein Arbeitsverh\u00e4ltnis im engeren Sinne dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fcler und Studenten, die aufgrund ihrer Ausbildung ein Pflichtpraktikum leisten m\u00fcssen und oftmals in teure Ballungsgebiete ziehen m\u00fcssen, d\u00fcrfen nicht benachteiligt werden. Sch\u00fcler und Studenten sind unsere Zukunft, und in unsere Zukunft m\u00fcssen wir investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD steht grunds\u00e4tzlich zum Mindestlohn. Die M\u00f6glichkeit, Pl\u00e4tze f\u00fcr Pflichtpraktika zu finden, w\u00fcrde durch eine Zahlungspflicht unn\u00f6tig erschwert werden. Eine entsprechende \u00c4nderung der Regelungen des Mindestlohns wird daher nicht von uns gefordert.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer arbeitet soll entlohnt werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Mit einem bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) steht es jeder Person frei, durch z.B. Praktika herauszufinden, was sie wirklich interessiert. Es erm\u00f6glicht Vielf\u00e4ltigkeit und Experimente, f\u00f6rdert Kreativit\u00e4t und Initiative. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "In bestimmen Bereichen ist ein Pflichtpraktikum notwendig. Jedoch darf es nicht ausgenutzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Praktika werden unter Mindestlohn bezahlt oder sind ganz ohne Verg\u00fctung. Praktikanten sind f\u00fcr Unternehmen allzu oft billige Arbeitskr\u00e4fte, die \u00dcberstunden machen und die 'Drecksarbeit' erledigen k\u00f6nnen. In einigen Branchen haben derartige Praktikumsverh\u00e4ltnisse zudem zum Abbau regul\u00e4rer Arbeitspl\u00e4tze gef\u00fchrt. Ein Praktikum muss zur 'richtigen' Arbeitsstelle werden, es muss dem Praktikumszweck dienen und entsprechend bezahlt werden. Der Mindestlohn ist dabei nur 'das Mindeste' an Bezahlung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Pflichtpraktika dienen i.d.R. der Vorbereitung auf berufliches Fortkommen und individuelle Erwerbsverbesserung. Sie sind nicht vergleichbar mit den Erwerbsverh\u00e4ltnissen, f\u00fcr die der Mindestlohn bestimmt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert einen angemessenen Mindestlohn f\u00fcr alle Deutschen, branchenabh\u00e4ngig und weit \u00fcber dem aktuellen Wert von 8,84 Euro. Vom Mindestlohn eingeschlossen werden m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich auch Pflichtpraktika, bei denen oftmals ein Austausch regul\u00e4rer Arbeitskr\u00e4fte durch billige Praktikanten zu beobachten ist. Dieser Praxis w\u00fcrde durch einen Mindestlohn f\u00fcr Pflichtpraktika der Riegel vorgeschoben!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Regelungen sehen wir als ausreichend ein Mindestlohn sollte nicht generell bei einem Praktika gelten, wenn sich die Person in einer Ausbildung nach dem Berufsbildungsgesetz befindet, eine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit vorliegt, freiwilliger Dienst ableistet wird oder an jemand an einer Ma\u00dfnahme der Arbeitsf\u00f6rderung teilnimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "gleiche Arbeit - gleicher Lohn", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern das Ende der modernen Ausbeutung durch unterbezahlte Praktika. Der Mindestlohn soll f\u00fcr alle Arbeitnehmer gelten (von dieser Regelung ausdr\u00fccklich ausgenommen sind Arbeitsvertr\u00e4ge, die an ihrem Ende einen staatlich anerkannten Abschluss zur Folge haben).", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die besondere Ausbeutung der jungen Generation Praktika ist ein Skandal. Dementsprechend ist eine Bezahlung nach Tarif zu vereinbaren.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Auch ein Praktikant darf ruhig mit 5 Euro netto Mindestlohn die Stunde nach Hause gehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Es mangelt schon jetzt an Praktikumspl\u00e4tzen. F\u00fcr viele Sch\u00fcler, Studenten und Umsch\u00fcler stellt ein Praktikum eine wertvolle M\u00f6glichkeit der Berufsorientierung und -praxis dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ob es in einer Kommune einen Kinder- und Jugendrat geben soll, wird am besten vor Ort entschieden. In der Gemeindeordnung haben wir bereits geregelt, dass die Kommunen ihnen auch konkrete Beratungskompetenzen \u00fcbertragen k\u00f6nnen, weil es wichtig ist, dass sie die praktische Beteiligung von Kindern und Jugendlichen erm\u00f6glichen und nicht nur eine Alibifunktion erf\u00fcllen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir respektieren die kommunale Selbstverwaltung. Jede Kommune muss dar\u00fcber selbst entscheiden d\u00fcrfen. Wir unterst\u00fctzen die Einrichtung von abwiegend direkt gew\u00e4hlten Jugendparlamenten nach dem Vorbild des Scottish Youth Parlaments (SYP) um eine echte und verbindliche Partizipationsm\u00f6glichkeit zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kinder- und Jugendr\u00e4te sind ein gutes Instrument, um junge Menschen ehrlich und konsequent zu beteiligen. Von dieser Partizipation profitiert die ganze Gesellschaft, sie ist die Basis f\u00fcr Innovation, Identifikation, Gerechtigkeit und gelebte Demokratie. Aber Kinder- und Jugendr\u00e4te sind nur ein Instrument. Es gibt viele weitere Entscheidungsgremien, an denen Kinder und Jugendliche beteiligt werden sollten. Ganz in diesem Sinne wollen wir auch das Wahlalter f\u00fcr die Landtagswahlen auf 16 absenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen auf kommunaler Ebene eine Verpflichtung zu Jugendbeteiligung, beispielsweise in Form von Kinder- und Jugendr\u00e4ten. Um die Kommunen beim Aufbau solcher Strukturen zu unterst\u00fctzen, wollen wir die auf unsere Initiative hin eingerichtete Servicestelle f\u00fcr Kinder- und Jugendbeteiligung weiter st\u00e4rken. Au\u00dferdem wollen wir auf Landesebene ein direktgew\u00e4hltes, unabh\u00e4ngiges Jugendparlament.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche sind von fast allen politischen Entscheidungen betroffen, k\u00f6nnen bisher aber weder die Entscheider mitw\u00e4hlen, noch sich w\u00e4hlen lassen, um mitzuentscheiden. Das muss sich \u00e4ndern. Beteiligung junger Menschen, die keine hauptberuflichen Politiker sein k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich am besten dezentral an ihren Wohnorten realisieren. L\u00e4nder wie Schottland zeigen, dass das funktioniert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche werden viel zu wenig geh\u00f6rt und beteiligt, wenn es um ihre eigenen Anliegen geht. Die bestehenden Kinder- und Jugendr\u00e4te sind darauf keine ausreichende Antwort, da sie kaum etwas zu entscheiden haben. DIE LINKE will das Wahlalter senken und die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Menschen ausbauen, auch durch eine St\u00e4rkung der Kinder- und Jugendr\u00e4te. Damit soll Interesse und Verst\u00e4ndnis der heranwachsenden Menschen f\u00fcr politische Prozesse geweckt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es schadet nicht, auch die Meinungen von der einheimischen Jugend zu h\u00f6ren und in die politischen \u00dcberlegungen mit einzubeziehen. Auch Kinder/Jugendliche sind Teil unserer Gemeinschaft und haben ein Anrecht darauf geh\u00f6rt zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Mehr gut bezahlte Posten f\u00fcr unsere Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche sollen fr\u00fchzeitig an die Demokratie herangef\u00fchrt werden. Es muss aber der Entscheidung der Kommune unterliegen, ob Jugendparlamente eingef\u00fchrt werden. Es h\u00e4ngt auch vom Interesse der Kinder und Jugendlichen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten die Mitsprache von Kindern und Jugendlichen st\u00e4rken. Daher sind wir auch f\u00fcr die Einrichtung eines Jugendparlaments in allen Kommunen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberall dort, wo es gew\u00fcnscht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Kinder- und Jugendr\u00e4te sind ein p\u00e4dagogisches Instrument zur Heranf\u00fchrung an die Demokratie. \u00dcber die Einf\u00fchrung m\u00fcssen jedoch die Kommunen entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Verschwendung von \u00f6ffentlich Bediensteten und Geldern. Die Kinder unterliegen zuv\u00f6rderst der Pflege und Erziehung durch ihre leiblichen Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Kinder- und Jugendliche sollten weitreichend in politische Entscheidungsprozesse eingebunden werden. Kinder- und Jugendr\u00e4te k\u00f6nnen dazu einen entscheidenden Beitrag leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche sollten sich in gr\u00f6\u00dferen Organisationen organisieren. Wenn die Jugendlichen in s\u00e4mtlichen R\u00e4ten des Landes vertreten sind, wer soll dieses noch koordinieren und \u00fcberwachen? Kinder und Jugendliche sollten langsam herangef\u00fchrt werden. Dies klappt eher in zentralisierten Organisationen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Je nach Bedarf in den Kommunen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder- und Jugendr\u00e4te k\u00f6nnen ein Mittel zur Beteiligung von Kindern und Jugendlichen an gesellschaftlichen Prozessen sein. Sie sind es aber nur dann, wenn sie wirkliche Mitspracherechte haben und nicht als Alibi benutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht schon wieder eine Zwangseinrichtung nach Senioren- und Integrationsr\u00e4ten! Hier versuchen Sozialisten und Kommunisten nichts anders, als ihr altes Ideal einer 'R\u00e4terepublik' umzusetzen, die zur Zersplitterung von Verantwortung f\u00fchrt und am Ende mehr Durcheinander produziert als Vorteile zu bringen. Angebote machen, wo Bedarf ist, aber keine neuen b\u00fcrokratischen Unget\u00fcme!", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE begr\u00fc\u00dft politische Mitarbeit von Kindern und Jugendlichen, h\u00e4lt eine verpflichtende Einf\u00fchrung solcher 'R\u00e4te' aber f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Vielmehr besteht schon heute ein ausreichendes Angebot an Kreisverb\u00e4nden unserer Partei, in die sich junge Menschen einbringen k\u00f6nnen, um f\u00fcr die Zukunft unseres Landes zu streiten!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig, die Jugend mit in die politischen Entscheidungen einzubeziehen und auch ihre Ansichten zu ber\u00fccksichtigen, da es regelm\u00e4\u00dfig um die Gestaltung ihrer Zukunft geht.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auf diese Weise werden Kinder und Jugendliche fr\u00fchzeitig an politische Arbeit herangef\u00fchrt und lernen, das soziale Miteinander zu gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche m\u00fcssen unbedingt Einfluss auf die politischen Abl\u00e4ufe unseres Landes haben. Eine zuk\u00fcnftige Generation kann sich nur entfalten, wenn ihre Interessen angemessen vertreten werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Sie k\u00f6nnen wichtig sein f\u00fcr die freie politische Bet\u00e4tigung von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr ihre besonderen Interessen und Bed\u00fcrfnisse auf der Suche nach einer Gesellschaft ohne Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung. Wir bek\u00e4mpfen dabei aber alle Bestrebungen, diese R\u00e4te als Man\u00f6ver zur Ablenkung der Jugend von ihrer gerechtfertigten Rebellion f\u00fcr eine befreite Gesellschaftsordnung zu instrumentalisieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie bedeutet Teilhabe f\u00fcr alle Menschen. Sch\u00f6ner Leben setzt sich f\u00fcr Ausbau von Mitbestimmung auf allen Ebenen ein. Dazu geh\u00f6rt der Auf- und Ausbau von Kinder- und Jugendparlamenten, damit auch Kinder und Jugendliche fr\u00fchzeitig die Dynamiken demokratischer Teilhabe in der Praxis erlernen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Erwachsene verlieren oft aus dem Blick, was f\u00fcr die j\u00fcngere Generation wichtig und notwendig ist. Experten sind die Kinder und Jugendlichen selbst. Geben wir ihnen eine Stimme.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr den Erhalt der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft ein. Diese Landwirtschaft bildet die Grundlage f\u00fcr die Entwicklung lebenswerter l\u00e4ndlicher R\u00e4ume. Die Potenziale der \u00f6kologischen Landwirtschaft bauen wir aus. Gerade in der Nutztierhaltung m\u00fcssen die Bedingungen den Bed\u00fcrfnissen der Tiere angepasst werden und nicht die Tiere den Haltungssystemen. Wir setzen unseren Weg weiter fort, den ausufernden Einsatz von Antibiotika und Regelamputationen an gesunden Tieren \u00fcberfl\u00fcssig zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keinen Widerspruch zwischen konventioneller und \u00f6kologischer Tierhaltung, f\u00fcr beide Haltungsformen gibt es eine Nachfrage beim Verbraucher und in beiden Formen kann das Wohl der Tiere sichergestellt werden. Wir unterst\u00fctzen die Initiative Tierwohl, bei der Landwirte f\u00fcr bessere Haltungsbedingungen auch einen fairen Produktpreis bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr \u00f6kologische Betriebe in NRW und vor allem eine artgerechtere Nutztierhaltung in allen Betrieben. Die Haltungsbedingungen m\u00fcssen sich an die Tiere anpassen - nicht andersherum. Wir wollen gemeinsam mit den Erzeugern und Verb\u00e4nden einen Nachhaltigkeitskodex entwickeln, strengere Regeln f\u00fcr den Tierschutz in allen Betrieben durchsetzen und \u00f6kologische Betriebe noch besser f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freien Demokraten wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selbst entscheiden k\u00f6nnen, was sie essen wollen. Deshalb ist die \u00d6ko-Landwirtschaft uns wichtig, es darf aber keinen Zwang geben. Das Tierwohl darf dabei keine Frage des Haltungssystems sein. Die Tierhaltung muss sich den Tieren anpassen und nicht umgekehrt. Auch ist \u00d6kohaltung nicht per se tiergerechter. So ist hier z.B. die tierschutzwidrige Anbindehaltung noch zugelassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt schon mehr als genug industrielle Intensivtierhaltung. Wir bef\u00fcrworten \u00f6kologische Tierhaltung, d.h. artgerechte Tierhaltung, aus Tier- und Umweltschutzgr\u00fcnden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die konventionelle Landwirtschaft zerst\u00f6rt Grundlagen der Nahrungsmittelerzeugung und vergiftet das Wasser. Sie muss langfristig vollst\u00e4ndig durch \u00f6kologische Landwirtschaft ersetzt werden. DIE LINKE will die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten und Landschaften renaturieren. Deshalb muss die Landwirtschaft nachhaltiger organisiert, \u00f6kologische und soziale Standards m\u00fcssen verbessert werden. Ziel ist der Zugang zu gesunden, umweltvertr\u00e4glich und fair produzierten Nahrungsmitteln f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich zwar f\u00fcr die F\u00f6rderung \u00f6kologischer Tierhaltung und Landwirtschaft aus. Doch es w\u00fcrde von sozialer Verantwortungslosigkeit zeugen, Betriebe zu schlie\u00dfen, die den \u00dcbergang zu \u00f6kologischer Landwirtschaft (noch) nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur unter der Auflage, dass das Fleisch dieser Tiere auch besser schmeckt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung muss sichergestellt werden, das ist nur mit \u00f6kologischer Tierhaltung nicht gew\u00e4hrleistet. Allerdings muss der Tierschutz st\u00e4rker kontrolliert werden", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung und gegen Massentierhaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Konventionelle Tierhaltungsbetriebe sind nicht grunds\u00e4tzlich zu verbieten, weil auch konventionell wirtschaftende Betriebe gute Tierhaltungsbedingungen haben. Massentierhaltung lehnt die \u00d6DP ab. Extensive Landwirtschaft ist auch Teil einer \u00f6kologischen Tierhaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Massen- und artfremde Tierhaltung sind Verst\u00f6\u00dfe gegen den Tierschutz. Es handelt sich um beseelte Mitgesch\u00f6pfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu sind \u00dcbergangsregelungen zu schaffen, damit dieser Entwicklung Raum gegeben werden kann, sonst kann unserer Auffassung nach dieses Ziel nicht erreicht werden. Mensch, Umwelt und Tiere sind symbiotisch miteinander verbunden und sollten als systemische Einheit betrachtet werden. Die gegenw\u00e4rtig betriebene Intensivtierhaltung ist ein Auslaufmodell.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Tierschutz muss eingehalten werden. Jedes Lebewesen auf unserem Planeten sollte ein artgerechtes Leben f\u00fchren d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Tierschutz ist uns wichtig: In der Landwirtschaft soll die Massentierhaltung eingeschr\u00e4nkt und der Transport der Nutz- und Schlachttiere nur noch \u00fcber kurze Distanzen innerhalb Deutschlands forciert werden (n\u00e4chstgelegener Schlachtbetrieb). Die in der These vorgeschlagene Regelung ist uns aber zu weitgehend.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte grunds\u00e4tzliches Ziel der Landespolitik sein, eine artgerechte Tierhaltung anzustreben.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Manche der vorhandenen Grundeinkommensmodelle ber\u00fccksichtigen die \u00d6kologie in ihrer Konzeption. Mit einem bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) k\u00f6nnen sich kleinb\u00e4uerliche Strukturen im Verbund mit einer \u00f6kologischen und naturbewahrenden Landwirtschaft entwickeln. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Umweltfreundliche und tiergerechte Haltung muss Standard werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Aus \u00f6kologischen Gesichtspunkten ist die (Massen-)Tierhaltung auf einen nachhaltigeren Betrieb umzustellen. Schon heute erzeugt sie enorme Umweltsch\u00e4den und unzumutbaren Zust\u00e4nde f\u00fcr die Tiere. Der massenhafte Einsatz von Antibiotika und anderen Mitteln stellt auch eine Gefahr f\u00fcr die Konsumenten dar. Der Einfluss der Agrarkonzerne muss zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, b\u00e4uerliche und genossenschaftliche Betriebe sind zu st\u00e4rken. Um die Lebensmittelpreise nicht zu einer noch gr\u00f6\u00dferen Belastung f\u00fcr die Menschen werden zu lassen, m\u00fcssen die gro\u00dfen Agrarkonzerne Einschnitte bei ihren Profiten hinnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rderung ja, gr\u00fcne Bevormundung nein. Etikettenbegriffe wie '\u00f6kologisch', die dann \u00fcber undurchsichtige Standards definiert werden, bestimmte Akteure bevorzugen und f\u00fcr viele Betriebe einmal mehr nur einen b\u00fcrokratischen Angang darstellen, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE setzt sich bei Fragen des Tierschutzes insbesondere gegen Massentierhaltung und Tierqu\u00e4lerei ein. Die in Nordrhein-Westfalen ans\u00e4ssigen Tierhaltungsbetriebe sollten dazu angehalten werden, \u00f6kologischen Grunds\u00e4tzen zu entsprechen. Eine gesetzliche Verpflichtung zum \u00d6ko-Siegel lehnen wir jedoch eher ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht alle Regelungen der \u00f6kologischen Tierhaltung lassen sich sofort und hundertprozentig umsetzen, weshalb es in der EU-\u00d6koverordnung immer noch Ausnahmen und Fristen. Kranke und verhaltensgest\u00f6rte Tiere sind in vielen St\u00e4llen bereits Alltag. Schlechte Lebensbedingungen und Massenhaltung f\u00fchren zu kranken Tieren, die wiederum von Menschen verzehrt werden. Deshalb bedarf es einer \u00c4nderung der bisherigen Tierhaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Tiere sind f\u00fchlende und soziale Wesen. Jeder Landwirt sollte nur so viele Tiere halten, wie er mit seinem Hof ern\u00e4hren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn die Idee lobenswert ist, ist dies leider z.Z. nicht umsetzbar. Realistisch w\u00e4re jedoch eine schrittweise Anhebung der Richtlinien f\u00fcr die Tierhaltung, um so fl\u00e4chendeckend f\u00fcr eine Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse der Tiere zu sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Wir f\u00f6rdern eine umweltschonende und artgerechte Tierhaltung und treten f\u00fcr den Tierschutz und f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Intensivtierhaltung und Fleischproduktion f\u00fcr den Export ist f\u00fcr niemanden sch\u00f6n. Nicht f\u00fcr die Tiere, aber auch nicht f\u00fcr den Verbraucher, der Antibiotika, schlechtes Futter und Pestizide auf dem Teller liegen hat. Sch\u00f6ner Leben bedeutet f\u00fcr uns nicht, alles zu verbieten, was nicht \u00f6ko ist. In so manchem Familienbetrieb um die Ecke sind Mensch, Tier und Gem\u00fcse auch ohne Bio-Siegel gl\u00fccklich. Uns geht es darum, die Unternehmen zu belohnen, die im Sinne von Mensch, Tier und Umwelt produzieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Das eigentliche Ziel der V-Partei\u00b3 ist aber eine Entwicklung, weg von der Tierproduktindustrie und Nutztierhaltung hin zu pflanzlichen Alternativen einer bioveganen Landwirtschaft f\u00fcr eine 100% tierleidfreie Ern\u00e4hrung. Solange dieser Schritt noch nicht vollzogen ist, pl\u00e4dieren wir zumindest f\u00fcr eine \u00f6kologische Tierhaltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine generelle Senkung der Grunderwerbsteuer lehnen wir ab. Im Gegenteil: Wir wollen die legalen Umgehungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Immobiliengesch\u00e4fte gro\u00dfer Unternehmen streichen. Nur f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau halten wir Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr angemessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch die zweimalige Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer durch die rot-gr\u00fcne Landesregierung auf mittlerweile 6,5 Prozent hat Nordrhein-Westfalen mittlerweile den h\u00f6chsten Grunderwerbssteuersatz aller Bundesl\u00e4nder. Das hohe Steuerniveau macht es f\u00fcr viele Familien schwierig, Wohneigentum zu erwerben. Wir wollen durch die Senkung der Grunderwerbsteuer die Bildung von selbstgenutztem Eigentum f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "NRW braucht eine solide Einnahmebasis f\u00fcr nachhaltige Zukunftsinvestitionen. Die Grunderwerbsteuer ist die einzige Steuer in L\u00e4nderkompetenz. Ihre Erh\u00f6hung ist eine der wenigen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Land, selbst die H\u00f6he seiner Einnahmen zu beeinflussen. Deshalb haben wir die Grunderwerbssteuer angehoben. Wer auf diese zus\u00e4tzlichen Einnahmen verzichten m\u00f6chte, der muss auch konkret benennen k\u00f6nnen, in welchen Bereichen und ob bei Schule, Hochschule oder Polizei konkret eingespart werden soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuerlast muss dringend gesenkt werden, damit insbesondere junge Familien sich etwas aufbauen k\u00f6nnen. Am Kauf von Wohneigentum werden sie heute durch die immer weiter steigende Steuerbelastung gehindert. Dabei ist ein Eigenheim auch ein wichtiger Beitrag zur Altersvorsorge. Die Freien Demokraten wollen einen Grunderwerbsteuer-Freibetrag von 500.000 Euro auf selbstgenutzte Wohnimmobilien. Das eigene Haus oder die eigene Eigentumswohnung muss steuerfrei sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Relevanter als die H\u00f6he des Steuersatzes ist die Schlie\u00dfung von Steuerschlupfl\u00f6cher, vor allem der Share-Deals, im Grunderwerbssteuergesetz. Bei einem Share-Deal handelt es sich um eine Konstruktion mit der gro\u00dfe Investoren die Zahlung von Grunderwerbssteuer komplett vermeiden. Jedes Jahr entgeht NRW durch Share-Deals ein dreistelliger Millionenbetrag an Grunderwerbssteuern.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "NRW und seine Kommunen sind von den Steuergesetzen des Bundes abh\u00e4ngig. Ein gerechtes Steuersystem kann nur dort beschlossen werden. Die Grunderwerbssteuer ist eine der wenigen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Land, selbst \u00fcber Einnahmen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Haushalt zu entscheiden. Diese Steuer jetzt zu senken w\u00fcrde bedeuten, dass noch weniger Geld f\u00fcr Bildung oder Soziales da w\u00e4re. DIE LINKE will \u00fcber die H\u00f6he der Grunderwerbssteuer bei einer Neuordnung der Steuern insgesamt beschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist grunds\u00e4tzlich sinnvoll, dass der Erwerb von Wohneigentum staatlich gef\u00f6rdert und nicht behindert wird. Wohneigentum ist schlie\u00dflich der beste Schutz vor Altersarmut.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der aktuelle Steuersatz wird jeden Morgen ausgew\u00fcrfelt. Nach unserem Motto: 'Steuern runter-Steuern rauf!'", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rderung von Investitionen und Eigentum insbesondere f\u00fcr Familien. Es wird hier fortlaufend bereits besteuertes Eigentum f\u00fcr neue Eigent\u00fcmer neu besteuert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten der Niedrigzinsphase ist die Bildung von Wohneigentum umso wichtiger. Die Senkung der Grunderwerbssteuer sollte ein weiterer Anreiz daf\u00fcr sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Steuer erschwert und verteuert den Grunderwerb. Darin liegt kein vern\u00fcnftiger Zweck des Gemeinwohls.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Grunderwerb ist ein wichtiger Teil der Altersvorsorge. Deutschland ist nach wie vor ein Land mit einem hohen Anteil an Mietverh\u00e4ltnissen. Es sollte allerdings dann eine Zusatzsteuer erhoben werden, wenn eine erworbene Immobilie innerhalb der ersten 5 Jahre nach Erwerb wieder weiterver\u00e4u\u00dfert wird. Dies schlagen Experten des Instituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Jeder B\u00fcrger sollte das Recht auf ein Eigenheim haben. Es darf nicht sein, dass Immobilienfonds die Grundst\u00fcckspreise in die H\u00f6he treiben und die Geringverdiener leer ausgehen und nur die Wohlhabenden sich Eigentum leisten k\u00f6nnen. Gerade in der heutigen Zeit, in der es immer mehr Armut gibt und die Renten sinken, m\u00fcssen die Altersvorsorge und der letzte Lebensabschnitt gesichert sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine deutliche Reduzierung der Grunderwerbssteuer, um Immobilienerwerb nicht unn\u00f6tig zu erschweren. Die Verm\u00f6gensbildung durch Immobilienerwerb ist f\u00fcr den B\u00fcrger zu erleichtern. Dies f\u00f6rdert die Altersvorsorge und erh\u00f6ht die berufliche Mobilit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Hausbesitzer und die es werden wollen zu entlasten!!!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Manche Finanzierungskonzepte zum bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) sehen die Grunderwerbsteuer vor, andere wandeln sie in eine andere Steuerart um. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der 'kleine' B\u00fcrger soll entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Erleichterung des Handels mit Grund und Boden l\u00f6st keine der derzeit bestehenden Probleme auf dem Wohnungsmarkt. Vielmehr w\u00fcrde dies weitere Boden- und Immobilienspekulationen bef\u00f6rdern. Vordringlich geht es bei der Grunderwerbsteuer darum, die Steuerschlupfl\u00f6cher (share-deals) f\u00fcr gro\u00dfe Immobilienkonzerne zu schlie\u00dfen, durch die bereits hunderte Millionen Euro an Steuergeldern verloren gegangen sind. Die Einnahmen aus der Steuer sollten zudem zweckgerichtet f\u00fcr die Schaffung g\u00fcnstigen Wohnraums eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "NRW hat mit 6,5% Grunderwerbssteuer einen traurigen Spitzenplatz in Deutschland. Unsozialer (gerade gegen\u00fcber Familien) geht es kaum.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert eine Senkung der Grunderwerbssteuer, die vor allem junge Familien unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belastet, die sich den Traum vom eigenen Wohnhaus realisieren m\u00f6chten. Auch Wirtschaftsprojekte, die unabdingbar f\u00fcr die Entstehung neuer Arbeitspl\u00e4tze sind, werden durch eine gesenkte Grunderwerbssteuer in ihrer Realisierung gef\u00f6rdert. Zur Gegenfinanzierung fordert DIE RECHTE beispielsweise eine konsequente Durchf\u00fchrung von Abschiebungen, um die Landeskassen nachhaltig zu entlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer liegt in NRW bei 6,5% und damit im bundesweiten H\u00f6chstbereich, weshalb eine Normalisierung auf 4 % sinnvoll ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer ist eine wesentliche Steuer der Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer darf nicht l\u00e4nger eine Barriere f\u00fcr den Erwerb von Wohneigentum sein. Wir fordern deshalb eine Anpassung des Wesens der Steuer, sodass die H\u00f6he der Grunderwerbssteuer nicht nur vom Kaufpreis, sondern auch vom Verm\u00f6gen des K\u00e4ufers abh\u00e4ngt. F\u00fcr wirtschaftliche Unternehmen sollten Sonderregelungen getroffen werden, um Investitionen nicht unattraktiv zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Absenkung der Steuer f\u00fcr den Erwerb von kleinen Grundst\u00fccken: Ja. F\u00fcr gro\u00dfe und industrielle Grundst\u00fccke und an lukrativen Standorten durch Gro\u00dfunternehmen und Verm\u00f6gende: Nein", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuer ist zu undifferenziert. Zum einen werden Grundst\u00fccksspekulationen im gro\u00dfen Stil zu Recht besteuert; zum anderen wirkt sich die Steuer negativ auf den privaten H\u00e4uslebauer, Mietpreise uvm. aus .", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer ist ein unzumutbares Hindernis auf dem Weg zur Immobilie und dient lediglich der Einnahmeverbesserung der L\u00e4nder & Kommunen", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir erh\u00f6hen bereits jetzt die Mittel f\u00fcr unsere erfolgreichen Projekte gegen Rechtsextremismus. Das Spektrum umfasst beispielsweise Fu\u00dfballfanprojekte oder auch Antirassismus-Training in der Kinder- und Jugendarbeit. Die Evaluation gibt uns Recht: Das Aussteigerprogramm f\u00fcr Rechtsextremisten des Verfassungsschutzes NRW hilft, der rechtsextremistischen Szene dauerhaft den R\u00fccken zuzukehren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns haben Rechtsextremismus, Antisemitismus und Fremdenfeindlichkeit keinen Platz in unserer Gesellschaft. Wir werden gegen rechtsextreme Strukturen, z. B. durch Vereinsverbote und konsequente Strafverfolgung vorgehen. Insbesondere an unseren Schulen wollen wir durch F\u00f6rderprogramme zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber geschichtliche Zusammenh\u00e4nge und die besondere historische Verantwortung Deutschlands beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Anzahl rechtsextremistischer Gewalttaten steigt an - dem darf man nicht tatenlos zuschauen. Deshalb haben wir in den letzten Jahren Opferberatungsstellen, Programme f\u00fcr Aussteiger aus der rechtsextremen Szene, das Programm 'Schule gegen Rassismus' und weitere zivilgesellschaftliche Programme unterst\u00fctzt. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode wollen wir die verschiedenen Aktivit\u00e4ten der Landesregierung in diesem Bereich noch besser aufeinander abstimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP sind wirksame Projekte gegen alle Formen von Extremismus essentiell wichtig, sei es Links-, Rechts- oder islamistischer Extremismus. Sicherheitspolitik ist immer auch Gesellschaftspolitik. Wer wirklich nachhaltige Sicherheit will, setzt nicht nur auf die Sicherheitsbeh\u00f6rden, sondern auch auf Pr\u00e4vention und die B\u00fcrgergesellschaft als Ganzes. Integration, Teilhabe, und Wertsch\u00e4tzung wirken auf Dauer und sind f\u00fcr das friedliche Zusammenleben langfristig entscheidend.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ist gerade jetzt besonders wichtig, in der eine neue rechtsextremistische Partei an Boden gewinnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wie notwendig Projekte gegen Rechts sind, zeigen die dramatisch ansteigenden Zahlen rechter Straftaten. Das Land muss nicht nur die Mittel erh\u00f6hen. Es braucht mehr Projekte wie Schule ohne Rassismus. Aber auch Projekte, die sich damit auseinandersetzen, dass viele Beh\u00f6rden blind sind f\u00fcr rechte Gewalt. DIE LINKE setzt sich au\u00dferdem f\u00fcr den Ausbau von Beratungsstellen f\u00fcr Opfer rechter Gewalt ein. Opfer rechter \u00dcbergriffe d\u00fcrfen nicht alleine gelassen werden, sie brauchen unsere Unterst\u00fctzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der 'Kampf gegen rechts' ist eine versteckte Form der Parteienfinanzierung und muss abgeschafft werden, weil er das Prinzip der Chancengleichheit verletzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcrde das Land die F\u00f6rderung beenden, so h\u00e4tte dies den Verlust von mehreren Tausend Arbeitspl\u00e4tzen bei der Antifa GmbH & Co KG e.V. zur Folge.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Solche Projekte m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig auf ihren Erfolg hin \u00fcberpr\u00fcft werden und sollten gegen jede Art von Extremismus aufgestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus ist nach wie vor ein gro\u00dfes Problem in unserer Gesellschaft. Es m\u00fcssen dementsprechend Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist nicht tolerierbar. Entsprechende Projekte zur Pr\u00e4vention oder zum Ausstieg aus der rechten Szene sollten st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Da es keine brauchbare Definition von Rechtsextremismus gibt, artet die Bek\u00e4mpfung desselben immer in die Verfolgung Andersdenkender aus, die von irgendeinem Machthaber als rechtsextrem gebrandmarkt werden, so da\u00df der B\u00fcrger nur als Mitglied einer Altpartei vor Gewalt und Willk\u00fcr gesch\u00fctzt ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus hat nach wie vor eine gesellschaftliche und damit auch gesellschaftspolitische Relevanz. Projekte k\u00f6nnen zu einer aktiven Auseinandersetzung mit den Inhalten und Gefahren des Rechtsextremismus beitragen und f\u00f6rdern dabei sowohl medienp\u00e4dagogisches Reflexionsverm\u00f6gen als auch interkulturelles Lernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt immer weniger Projekte, um die Sch\u00fcler aufzukl\u00e4ren. Wer Rassismus bek\u00e4mpfen will, muss Geld in Projekte stecken, um unsere Jugend vor der Radikalisierung zu sch\u00fctzen. Wir brauchen mehr Aufkl\u00e4rung und das kostet Geld. Geld, welches gut investiert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich gegen jede Art von Extremismus aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land gibt es eine historische Verpflichtung. Es sollten auch Projekte gegen linken und religi\u00f6sen Extremismus gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Indem es die Existenzangst nimmt, zerst\u00f6rt das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) den N\u00e4hrboden f\u00fcr Rechtsextremismus und bewirkt damit zugleich den R\u00fcckgang des linksextremen Pols. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Projekte gegen Extremismus jeder Art sollen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsradikale und faschistische Organisationen sind ein weiterhin gravierendes Problem in NRW. Ihr Zulauf wird derzeit bef\u00f6rdert durch die weitverbreitete Hetze gegen Fl\u00fcchtlinge und MigrantInnen. Die zahlreichen \u00dcberf\u00e4lle und Angriffe auf Menschen sowie Einrichtungen zur Fl\u00fcchtlingsunterbringung zeigen, dass hier eine der gr\u00f6\u00dften Gefahren f\u00fcr die Sicherheit der Menschen in NRW liegt. Die DKP fordert zudem: Verbot der NPD und der Partei Die Rechte und aller faschistischen Parteien und Organisationen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "In dem Ma\u00dfe, wie auch Projekte gegen Linksextremismus und religi\u00f6sen Fanatismus gef\u00f6rdert werden: Ja. Als Alleinbezug wirft es eher die Frage auf, ob Linksradikalismus verharmlost oder gar gef\u00f6rdert werden soll.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert die F\u00f6rderung von rechtsextremen Projekten, beispielsweise der neuen Zeitschrift 'N.S. Heute' oder dem Medienportal 'DortmundEcho', um eine Gegen\u00f6ffentlichkeit zum linken Kartell von Presse, Politik und Beh\u00f6rden zu schaffen. Rechtsextreme Positionen sind keine Randerscheinung, sondern die Folge einer gescheiterten Politik von Multikulti, Parteienfilz und Entmachtung des deutschen Volkes!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Vorgehen ist zu einseitig und Ergebnis einer linkslastigen Regierungsmehrheit. Extremismus muss generell ge\u00e4chtet werden, egal aus welchem politischen oder religi\u00f6sen Lager er stammt. Wer derart einseitig nach der Motivation der T\u00e4ter seine F\u00f6rderungen vornimmt, der betreibt eine Politik auf dem R\u00fccken der Opfer.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Solche Projekte dienen der Aufkl\u00e4rung und der Pr\u00e4vention.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus darf in Deutschland unter keinen Umst\u00e4nden toleriert werden. Das Land muss deshalb daf\u00fcr sorgen, dass dieser bek\u00e4mpft wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Antifaschistische Projekte sollen in breitem Umfang gef\u00f6rdert werden. Wir lehnen jedoch den Begriff Rechtsextremismus ab. Er unterstellt, ein Gegenpol zum Linksextremismus zu sein und verharmlost das Wesen des Faschismus. Antifaschistische Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Erziehung zum antifaschistischen Widerstand sind richtig. Dem Faschismus und seiner Propaganda darf kein Fu\u00dfbreit gelassen werden, egal in welcher nationalen oder religi\u00f6sen Pr\u00e4gung er auftritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00f6ner Leben ohne Nazis!", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in einer Zeit, in der rechtspopulistische Parteien wieder vermehrt Zuwachs erhalten, muss verst\u00e4rkt gegen Rechtsextremismus vorgegangen werden. Aufkl\u00e4rung und Aussteigerprogramme sind dazu wirksame und f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem Schulkonsens haben wir den jahrzehntelangen Streit um die richtige Schulform befrieden k\u00f6nnen. Welche Schulen wo entstehen, entscheiden die Kommunen immer unter Ber\u00fccksichtigung des Elternwillens und des tats\u00e4chlichen Bedarfs vor Ort. Mit der Sekundarschule als neuer Schulform des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens sind wir dem Wunsch vieler Eltern entgegen gekommen, die Bildungswege ihrer Kinder m\u00f6glichst lange offen zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein gegliedertes, vielf\u00e4ltiges und leistungsorientiertes Bildungssystem in allen Schulstufen. Eine Einheitsschule lehnen wir entschieden ab, denn wir sind \u00fcberzeugt, dass die Unterschiedlichkeit der Kinder auch schulische Vielfalt braucht. Jede Sch\u00fclerin und jeder Sch\u00fcler muss den vorhandenen individuellen Neigungen, Interessen und Leistungen gem\u00e4\u00df gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist ein Schulsystem, das nicht aussondert, sondern in dem Kinder gemeinsam lernen. Die Frage der Schulstruktur ist durch den partei\u00fcbergreifenden Schulkonsens bis 2023 beantwortet. Im Rahmen dieses Konsenses setzen wir GR\u00dcNE uns daf\u00fcr ein, weiterhin die Gr\u00fcndung von neuen Schulen des gemeinsamen Lernens zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht f\u00fcr ein Schulsystem der Vielfalt. Hierzu z\u00e4hlen selbstverst\u00e4ndlich auch integriert arbeitende Schulformen. Kinder haben aber individuell unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse, auch unterscheiden sich die W\u00fcnsche der Eltern. Zwei Drittel der Eltern melden ihre Kinder nach der 4. Klasse bewusst z.B. an Gymnasien und Realschulen an. Diese W\u00fcnsche m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden. Einen Zwang zum integrierten Lernen lehnen wir daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn es gute Gr\u00fcnde f\u00fcr das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen gibt, sollten in dieser Frage die W\u00fcnsche der betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und ihrer Eltern ber\u00fccksichtigt werden. Solange Eltern und Sch\u00fcler beispielsweise Realschulen und Gymnasien gegen\u00fcber Gesamt- und Sekundarschulen bevorzugen, sollen diese Schulen auch gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder nach der 4. Klasse in unterschiedliche Schulformen zu schicken ist ungerecht. Andere L\u00e4nder machen es besser. Dort gibt es eine Schule f\u00fcr alle Kinder. Damit haben alle die gleiche Chance auf einen guten Bildungsabschluss. Das NRW-Schulsystem von Hauptschule, Realschule, Gymnasium, Sekundarschule und Gesamtschule ist ein Flickenteppich. Statt verschiedener schlecht ausgestatteter Schulformen brauchen wir gute Schulen mit mehr Personal und pers\u00f6nlicher F\u00f6rderung f\u00fcr alle Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt sich f\u00fcr die Beibehaltung des dreigliedrigen Schulsystems ein, dass nach Leistung gegliedert ist. Gemeinschaftsschulen oder andere Bildungsexperimente \u00fcberfordern die leistungsschw\u00e4cheren, aber unterfordern die leistungsst\u00e4rkeren Sch\u00fcler. Damit ist niemandem geholfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das erscheint uns bei mindestens 2 Millionen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern als ein zu gro\u00dfes logistisches und organisatorisches Problem. Allein erstmal die freie Fl\u00e4che zu finden, um alle SuS dort zu unterrichten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Differenzierung in der Sekundarstufe I der Gesamt- und Sekundarschulen gibt Sinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein neues gerechtes Schulsystem. Die Kinder werden in der Grundschule segregiert, nach dem Motto: du hast gute Zukunftsaussichten und du nicht. Diese Segregation zwischen Hauptschule, Realschule und Gymnasium im Kindesalter ist nicht gerecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Der Individualit\u00e4t der Kinder muss Rechnung getragen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Trennung nach Eignung und Begabung mu\u00df fr\u00fcher erfolgen, um Leerlauf, \u00dcberforderung und Verschwendung von Lehrt\u00e4tigkeit zu vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsamer Unterricht bis zur 10. Klasse ist ein zu langer Zeitraum, um dem differenzierten Leistungsgef\u00fcge aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Sinne einer ad\u00e4quaten individuellen F\u00f6rderung gerecht zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fcler sollten nicht benachteiligt oder ausgegrenzt werden. Oft ben\u00f6tigen einige Sch\u00fcler mehr Zeit und entwickeln sich erst im h\u00f6heren Alter, aber dann schneller als andere.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert die Beibehaltung und den Ausbau des mehrgliedrigen Schulsystems. Nur durch ein ausdifferenziertes, aber durchl\u00e4ssiges Schulsystem ist echte, weil gezielte individuelle F\u00f6rderung im Rahmen der schulischen M\u00f6glichkeiten und Angebote zu leisten. Dies gew\u00e4hrleistet Bildungsgerechtigkeit f\u00fcr Kinder aus allen sozialen Schichten. Eine st\u00e4rkere Ausrichtung der Schullaufbahnen auf Berufs- und Studienfelder wie auch eine besondere Begabtenf\u00f6rderung wird erm\u00f6glicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die gemeinsame Bildung sollte bis Jahrgang 7/8 angeboten werden, um anschlie\u00dfend, entsprechend der F\u00e4higkeiten, zu differenzieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die DBD ist der Meinung, dass die ersten 6 Jahren gemeinsam unterrichtet werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "In kaum einem Land sind die Bildungschancen von Kindern so abh\u00e4ngig vom Geldbeutel und dem Bildungsstand der Eltern wie in Deutschland. Das gegliederte Schulsystem selektiert die Kinder zu einem extrem fr\u00fchen Zeitpunkt und legt sie damit auf eine Schulform fest. Um allen Kindern eine Perspektive zu bieten, fordert die DKP: Eine Schule f\u00fcr alle! Schluss mit der fr\u00fchen Auslese im Bildungssystem und dem Leistungsdruck durch G8.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM anerkennt den Wandel in der Gesellschaft und den daraus resultieren Reformbedarf in der Unterrichtslandschaft. Es w\u00fcrde seine Zustimmung in diesem Punkt insofern als einen erprobenswerten Ansatz verstehen, der wissenschaftlich begleitet und nach n\u00fcchternen Erfahrungswerten einer sp\u00e4teren \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden m\u00fcsste.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE steht f\u00fcr den Erhalt des dreigliedrigen Schulsystems und einer F\u00f6rderung, die sich an Begabung und Talenten orientiert statt systematischer Gleichmacherei im Sinne linksgr\u00fcner Bestrebungen. Die vierj\u00e4hrige Grundschule mit anschlie\u00dfender Selektion in die traditionellen Schulmodelle Hauptschule, Realschule und Gymnasium ist deshalb beizubehalten, der massenhaften Entstehung sogenannter Gesamtschulen entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist die typische Gleichmacherei, die weder den schlechteren Sch\u00fclern hilft, noch den besseren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es f\u00f6rdert das Miteinander und die Chancengleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Idee von einer 'Schule f\u00fcr Alle' f\u00fcr in Deutschland nicht durchsetzbar. Besser w\u00e4re es, den Real- und Hauptschulen mehr Bedeutung zuzuschreiben und f\u00fcr eine bessere Durchl\u00e4ssigkeit im System zu sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Wir bek\u00e4mpfen die klassenm\u00e4\u00dfige Spaltung der Jugend wie im 3-gliedrigen Schulsystem - und damit die soziale und politische Auslese, insbesondere die Diskriminierung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund. Stattdessen treten wir ein f\u00fcr ein kostenloses, einheitliches und qualifiziertes Bildungssystem von der Krippe bis zur Hochschule. L\u00e4ngst ist international bewiesen, diese Schulform zur \u00dcberwindung sozialer Diskriminierung am besten geeignet ist, w\u00e4hrend das deutsche dreigliedrige Schulsystem diese bewusst aufrecht erh\u00e4lt im Interesse von Elitenbildung. S.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Einteilung in unterschiedliche Leistungsstufen nach Klasse vier ist hinterw\u00e4ldlerisch und r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. Es sollte nach dem Finnischen Modell ein Schulsystem geschaffen werden, dass individuell auf die Lernenden eingeht und somit die bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung aller Kinder im Auge hat. Dazu braucht es kein Selektions- und Aussiebeverfahren mit Sitzenbleiben und Co, das wom\u00f6glich den Bildungserfolg im zarten Alter von neun Jahren als Misserfolg festschreibt. Sch\u00f6ner Lernen sieht anders aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bringen ein gro\u00dfes Spektrum an individuellen Lernvoraussetzungen mit. Um diesem gerecht zu werden, m\u00fcssen zumindest in einzelnen F\u00e4chern entsprechende Kurse eingerichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Landesprogramme sind bereits sehr erfolgreich. Deshalb werden wir sie fortf\u00fchren. Beispielhaft ist zu nennen: das Programm 'B5' - eine Gemeinschaftsinitiative des nordrhein-westf\u00e4lischen Strafvollzuges und der Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Wir f\u00f6rdern damit aktiv die berufliche Wiedereingliederung von Gefangenen und Haftentlassenen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Straft\u00e4tern soll im Vollzug die echte Chance zur Resozialisierung und Wiedereingliederung in ein verantwortungsvolles Leben geboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Resozialisierung und Wiedereingliederung von Straft\u00e4ter*innen ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE ein zentrales Ziel des Strafvollzuges. Mit unserem Strafvollzugsgesetz haben wir die Vorreiterrolle in Deutschland eingenommen und k\u00e4mpfen weiter f\u00fcr den Umbau vom S\u00fchnevollzug zum aktivierenden Behandlungsvollzug. Daf\u00fcr haben wir zum Beispiel die Mittel f\u00fcr die Freie Straff\u00e4lligenhilfe in dieser Legislaturperiode um 1,7 Millionen , also um 45 %, erh\u00f6ht und neue Stellen im Strafvollzug geschaffen", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wiedereingliederungsma\u00dfnahmen stellen die beste R\u00fcckfallpr\u00e4vention dar und verhindern dadurch zuk\u00fcnftige Kriminalit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Resozialisierung von Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4tern ist eine wichtige Voraussetzung, um R\u00fcckf\u00e4lle zu verhindern. Wir wollen, dass freigelassene Gefangene gute Nachbarn werden und nicht Straft\u00e4ter bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Resozialisierung senkt die R\u00fcckfallwahrscheinlichkeit und ist damit wirksamer Opferschutz. Die Gesellschaft ist in der Verantwortung, Menschen zu unterst\u00fctzen, statt sie wegzusperren. Entscheidend ist, dass Straft\u00e4ter*innen eine Perspektive f\u00fcr ihr Leben entwickeln k\u00f6nnen. Dazu braucht es mehr und gut ausgebildetes Personal, qualifizierte Bildungs- und Arbeitsangebote sowie einen Ausbau der Drogenberatungs- und Therapieangebote. DIE LINKE setzt zudem auf Alternativen zur Strafhaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es spricht nichts gegen die Resozialisierung von Straft\u00e4tern, die ihre Tat bereuen und ihre Strafe verb\u00fc\u00dft haben. Dies muss aber mit Augenma\u00df erfolgen. M\u00f6rder und Kindersch\u00e4nder haben das Recht auf Resozialisierung verwirkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Resozialisierung von Straft\u00e4tern f\u00f6rdern, da sie immer fr\u00fcher ausbrechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Sofern die T\u00e4ter resozialisierbar sind, ist das vertretbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder verdient eine Chance im Leben f\u00fcr die Wiedereingliederung in die Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die \u00d6DP NRW ist auch eine Verst\u00e4rkung des Opferschutzes wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wegen der h\u00e4ufigen Fehlurteile sitzen viele Unschuldige in den Gef\u00e4ngnissen und m\u00fcssen nach Entlassung auch schon unter dem Gesichtspunkt der Wiedergutmachung gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiedereingliederung von Straft\u00e4tern in das gesellschaftliche Leben au\u00dferhalb des Gef\u00e4ngnisses und ihre Bef\u00e4higung zu einem Leben ohne Straftaten bedarf einer ad\u00e4quaten Unterst\u00fctzung durch professionell ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Eine finanzielle Aufstockung bedeutet jedoch nicht, dass damit automatisch Aussagen \u00fcber die Qualit\u00e4t und die \u00dcberpr\u00fcfbarkeit der Wirkung von Resozialisierungshilfen getroffen werden k\u00f6nnen. Somit ist die wissenschaftliche Begleitforschung ebenfalls aufzustocken.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es fehlt \u00fcberall an Geld f\u00fcr Bildung und Soziales, innere Sicherheit und Infrastruktur. Finanzielle Mittel m\u00fcssen prim\u00e4r in Schulen und f\u00fcr mehr Polizei zur Verbrechensbek\u00e4mpfung investiert werden. Mehr Bildung f\u00fchrt zu weniger Kriminalit\u00e4t, mehr Wohlstand und mehr Sicherheit. Der ehrliche und arbeitende B\u00fcrger soll nicht noch mehr f\u00fcr das Entertainment von H\u00e4ftlingen zahlen m\u00fcssen. Gef\u00e4ngnis muss eine Strafe f\u00fcr die begangenen Verbrechen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD betrachtet die bestehenden Ma\u00dfnahmen zur Wiedereingliederung als ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) f\u00f6rdert die Wiedereingliederung von Straft\u00e4ter/inne/n, indem es die Existenz p\u00fcnktlich zu Monatsanfang und nicht erst im Zeitpunkt der Antragsbearbeitung sichert und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glicht. Der Anreiz, erneut straff\u00e4llig zu werden, wird durch die pers\u00f6nliche Wertsch\u00e4tzung, die in der Auszahlung eines bedingungslosen Grundeinkommens liegt, stark vermindert. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Grundsatz gelten soll, dass 'Strafe' in diesem sogenannten Rechtsstaat nie alleine Bestrafung sein, sondern vor allem immer die Chance der Reintegration beinhalten soll, dann braucht diese Reintegration Strafvollzugsanstalten, in denen daf\u00fcr Sorge getragen wird und eine 'Nachsorge', die danach weiterarbeitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist politisch nicht vermittelbar, eine solche Forderung isoliert zu erheben, statt sie in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang zu betrachten mit der notwendigen Aufstockung der Hilfe f\u00fcr Opfer von Straftaten, einer Ausweitung des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs und einer St\u00e4rkung des Gedankens einer Generalpr\u00e4vention.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE lehnt die Wiedereingliederung von Sext\u00e4tern, Vergewaltigern, Kindersch\u00e4ndern, gewerbsm\u00e4\u00dfigen Drogendealern, korrupten Politikern, organisierten Diebes- und R\u00e4uberbanden und anderen kriminellen Elementen in unsere Gesellschaft ab und setzt sich f\u00fcr die einzige Strafe mit 0 % R\u00fcckfallquote ein. Kleinkriminelle sollen nach M\u00f6glichkeit bei einer Re-Integration unterst\u00fctzt werden, hierzu reichen die bisherigen Gestaltungsspielr\u00e4ume jedoch bereits aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Serienstraft\u00e4ter lassen sich in der Regel wesentlich schlechter resozialisieren, im Gegensatz zu anderen Kriminellen. Prim\u00e4r sprechen wir uns daf\u00fcr aus, dass Opfer von Straftaten mehr finanzielle Unterst\u00fctzung erfahren und nicht Straft\u00e4tern.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ma\u00dfnahmen zur Wiedereingliederung m\u00fcssen bereits in der Justizvollzugsanstalt stattfinden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Reintegration ist vor allem bei verurteilten Straft\u00e4tern ein Muss. Auf diese Weise werden weitere Aufenthalte in Gef\u00e4ngnissen verhindert und es l\u00e4sst sich bares Geld sparen.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das muss auf antifaschistischer Grundlage erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Um die R\u00fcckfallquote von Straft\u00e4tern abzumildern braucht es eine gute Resozialisierung. Nicht jeder Ladendieb oder Autoknacker ist auf immer f\u00fcr die Gesellschaft verloren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Alles, was bereuende Straft\u00e4ter zur Wiedereingliederung in ein produktives, sinnvolles Leben in unsere Gesellschaft verhilft, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Diese Programme sollten so strukturiert sein, dass sie erfolgreiche Integration belohnen und Missbrauch streng ahnden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Wohnungsmarkt in Nordrhein-Westfalen braucht faire Regeln f\u00fcr faire Mieten. Die Mietpreisbremse ist hierf\u00fcr notwendig. Die Regelungen greifen aber noch nicht genug. Wir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, dass diese Regelungen so versch\u00e4rft werden, dass die Mietpreisbremse noch effektiver wirken kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse ist ein Bundesgesetz und ein Instrument unter Vielen, um erschwinglichen Wohnraum vor allem f\u00fcr Familien zu erm\u00f6glichen. Der Wohnungsnot in Nordrhein-Westfalen kann nur durch eine Ausweitung des Angebots entgegengewirkt werden, das hei\u00dft durch Neubau. Ein zentrales Problem sind fehlende Baufl\u00e4chen, zeit- und kostenintensive Genehmigungsverfahren und ein hoher b\u00fcrokratischer Aufwand.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die von der Landesregierung eingef\u00fchrte Mietpreisbremse, die wir \u00fcber den Bundesrat noch wirksamer machen wollen, f\u00fchrt dazu, dass mehr Mieter*innen zu ihrem Recht auf bezahlbaren Wohnraum kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse hat die Mieten nachweislich nicht gebremst. Sie versucht, Symptome zu bek\u00e4mpfen, statt Ursachen zu beseitigen. Nur neue Wohnraumangebote tragen zur Entlastung von angespannten Wohnungsm\u00e4rkten bei und st\u00e4rken die Position von Mietern. Dringend erforderlich sind deshalb wirkungsvolle Investitionsanreize f\u00fcr den Wohnungsbau. Dazu m\u00fcssen unter anderem mehr Fl\u00e4chen f\u00fcr den Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt und die Vielzahl der staatlichen Vorgaben f\u00fcr das Bauen reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle Mietpreisbremse ist schlechte Symbolpolitik und kontraproduktiv, doch ihre Abschaffung w\u00fcrde das g\u00e4nzlich falsche Signal senden. PIRATEN fordern f\u00fcr alle Kommunen die verpflichtende Einf\u00fchrung eines qualifizierten Mietspiegels, damit die Mietpreisbremse ihre Wirkung \u00fcberhaupt entfalten kann. Wenn die Mieten dauerhaft erschwinglich bleiben sollen, wird eine Mietpreisbremse nicht gen\u00fcgen. Daf\u00fcr wird schlicht mehr Wohnraum als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge gebraucht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine Mietpreisbremse, die wirklich bremst. Derzeit hat sie noch zu viele Schlupfl\u00f6cher. Gegen explodierende Mieten ist sie deshalb weitgehend wirkungslos und muss nachgebessert werden. Vermieter m\u00fcssen bei Neuvermietungen offenlegen, wie hoch die Miete bisher war. Au\u00dferdem sollen Sanierungen nicht mehr auf die Mieter abgew\u00e4lzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige Mietpreisbremse verdient ihren Namen nicht, weil sie nicht verhindert hat, dass die Mietpreise seit ihrem Bestehen weiter angestiegen sind. Stattdessen sollten mehr Mittel in den Ausbau des sozialen Wohnungsbaus und die F\u00f6rderung des Erwerbs von Eigenheimen investiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da dies eine Idee der SPD ist, funktioniert sie nat\u00fcrlich nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbarer Wohnraum auch in Ballungsr\u00e4umen muss sein. Allerdings sollte die Entscheidung \u00fcber die Einf\u00fchrung und Gestaltung der Mietpreisbremse ausschlie\u00dflich bei den St\u00e4dten und Gemeinden liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Eine Mietpreisbremse ist sehr wichtig. In den Gro\u00dfst\u00e4dten gibt es kaum noch bezahlbaren Wohnraum.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, dass die Macht der Vermieter \u00fcber die Mieter zu gro\u00df und der Mietwohnungsmarkt von Wucher und Spekulation beherrscht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Dem Vorhalt einer \u00fcberzogenen Marktkontrolle stehen hier Anzeichen eines durchaus angespannten Wohnungsmarktes in bestimmten Regionen und St\u00e4dten entgegen. Ein berechtigtes Mieterh\u00f6hungsverlangen steht nicht im Gegensatz zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mietpreisanstiegen bei Neuvermietungen, die durch die in Kraft getretenen Regelungen zumindest ged\u00e4mpft werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse ist sinnvoll. Wir ben\u00f6tigen mehr bezahlbaren Wohnraum in Deutschland. Dieses ist eine unbestreitbare Tatsache. Wohnungen m\u00fcssen bezahlbar bleiben - auch f\u00fcr Familien, Alleinerziehende und Rentner.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert die Abschaffung der Mietpreisbremse. Bei staatlich gedeckelten Mieten wird weniger Wohnraum geschaffen, dadurch verknappt sich der Wohnraum noch mehr. In vielen St\u00e4dten wird es f\u00fcr viele immer schwerer, bezahlbare Wohnungen zu finden, die Mietpreisbremse wird oft einvernehmlich umgangen. Nur durch den Bau von Wohnungen kann sich der Markt entspannen und Wohnen wieder bezahlbar werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreise haben jetzt schon eine H\u00f6he erreicht, die von vielen Menschen nicht mehr bezahlbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) wird Bewegung in den Wohnungsmarkt bringen, denn grunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht es die (Wieder)besiedlung l\u00e4ndlicher und strukturschwacher Gebiete. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle Regelung ist ineffektiv und muss \u00fcberarbeitet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse ist weitgehend wirkungslos geblieben. Sie ist derart konstruiert worden, dass sie leicht umgangen werden kann und unrealistische Anforderungen an die Mieterinnen und Mieter stellt. Sie abzuschaffen w\u00e4re dennoch der falsche Schritt. Es braucht eine wirkungsvolle Begrenzung der Mieten ohne Umgehungsm\u00f6glichkeiten. Zudem m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen zur Schaffung dauerhaft g\u00fcnstigen Wohnraums ergriffen werden. Dazu z\u00e4hlt die DKP den Aufbau einer Neuen Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit und dauerhafte Bindungen im sozialen Wohnungsbau.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Mietpreisbremse ist abzuschaffen, weil dieses Instrument schlicht und einfach wirkungslos ist bzw. zu unerw\u00fcnschten Nebeneffekten gef\u00fchrt hat. Stattdessen spricht sich das ZENTRUM f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen aus, die Vermietern Anreize bieten, bezahlbaren Wohnraum anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE tritt konsequent f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum ein und sieht in der Mietpreisbremse eine positive Entwicklung, um Wucherern und Spekulanten, die ihre Profite mit der \u00fcberteuerten Vermietung von Wohnraum wittern, entgegenzuwirken!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das Gesetz zur D\u00e4mpfung des Mietanstiegs auf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten erm\u00f6glicht es, bestimmte Gebiete zu angespannten Wohnungsm\u00e4rkten zu erkl\u00e4ren und dort die Mieten zu deckeln. Besonders in Gro\u00dfst\u00e4dten mit steigenden Einwohnerzahlen explodieren die Mieten regelrecht. Durch die sog. Mietbremse kann die Miete bei Abschluss eines neuen Vertrags nicht mehr als 10 Prozent \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete liegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Mietpreisbremse, wenn die Kontrolle gew\u00e4hrleistet ist und Konsequenzen erfolgen bei Zuwiderhandlungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Um Spekulationen mit Wohnraum zu verhindern und Wohnungen nicht unerschwinglich werden zu lassen, ist die Mietpreisbremse ein wichtiges Instrument, welches eher noch gest\u00e4rkt als geschw\u00e4cht werden sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenw\u00e4rtige Form der Mietpreisbremse greift kaum gegen die Mieterh\u00f6hungen aus reiner Profitgier. Wir brauchen sch\u00e4rfere Formen der Wohnraumbewirtschaftung, um den Mietwucher und dem Mangel an bezahlbaren Mieten entgegenzuwirken. Notwendig ist die Erhaltung und die Schaffung von ausreichendem, umweltgerechten und preisg\u00fcnstigem Wohnraum, z.B. von mehr Sozialwohnungen durch den Staat.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbarer, guter Wohnraum wird immer knapper. Damit w\u00e4chst die Konkurrenz und der Wettbewerb fabriziert immer skurrilere Mieten, die in keinem Verh\u00e4ltnis mehr zur Qualit\u00e4t stehen. G\u00e4be es keine Mietpreisbremse, w\u00fcrden die Mietpreise explodieren. Dann ist es vorbei mit sch\u00f6ner Wohnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Auch in den St\u00e4dten NRWs sollte Wohnraum noch bezahlbar bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Radschnellwege sind eine wichtige Investition in die Mobilit\u00e4t von morgen. Sieben Radschnellwege befinden sich deshalb schon heute in NRW in der Planung oder Umsetzung: insgesamt \u00fcber 250 Kilometer in allen Landesteilen. Der Radschnellweg Ruhr (RS 1) befindet sich schon im Bau. Wir werden ihn schnell fertig stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Modernisierung aller Verkehrstr\u00e4ger zu einem Schwerpunkt der Landespolitik machen. Die Radschnellwege wollen wir solide finanzieren und z\u00fcgig realisieren. Die einzelnen Verkehrstr\u00e4ger wollen wir nicht gegeneinander ausspielen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit seinen rund 14.000 Kilometern Radverkehrsnetz ist NRW das Fahrradland Nr. 1 in Deutschland. Neben dem teilweise bereits realisierten Radschnellweg Ruhr und f\u00fcnf Radschnellweg-Modellprojekten wollen wir ein landesweites Netz von Radschnellwegen aufbauen, um St\u00e4dte und Stadtteilzentren zu verbinden. Die Qualit\u00e4t der Radwege an Bundesstra\u00dfen soll verbessert und die Ausgaben f\u00fcr den Bau von Radwegen an Landesstra\u00dfen deutlich erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Fahrrad, E-Bike und Pedelec haben zweifellos eine wachsende Bedeutung im Verkehrstr\u00e4germix der Zukunft. Wir lehnen es aber ab, dass der Radverkehr in der jetzigen Landesregierung einen h\u00f6heren Stellenwert genie\u00dft als der Hauptverkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe mit einem Anteil von mehr als 80 Prozent der Verkehrsleistungen. Es kann nicht sein, dass wie derzeit unter Rot-Gr\u00fcn beim Landesstra\u00dfenbauprogramm der Rotstift angesetzt wird, aber f\u00fcr den Radverkehr teure Prestigeobjekte finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Radschnellwege sind ein wichtiger Beitrag zur Verkehrswende. Sie tragen zur Entlastung der Stra\u00dfen- und Schienenwege bei. Radverkehr ist f\u00fcr die Gesellschaft deutlich g\u00fcnstiger als Autoverkehr, so dass mit dem Aufbau eines einladenden Radverkehrswege-Angebots auch die Haushalte entlastet werden. Mit E-Bikes sind auch l\u00e4ngere Strecken bis 20 km bequem zu bew\u00e4ltigen. Fahrr\u00e4der sind das Verkehrsmittel der Zukunft und sorgen nebenbei f\u00fcr Gesundheit und attraktivere sowie lebendigere St\u00e4dte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Fahrrad ist ein Teil der L\u00f6sung f\u00fcr die Verkehrsprobleme in den Innenst\u00e4dten. Daf\u00fcr ist ein alltagstaugliches Netz an Fahrradwegen n\u00f6tig. Radschnellwege k\u00f6nnen dazu einen wertvollen Beitrag leisten. Aber das Netz aus Radwegen, Radschnellwegen und Fahrradstra\u00dfen muss von der Haust\u00fcr bis zum Fahrziel reichen. Daf\u00fcr muss das Land deutlich mehr Mittel bereitstellen. Sinnvoll w\u00e4ren auch mehr Fahrradst\u00e4nder, Radstationen an Bahnh\u00f6fen und Ladestationen f\u00fcr E-Bikes.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Radschnellwege k\u00f6nnen die Stra\u00dfen entlasten und nebenher noch einen Vorteil f\u00fcr eine ges\u00fcndere Lebensf\u00fchrung mit sich bringen, indem mehr B\u00fcrger motiviert werden, statt mit dem Auto mit dem Fahrrad zur Arbeit zu gelangen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir akzeptieren aber keine Raserei! Egal ob Fahrrad oder Rentner.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Da, wo es Sinn gibt, ja - aus rein ideologischen Gr\u00fcnden nein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Ausbau von Radschnellwegen gibt es nur gute Gr\u00fcnde. Entlastung des Verkehrs, Senkung von Emissionen durch PKWs, sowie die Gesundheitsvorsorge durch attraktive M\u00f6glichkeiten der Fahrradnutzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Radfahren dient der Gesundheit und schont die Umwelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Potenzial des Radverkehrs kann noch besser ausgesch\u00f6pft werden. Nordrhein-Westfalen sollte bei dieser umweltfreundlichen Form der Mobilit\u00e4t weiter Akzente setzen und eine Vorreiterrolle einnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt wichtigere Projekte, welche Gelder ben\u00f6tigen: Bildung/Schulen, innere Sicherheit, Verkehr/Infrastruktur. Unsere Stra\u00dfen fallen auseinander. Es ist keine L\u00f6sung nun Gelder in Radwege zu investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ein Bedarf ermittelt wurde, sollte in Radschnellwege investiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit dem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Fahrradfahren ist gesund, umweltfreundlich und bei Einrichtung entsprechender Radwege auch schnell (siehe Niederlande oder M\u00fcnster). Mit entsprechenden Radschnellwegen bringt man einen Teil des Individualverkehrs weg vom Auto.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "'Deutlich erh\u00f6hen' klingt - wie immer bei Rot-Gr\u00fcn - nach ideologischer Verbohrtheit. Radschnellwege sind an geeigneten Stellen zu forcieren, das ist richtig. Die bisherigen Schritte, die unternommen wurden, sind aber zun\u00e4chst hinsichtlich Akzeptanz- und Alternativverhalten der Bev\u00f6lkerung zu untersuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE begr\u00fc\u00dft das Fahrrad als gelegentliche Alternative zum Auto, ist sich aber bewusst, dass dieses Vehikel niemals in der Lage sein wird, die Stellung eines motorisierten, witterungsgesch\u00fctzten Fahrzeuges einzunehmen. Versuche, 'Radschnellwege' zu etablieren, m\u00f6gen deshalb \u00f6rtlich auf Zustimmung sto\u00dfen (und durch die Kommunen finanziert werden), eine F\u00f6rderung aus Landesmitteln ist jedoch abzulehnen, da kein nennenswerter Nutzen f\u00fcr das Land NRW besteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr derartige rot-gr\u00fcne Luxusprojekte fehlen die Gelder, weshalb auf das bestehende Radwegenetz zur\u00fcckgegriffen werden sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Radfahren ist besonders in Studentenst\u00e4dten wie z.B. M\u00fcnster essenziell. Es bietet sich also an, Radschnellwege zu bauen, besonders unter Beachtung von \u00f6kologischen und gesundheitlichen Gesichtspunkten.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine sinnvolle Ma\u00dfnahme im Interesse der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung und der Entlastung der nat\u00fcrlichen Umwelt von Autoabgasen. Radschnellwege brauchen hohe Qualit\u00e4tsstandards bei Linienf\u00fchrung, Ausstattung und Netzverkn\u00fcpfung.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Um bei der Mobilit\u00e4t m\u00f6glichst gro\u00dfe Flexibilit\u00e4t und den Einsatz umweltfreundlicher Konzepte zu erm\u00f6glichen, muss ein belastbares Radwegenetz -nicht nur f\u00fcr den Freizeitbedarf- gebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Die V-Partei\u00b3 bef\u00fcrwortet die F\u00f6rderung von Fahrradwegen als M\u00f6glichkeit zur Schaffung umweltfreundlicher Verkehrswege. Dabei sind m\u00f6gliche Solarradwege zu pr\u00fcfen, die Energie f\u00fcr Beleuchtung & Ladestationen f\u00fcr E-Bikes klimaneutral erzeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bildung ist der zentrale Schl\u00fcssel f\u00fcr Integration. Wir werden das Bildungssystem auf allen Ebenen weiter f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \u00f6ffnen und Zugangsh\u00fcrden weiter abbauen. Denn das Fundament f\u00fcr eine erfolgreiche Integration, nicht nur f\u00fcr Kinder und Jugendliche, ist die Teilhabe an einem qualitativ hochwertigen Bildungssystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die fr\u00fchzeitige Integration ist der Schulunterricht von Fl\u00fcchtlingskindern eine unerl\u00e4ssliche Voraussetzung. Wir werden Eingangsklassen f\u00fcr Kinder und Jugendliche ohne jede Deutschkenntnisse als Basis f\u00fcr den anschlie\u00dfenden Besuch des Regelunterrichts bilden und dar\u00fcber hinaus schulbegleitende, differenzierte Angebote zum verbesserten Spracherwerb schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der beste Weg, Menschen, Kinder und Jugendliche zu integrieren, erfolgt \u00fcber die Bildung. Wir haben deshalb bereits \u00fcber 6.000 neue Lehrer*innen eingestellt, um den Unterricht f\u00fcr alle hier lebenden Kinder zu garantieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Integration kommt der Bildung eine zentrale Rolle zu. Gegenw\u00e4rtig werden laut R\u00fcckmeldungen tausende von Kindern und Jugendlichen gar nicht beschult. Jedes Kind hat unabh\u00e4ngig vom Status aber ein Anrecht auf Bildung. Gleichzeitig sind Schulangebote f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u00fcber 18 Jahre zu unverbindlich geregelt. Die FDP fordert daher die Ausweitung der Schulpflicht von Fl\u00fcchtlingen, um sp\u00e4teren Integrationsproblemen entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Menschenrecht auf Bildung ist f\u00fcr alle Menschen zu verwirklichen. F\u00fcr das Gelingen der Integration leisten die Schulen einen wichtigen Beitrag. Die neu zugewanderten jungen Menschen sollen deshalb m\u00f6glichst schnell Zugang zu unseren Bildungseinrichtungen und bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist Menschenrecht. F\u00fcr Kinder ist dieses Recht zus\u00e4tzlich durch die UN-Kinderrechtskonvention gesch\u00fctzt. F\u00fcr DIE LINKE ist es daher selbstverst\u00e4ndlich, dass alle bei uns lebenden Menschen Zugang zum Bildungssystem haben m\u00fcssen. Der gemeinsame Besuch von Kitas und Schulen ist ein wichtiger Beitrag zur Integration und zu einem guten Zusammenleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge sollten, wenn sie tats\u00e4chlich politisch verfolgt werden oder vor Krieg fliehen m\u00fcssen, zeitweise aufgenommen, aber nicht dauerhaft in Deutschland integriert werden. Nach dem Wegfall des Fluchtgrundes m\u00fcssen sie in ihre Heimat zur\u00fcckkehren, worauf sie in Schulen mit nach Nationalit\u00e4ten getrennten Schulklassen vorbereitet werden sollten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl die Schulen in Aleppo sicher in einem besseren Zustand sind, als in NRW.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch Bildung gelingt Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Menschenrecht. Gur gebildete Fl\u00fcchtlinge bringen Deutschland mit voran.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Alle anerkannten Fl\u00fcchtlinge sowie Kinder und Jugendliche sollen Zugang zum deutschen Bildungssystem haben", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland gibt es eine Schulpflicht, diese gilt auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Fl\u00fcchtlingskinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung: Missbilligen Sie, dass die Bundeskanzlerin sich \u00fcber \u00a7 96 (1) Aufenthaltsgesetz und Art. 16 a (2) Grundgesetz hinwegsetzt und Millionen Zuwanderer eigenm\u00e4chtig - ohne demokratische Meinungsbildung - v\u00f6llig unkontrolliert hereinschleust? O Ja O Nein", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein treibender Motor f\u00fcr gelingende Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Fl\u00fcchtlinge nicht in das Bildungssystem eingebunden werden, w\u00fcrden die Fl\u00fcchtlinge in der Zukunft von der Gesellschaft ausgeschlossen werden, da sie die Sprache nicht beherrschen und daher auch keine Arbeit finden w\u00fcrden. Der beste Weg Menschen zu integrieren ist Bildung. Bildung sollte f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind generell zu beschulen. Ihre Entwicklung soll so wenig wie m\u00f6glich durch ihre Flucht behindert werden. Die Beschulung sollte sowohl auf ein Leben in der Heimat der Kinder als auch auf einen weiteren Aufenthalt in Deutschland vorbereiten. Erwachsene sollten f\u00fcr die voraussichtliche Dauer Ihres Aufenthalts angepasste Angebote bekommen. Sprachschulungen, die \u00fcber Grundkenntnisse hinausgehen, sind freiwillig und auch nicht generell kostenfrei.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Integration kann nur \u00fcber Bildung funktionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zum deutschen Bildungssystem f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge kann als Erf\u00fcllung besonderer individueller Bed\u00fcrfnisse Bestandteil eines Konzeptes zum bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) sein. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in das BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Grundrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Menschenrecht! Es muss f\u00fcr alle Menschen gelten, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und ihrem Aufenthaltsstatus. Die Verwehrung von Bildung trifft in besonderem Ma\u00dfe Kinder und Jugendliche, die ohnehin unter der Flucht aus ihrer Heimat zu leiden haben. Auch eine erfolgreiche Integration kann es ohne den Zugang zu Bildung und die gleichen Rechte zur Teilhabe am gesellschaftlichen Leben nicht geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ein klares 'Ja' zum Bildungsangebot f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, aber ein ebenso entschiedenes 'Nein' was einen gesetzlichen Anspruch anbetrifft. In Kenntnis des sozialistischen Tohuwabohus, das Rot-Gr\u00fcn (plus/minus SED) aus einem derartigen Gesetzeskonstrukt machen w\u00fcrde (Benachteiligung der autochthonen Bev\u00f6lkerung, massive Geldumleitung, galoppierender Niveauverlust im Bildungsbereich usw.) w\u00e4re ein solcher Rechtsanspruch unverantwortlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE tritt f\u00fcr eine konsequente Asylpolitik ein. 98,3 % der Asylantragssteller werden nicht als politisch Verfolgte eingestuft und halten sich illegal in Deutschland auf, teilw. wird subsidi\u00e4rer Schutz gew\u00e4hrt. Das Ziel muss in einer Abschiebung dieser illegalen Mehrheit liegen statt diese in das Bildungssystem zu integrieren. Soweit die politisch Verfolgten nach Artikel 16a GG Teilhabe am Bildungssystem erw\u00fcnschen, ist auf das ausreichende Angebot bspw. von Volkshochschulen zu verweisen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Bildungssystem sollte nur heimischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung stehen. Ausnahmeregelungen k\u00f6nnen z.B. durch Greencards erfolgen oder bei EU-B\u00fcrgern, aber einen generellen Zugang f\u00fcr alle Asylanten und Fl\u00fcchtlinge zum deutschen Bildungssystem lehnen wir ab und w\u00fcrde einen weiteren unn\u00f6tigen Einwanderungsanreiz darstellen. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es mit einer deutlichen Steigerung der Kosten verbunden, die sich nachteilig auf das gesamte Bildungssystem auswirken w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Umso mehr sich Fl\u00fcchtlinge in die deutsche Gesellschaft integrieren k\u00f6nnen, desto eher kann die deutsche Wirtschaft von ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die volle rechtliche Gleichstellung auch im Bildungssystem aller dauerhaft in Deutschland lebender Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und Nationalit\u00e4t ist notwendig f\u00fcr ein solidarisches Zusammenleben, die \u00dcberwindung ungleicher Ausgangsvoraussetzungen und eine gemeinsame Zukunft der Jugend.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich. Bildung ist die Grundlage f\u00fcr eine gelungene Integration und f\u00fcr ein sch\u00f6nes Leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Eine erfolgreiche Integration setzt eine erfolgreiche Bildung voraus. Die Bildung sollte unmittelbar oder sehr kurzfristig nach Registrierung beginnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Auf Basis der Beschl\u00fcsse des Landtags NRW von 2005 und des Regionalrates Detmold von 2016, werden wir auf dem Gebiet des Truppen\u00fcbungsplatzes Senne, im Einklang mit der milit\u00e4rischen Nutzung durch den Bundeswehrstandort, einen Nationalpark voranbringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Nutzung dieser Fl\u00e4che ein, die durch die besondere Naturlandschaft, die sich aus der milit\u00e4rischen Nutzung des Gebiets entwickelt hat, erhalten bleibt. Dies ist der effektivste und nachhaltigste Beitrag f\u00fcr den Natur- und Artenschutz. Die Unterschutzstellung durch einen Nationalpark w\u00fcrde genau diese Besonderheiten gef\u00e4hrden, andere Formen wie ein Biosph\u00e4renreservat sind hierbei zielf\u00fchrender.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der erste und bisher einzige NRW-Nationalpark in der Eifel ist ein gro\u00dfer Erfolg. Seit 2007 hat sich die Zahl der Besucher fast verdoppelt. Ein Nationalpark st\u00e4rkt die Region und schafft neue Perspektiven. Deshalb wollen wir die Einrichtung eines Nationalparks Senne unter Federf\u00fchrung des Landes umsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt den Nationalpark ab, da er nicht die erforderliche breite Akzeptanz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Ostwestfalen-Lippe hat. Er w\u00fcrde f\u00fcr die Region auch keine Vorteile bringen. Wir wollen keine Beschr\u00e4nkung der Holzwirtschaft zulasten der Betriebe und Arbeitnehmer in der Region, die aus Sicht des Naturschutzes keinerlei Mehrwert h\u00e4tte. Eine Belebung des Tourismus w\u00e4re ebenfalls nicht zu erwarten, wie bereits das Beispiel des Nationalparks Eifel gezeigt hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Senne als gro\u00dffl\u00e4chige, unbewohnte Landschaft mit einer herausragenden Bedeutung f\u00fcr den Naturschutz und als Hotspot der Artenvielfalt soll Nationalpark werden. Mit der Ausweisung eines Nationalparks l\u00e4sst sich das bedeutsame Naturerbe der Region f\u00fcr nachfolgende Generationen bewahren. Gleichzeitig k\u00f6nnen so wirtschaftliche Impulse gesetzt werden. Wir bef\u00fcrworten dazu eine Volksabstimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf dem Truppen\u00fcbungsplatz im ostwestf\u00e4lischen Senne werden Kampfeins\u00e4tze ge\u00fcbt, zum Gl\u00fcck nur bis 2020. Bereits 1991 hat der Landtag beschlossen, den Truppen\u00fcbungsplatz danach in einen Nationalpark umzuwandeln. DIE LINKE fordert die Gr\u00fcndung einer Landesagentur Konversion Senne, die die Entmilitarisierung, Sanierung, Renaturierung, die Umschulung von Arbeitnehmer*innen und den Aufbau neuer Wirtschaftsstrukturen begleitet und f\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nationalparks dienen dem Schutz der Natur und der Erholung der Menschen, weshalb diese Einrichtung zu begr\u00fc\u00dfen w\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Und ein Spa\u00dfbad wie im Osten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nationalparks sind sinnvoll, hier sollte aber ausgewogen zwischen Schutzfl\u00e4chen und Fl\u00e4chen zu anderweitiger Nutzung entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Abzug der britischen Truppen hat sich eine einzigartige Flora und Fauna auf dem ehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz entwickelt. Die \u00d6DP NRW fordert die Einrichtung eines Nationalparks.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "So kann der Zersiedlung entgegengewirkt und ein gro\u00dfer Raum f\u00fcr die ungest\u00f6rte Entwicklung heimischer Flora und Fauna geschaffen/erhalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste begr\u00fc\u00dft die Einrichtung von Nationalparks. Erst 0,6 % der Landfl\u00e4che Deutschlands z\u00e4hlt als Nationalparkgebiet. Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber 16 Nationalparks. Nationalparks erf\u00fcllen wichtige Aufgaben: sie f\u00f6rdern die Naturerfahrung, tragen mit Forschungs- und Bildungsangeboten zur Wissensf\u00f6rderung bei und geben mit ihren Schutzzonen Tieren und Pflanzen Lebensraum.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen auch der Natur wieder einen w\u00fcrdigen Platz einr\u00e4umen. Dieses Projekt ist ein sinnvolles Vorhaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Senne ist zu klein f\u00fcr einen 'echten' Nationalpark.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung eines bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) kann verschiedene Komponenten enthalten. Dies k\u00f6nnen auch allgemeine \u00f6ffentliche Leistungen sein, wie z.B. die Errichtung eines Nationalparks. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Senne muss Nationalpark werden. Planung und \u00dcben von Kriegen geh\u00f6ren zu den notwendigen Bestandteilen des milit\u00e4risch-industriellen Komplexes. Sie d\u00fcrfte wohl au\u00dfer der herrschenden Klasse niemand zu tragf\u00e4higen Strukturen in Produktion und Verbrauch f\u00fcr die Region rechnen. Statt der milit\u00e4rischen Nutzung als 'Lernort des T\u00f6tens' haben die Menschen in der Region verdient, den einzigartigen Naturraum ohne Kriegs\u00fcbungen und Gefechtsl\u00e4rm zu erleben. Die Gesundheitsregion Ostwestfalen-Lippe erf\u00e4hrt so eine unsch\u00e4tzbare Aufwertung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das klingt zun\u00e4chst einmal sehr positiv. Die Pl\u00e4ne daf\u00fcr scheinen allerdings noch nicht ganz ausgreift zu sein, sodass das ZENTRUM gerne noch einmal in die Detailplanung einsteigen w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert, dass der ehemalige Truppen\u00fcbungsplatz in der Senne erhalten bleibt. Schlie\u00dflich ben\u00f6tigt die k\u00fcnftige Wehrmacht ausreichend \u00dcbungspl\u00e4tze, um sich auf Eins\u00e4tze zur Heimatverteidigung vorzubereiten und so die Wehrf\u00e4higkeit Deutschlands wiederherzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die betroffenen Kommunen haben sich \u00fcberwiegend gegen einen Nationalpark entschieden und deshalb sollten diese Abstimmungen respektiert und nicht von oben korrigiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "In der Senne hat sich eine vielf\u00e4ltige und in dieser Form einzigartige Flora und Fauna herausgebildet. Beide dienen dem Erhalt der Artenvielfalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00f6ner Gr\u00fcn! Das Gel\u00e4nde eignet sich hervorragend, um eine sch\u00f6ne Heimat f\u00fcr einheimische Tiere und Pflanzenarten zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00fcrde der Platz in der Senne einen sinnvollen Nutzen erhalten. Naturschutzorganisationen sollten in die Planungen mit eingeschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Prinzip 'Privat vor Staat' hat sich als falsch erwiesen. Unter dem Strich gehen \u00d6ffentlich-private Partnerschaften (\u00d6PP) zu Lasten der Steuerzahlenden. Es bedarf stets einer detaillierten Einzelfallpr\u00fcfung, ob f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand tats\u00e4chliche Vorteile entstehen. F\u00fcr die Finanzierung des Verkehrsetats insgesamt durch privates Kapital \u00fcber Fondsmodelle sind wir offen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen den M\u00f6glichkeiten von \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften beim Bundesfernstra\u00dfenbau positiv gegen\u00fcber, um den bestehenden Investitions- und Sanierungsstau bei der Infrastruktur abzubauen. Diese bed\u00fcrfen jedoch klarer Regelungen und haben den Geboten gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Transparenz und, soweit m\u00f6glich, der Mittelstandsfreundlichkeit zu entsprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wenden uns gegen eine direkte und gegen die indirekte Privatisierung der Stra\u00dfen mittels \u00f6ffentlich-privater Partnerschaften zum Nutzen von Banken, Versicherungen und Finanzinvestoren und zulasten der Anwohner von Verkehrswegen und der Besch\u00e4ftigten des Landes.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentlich-private Partnerschaften k\u00f6nnen eine sinnvolle Erg\u00e4nzung zur konventionellen Realisierung von Verkehrsprojekten sein. Wenn der Staat nicht dazu in der Lage ist, eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur bereitzustellen, w\u00e4re es t\u00f6richt, privates Kapital und Know-how bei Planung und Bau von Infrastrukturprojekten nicht zu nutzen. Der neue Flughafen Berlin Brandenburg zeigt doch, dass der Staat es oft eben nicht besser kann - im Gegenteil.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Solche \u00d6PP- bzw. PPP-Projekte brauchen eine teure PKW-Maut. Bislang geh\u00f6ren Verkehrswege den Steuerzahlern; diese m\u00fcssten dann doppelt daf\u00fcr zahlen, damit private Investoren sichere Gewinne erzielen k\u00f6nnen. Es darf nicht der Zweck von Verkehrswegen sein, dem Finanzmarkt auf Kosten \u00f6ffentlichen Eigentums Anlagem\u00f6glichkeiten und hohe Renditen zu bieten. Das w\u00e4re die Abschaffung der Daseinsvorsorge. Alle Beispiele zeigen: Mit der Privatisierung von Autobahnen wird weder billiger noch besser gebaut.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einbeziehung privater Investor*innen ist ein Einfallstor zur Privatisierung von Verkehrswegen mit allen Gefahren. Die Gewinne der Investor*innen zahlt bei so etwas immer die Allgemeinheit, in manchen F\u00e4llen durch eine Maut. Bau und Instandhaltung \u00f6ffentlicher Verkehrswege ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Durch Besteuerung von Unternehmensgewinnen und sehr gro\u00dfen Verm\u00f6gen kann genug Geld eingenommen werden, um nicht auf private Gesch\u00e4ftemacher*innen angewiesen zu sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verkehrsinfrastruktur sollte in staatlicher Hand liegen, um sie den Profitinteressen von Konzernen zu entziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Investieren? in NRW? *lol*", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es zum Abbau des Investitionsstaus hilfreich sein kann, muss jede M\u00f6glichkeit genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Entgegen fr\u00fcheren Meinungen f\u00fchrt die finanzielle Beteiligung Privater zu h\u00f6heren Kosten f\u00fcr die Allgemeinheit, weil geldverleihende zinsnehmende Privatbanken im Hintergrund stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Pr\u00fcfer des Bundesrechnungshofes haben bereits wiederholt vor \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften und den Folgen f\u00fcr Steuerzahler gewarnt. Zu bef\u00fcrchten ist, dass vorrangig solche Projekte auf Interesse sto\u00dfen, die versprechen ertragreich zu sein - die Rendite kommt den Steuerzahler im Zweifel teuer zu stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Private Investoren wollen ihren Gewinn maximieren erzielen. Die Kosten daf\u00fcr tr\u00e4gt wieder der Steuerzahler. Die Privatisierung f\u00fcr zu steigenden Kosten f\u00fcr uns alle. Nur die Unternehmer profitieren. Das kann nicht sein. Die Infrastruktur muss durch den Staat finanziert werden. Wir zahlen bereits Unsummen an Mineral\u00f6l- und Kfz-Steuern. Die Steuerverschwendung muss bek\u00e4mpft werden. Dann gibt es genug Geld f\u00fcr notwendige Investitionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die Errichtung von Verkehrswegen stellt eine hoheitliche Aufgabe dar. Die finanziellen Mittel sollen aus dem \u00f6ffentlichen Haushalt bereitgestellt werden. Eine Abh\u00e4ngigkeit von privaten Anbietern soll vermieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen kein ausuferndes Mautsystem.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Sollte sich die Nutzung der Verkehrswege durch private Investoren verteuern, k\u00f6nnte dies Einflu\u00df auf die H\u00f6he des bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) haben. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Beteiligungen von Privaten Investoren an \u00f6ffentlichen Infrastrukturprojekten, darunter auch dem Stra\u00dfenbau ab. Diese sogenannten PrivatePublicPartnership Gesch\u00e4fte haben sich durchgehend als Verlustgesch\u00e4ft f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand erwiesen. W\u00e4hrend sie lukrative Profite f\u00fcr die Privaten garantieren, m\u00fcssen unerwartete Kosten etc. aus \u00f6ffentlichen Mitteln bezahlt werden. Derartige Gesch\u00e4fte gehen regelm\u00e4\u00dfig auch mit Kontrollverlust, Intransparenz und Korruption einher.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Beteiligung ist hier das Stichwort, womit also keine \u00dcbertragung (also Abschiebung) der Verantwortung gemeint sein darf. Es spricht aus unserer Sicht nichts dagegen, PPP-Zweckverb\u00fcnde auszubauen, da der Einfluss von privatem Management durchaus auch wertvolle Impulse f\u00fcr \u00f6ffentliche Betriebsabl\u00e4ufe geben kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE erteilt privaten Investoren eine klare Absage: \u00d6ffentliche Infrastruktur muss im Besitz von L\u00e4ndern und Kommunen bleiben, damit ein Missbrauch durch profitgierige Investoren ausgeschlossen ist. Wir wehren uns gegen Privatisierungen und gegen den Ausverkauf unseres Landes!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Durch private Investoren sollen bereits in diesem Jahr hunderte Kilometer Bundesfernstra\u00dfen gebaut oder saniert werden. Auch in NRW bef\u00fcrworten wir Republikaner \u00f6ffentlich-private Partnerschaft, damit zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume geschaffen werden. Voraussetzung ist aber, dass eine Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung feststellt, ob die Finanzierung durch private Investoren g\u00fcnstiger ist oder eine \u00dcbernahme durch den Staat.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Infrastruktur geh\u00f6rt in die \u00f6ffentliche Hand.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der Infrastruktur geh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben des Landes. Eine Privatisierung f\u00fchrt zu einer Vernachl\u00e4ssigung von weniger frequentierten, aber dennoch notwenigen Verkehrswegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen die Privatisierung von \u00f6ffentlichen Einrichtungen f\u00fcr Bildung, Erziehung, Kultur, Verkehr usw. Diese sind allein der kurzfristigen Profitmaximierung meist gro\u00dfer multinationaler Konzerne und Investorengruppen unterworfen. \u00d6ffentliche Kontrolle und Einflussnahme sind fast nicht m\u00f6glich. Es gibt in Wahrheit keine Geldknappheit der \u00f6ffentlichen Hand - nur falsche Priorit\u00e4ten!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen \u00d6PP, da sie unwirtschaftlich und Kosten schwer zu kontrollieren sind. Wir setzen uns f\u00fcr eine angemessene Ausstattung der Stra\u00dfenbauverwaltung ein, damit in der konventionellen Umsetzung Terminsicherheit und Verf\u00fcgbarkeit gut und zuverl\u00e4ssig zu gew\u00e4hrleisten sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Verkehrsmittel sollten vom Staat gef\u00f6rdert werden und deren Benutzung ein kostenloses Grundrecht der B\u00fcrger werden. Private Investoren haben als erstes Ziel den Profit und sollten daher nur in sehr seltenen Ausnahmef\u00e4llen hinzugezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere Grund- und B\u00fcrgerrechte sind der Garant f\u00fcr die pers\u00f6nliche Freiheit eines jeden Einzelnen und f\u00fcr eine offene Gesellschaft. Wir werden sie verteidigen. Sie sind unteilbar. Deswegen wenden wir uns gegen jede Form der Diskriminierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen ist eines der Grundbed\u00fcrfnisse der Menschen und muss damit jedem erm\u00f6glicht werden, egal welcher Herkunft. Entsprechend bedarf es einer Unterst\u00fctzung aller hier rechtm\u00e4\u00dfig lebendenden, auf Hilfe angewiesener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft oder Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Erteilung von Wohngeld f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger*innen in Deutschland ist an einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel gekoppelt und besagt, dass der berechtigte Ausl\u00e4nder seinen Lebensunterhalt ohne Inanspruchnahme von \u00f6ffentlichen Mitteln (Sozialleistungen) bestreitet. Ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger*innen, die in Deutschland arbeiten, erbringen Leistungen f\u00fcr den Staat und das Gemeinwohl und m\u00fcssen dementsprechend auch wohngeldberechtigt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialleistungen wie das Wohngeld stehen grunds\u00e4tzlich allen Personen zu, die in Deutschland aufenthaltsberechtigt sind. Eine Einschr\u00e4nkung auf die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft w\u00e4re sachlich nicht zu begr\u00fcnden. Eine derartige Forderung dient lediglich dazu, fremdenfeindliche Stimmungen zu sch\u00fcren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschen haben gleiche Rechte, und m\u00fcssen gleich behandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz sagt: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Jedem Menschen steht ein sozio-kulturelles Existenzminimum ohne Wenn und Aber zu. Das Wohngeld ist Teil der aus Sicht der Linken derzeit unzureichenden Leistungen, die dieses Minimum gew\u00e4hrleisten sollen. Einschr\u00e4nkungen des Existenzminimums, sei es durch Sanktionen oder durch Aberkennung von Wohngeld, lehnt DIE LINKE ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialpoltische Ma\u00dfnahmen sollten nur f\u00fcr Deutsche zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um nicht noch mehr Zuwanderungsanreize zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Fliesentische statt Wohngeld!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichbehandlung gilt f\u00fcr alle B\u00fcrger. Grundlage des Wohngelds ist das Haushaltseinkommen und nicht die Herkunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es widerspricht dem Grundgesetz Artikel 3! 1) Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich. (3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Wohngeld soll an Bed\u00fcrftige gezahlt werden. Die \u00d6DP differenziert nicht nach der Nationalit\u00e4t von Bed\u00fcrftigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Se\u00dfhaftigkeit, Bodenst\u00e4ndigkeit und Sicherheit mu\u00df um des Erhalts des deutschen Volkes willen, das hier dauerhaft leben will und soll, gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Auszahlung von Wohngeld darf nicht an die Nationalit\u00e4t gebunden sein. Wer aufgrund eines geringen Einkommens die Deckung der Kosten einer selbst bewohnten Wohnung nicht leisten kann, soll einen Zuschuss zur Miete beantragen d\u00fcrfen. Wohnen z\u00e4hlt zu einem menschenw\u00fcrdigen Lebensstandard.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Dieses ist gar nicht m\u00f6glich. Was ist wenn die Ehefrau aus Spanien kommt und nur der Ehemann Deutscher ist? Wie sieht es bei doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit aus? Oder bei Adoptivkindern? Wer z\u00e4hlt bereits als Deutscher? Wenn jemand in Deutschland arbeitet und hier seine Steuern zahlt, sollte er auch das Recht auf bestimmte Leistungen haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die hohen Geldleistungen in Deutschland sind eine Ursache f\u00fcr den Wunsch vieler Zuwanderer aus dem EU-Ausland, zu uns zu kommen. Die AfD fordert daher eine umfassende Neuausrichtung des europ\u00e4ischen Rechts mit dem Ziel Beendigung des massenhaften Missbrauchs von Rechten aufgrund der europ\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit. Sollte dies keine Wirkung entfalten, so ist die EU-Personenfreiz\u00fcgigkeit dahingehend einzuschr\u00e4nken, dass dem aufnehmenden Staat eine Steuerung der EU-Zuwanderung m\u00f6glich ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen, die ein Aufenthaltsrecht haben, sollten Wohngeld beziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Modelle zum bedingungslosen Grundeinkommen (BGE), bei denen der Wegfall von Wohngeld vorgesehen ist. Bei der Umsetzung des BGE sollte an das weltweit geltende Wohnsitzprinzip (siehe \u00a7\u00a7 8, 9 AO) und nicht an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit angekn\u00fcpft werden. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Keine rassistische Diskriminierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen haben ein Recht auf Wohnen. Die Bewilligung von Sozialleistungen nach ethnischen oder nationalen Kriterien w\u00e4re Rassismus und daher abzulehnen. Die DKP ruft auf, sich nicht anhand von Herkunft oder Nationalit\u00e4t spalten zu lassen, sondern gemeinsam f\u00fcr die Verbesserung unserer Lebensbedingungen zu k\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Alimentierung ist insgesamt auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, sodass ein Verschieben an einzelnen Faktoren - dazu noch mit der hier beabsichtigten Konnotation - irref\u00fchrend und verk\u00fcrzend w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert, Ausl\u00e4nder aus dem deutschen Sozialsystem auszugliedern. Deshalb fordern wir nat\u00fcrlich auch, dass Wohngeld nur an unsere deutschen Landsleute gezahlt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ja, denn ein generelles Wohngeld stellt auch einen Anreiz f\u00fcr die weitere Zuwanderung dar. Weiterhin muss die eigene Bev\u00f6lkerung verst\u00e4rkt im Fokus der heimischen Politik stehen und F\u00f6rderungen erfahren, die eben nicht f\u00fcr Jedermann erreichbar sind. Besonders in Gro\u00dfst\u00e4dten f\u00e4llt es zunehmend der eigenen Bev\u00f6lkerung schwerer passenden bezahlbaren Wohnraum zu finden, insbesondere da viele Kommunen nunmehr sog. Asylanten und Fl\u00fcchtlinge den freien Wohnraum zugewiesen bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unsere zivilisatorische Pflicht, jedem Menschen, unabh\u00e4ngig von seiner Nationalit\u00e4t, einen geeigneten Wohnort zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das Wohngeld ist das einzig geeignete Instrument hierf\u00fcr.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Migranten sind keine Menschen zweiter Klasse: Volle rechtliche Gleichstellung aller dauerhaft in Deutschland lebenden Menschen unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten alle Sozialleistung durch unser Modell eines sozial-dynamischen Grundeinkommens ersetzen. Frei von Sanktionen und frei von Armut.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Die V-Partei\u00b3 setzt sich gegen jede Art von Diskriminierung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen NRW zum Innovationsland Nummer 1 machen. Gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen ist dabei der Zugang zur Innovationskraft der Hochschulen entscheidend. Technologietransfer und die anwendungsorientierte Forschung m\u00fcssen dazu ausgebaut werden. \u00dcber Forschungsinhalte und -ziele entscheiden die Hochschulen selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Verzahnung von Forschung und Lehre zwischen Universit\u00e4ten und Fachhochschulen auf der einen und der regionalen Wirtschaft, Unternehmensgr\u00fcndern, Stiftungen, dem innovativen Mittelstand oder Start-ups auf der anderen Seite st\u00e4rken. Dazu wollen wir den Hochschulen wieder mehr Entscheidungsfreiheit geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, innovative Ideen, neue Arbeitspl\u00e4tze: NRW ist reich an diesen Ressourcen und sorgt mit seiner beispiellosen Hochschul- und Forschungslandschaft daf\u00fcr, dass sie nachwachsen. Die Hochschulen sollen auch weiterhin gut mit Unternehmen zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Dazu setzen wir die richtigen Rahmenbedingungen und treiben die Vernetzung der Hochschulen und Forschungseinrichtungen mit Wirtschaftsunternehmen voran, vor allem im Bereich der Forschung in innovativen Feldern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Hochschulen des Landes sollen vor allem enger mit privaten Unternehmen zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Entsprechend ihrer Profile sollen die Hochschulen selbst entscheiden, mit welchen Unternehmen sie in welcher Form kooperieren. Dies bereichert die Lern- und Forschungsbedingungen an den Hochschulen, er\u00f6ffnet Studierenden Praxisbez\u00fcge und ihren m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Arbeitgebern Innovationskultur. Win-Win f\u00fcr alle Seiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "PIRATEN m\u00f6chten im Zuge der Wissenschaftsautonomie den Hochschulen selber \u00fcberlassen, ob sie enger mit Unternehmen zusammenarbeiten wollen. Wichtig ist, dass Kooperationen transparent ablaufen und bei Nutzung \u00f6ffentlicher Infrastruktur die Forschungsergebnisse frei verf\u00fcgbar gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute sind Hochschulen viel zu abh\u00e4ngig von Geldern aus der Privatwirtschaft. Hochschulen d\u00fcrfen aber nicht nur ausgelagerte Forschungszentren privater Unternehmen sein. DIE LINKE will Bildung und unabh\u00e4ngige Wissenschaft an den \u00f6ffentlichen Hochschulen, statt Auftragsforschung im Profitinteresse. Das humanistische Bildungsideal soll aufrechterhalten werden. Dazu ist eine ausreichende Finanzierung von Landesseite sicherzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch die engere Zusammenarbeit von Hochschulen und Unternehmen k\u00f6nnen Synergieeffekte erzielt werden, die letztlich f\u00fcr beide Seiten von Vorteil sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn s\u00e4mtliche Produkte den Studenten kostenlos \u00fcberlassen werden wie z.B. Autos, Elektroger\u00e4te, Urlaubsreisen...", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen k\u00f6nnen so Ausbildungskosten der Unis mittragen und sich im Gegenzug mit Personal versorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Projektbezogene Zusammenarbeit f\u00f6rdert die Ausbildungsqualit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00fcberwiegende oder gar ausschlie\u00dfliche Ausrichtung auf private Zwecke stellt z.Z. keine Gefahr dar. Dagegen grassiert eine Hypertrophie an Psych-Soz-P\u00e4d-Jur-Phil-Pol-Theol-F\u00e4chern, an denen jedenfalls in diesem Ausma\u00df kein aus dem Gemeinwohl gerechtfertigter Bedarf besteht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Synergieeffekte sind dabei nicht von der Hand zu weisen und eine engere Verzahnung zwischen Hochschule und Wirtschaft/Arbeitsmarkt sicherlich w\u00fcnschenswert. Eine wachsende Einflussnahme von Firmen und Konzernen auf die Wissenschaft (Auftrags- und Kooperationsforschung oder wissenschaftliche Dienstleistungen, Stiftungslehrst\u00fchle, R\u00fcstungsforschung, Verflechtungen mit Branchen, die gesellschaftliches Konfliktpotenzial enthalten) muss sorgsam beobachtet, Kooperationen transparent gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Wirtschaft Einfluss auf den Unterricht hat, w\u00fcrden diese nur so gestaltet werden, dass sie den Unternehmen nutzt und nicht den Studenten. Studenten sollten sich f\u00fcr die Wissenschaft interessieren und frei w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Investoren hemmen die Unabh\u00e4ngigkeit der Hochschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD steht f\u00fcr die Freiheit in Forschung und Wissenschaft. Deshalb ist die Autonomie der Hochschulen zu st\u00e4rken und den Professoren die Verantwortung f\u00fcr ihre Lehre zu \u00fcbertragen. Die Freiheit von Forschung und Lehre ist unantastbar. Wir treten f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zur wissenschaftlichen Selbstverwaltung und Mittelverteilung auf nationalstaatlicher Ebene ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hochschulen k\u00f6nnen von modernen Unternehmen profitieren. Daraus darf sich keine Abh\u00e4ngigkeit entwickeln!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) k\u00f6nnte die (Hochschul-)Forschung finanziell unabh\u00e4ngiger von privaten Interessen werden. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausrichtung der Bildung und Wissenschaft auf ihre wirtschaftliche Verwertbarkeit unterst\u00fctzt die DKP nicht. Wo Unternehmen an den Hochschulen engagiert sind, wollen sie ihren Nutzen daraus ziehen. Das hat bereits zu einem Verlust an Qualit\u00e4t in der Lehre sowie sich dramatisch verschlechternde Arbeitsbedingungen f\u00fcr das wissenschaftliche Personal gef\u00fchrt. Die DKP fordert: Zur\u00fcckf\u00fchrung der Hochschulen in Landeseinrichtungen! Abschaffung der kapitalorientierten Hochschulr\u00e4te, Viertelparit\u00e4t in allen Hochschulgremien!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die sozialistische Ideologie, die solchen Zweckverb\u00fcnden mit Verd\u00e4chtigungen und Unterstellungen gegen\u00fcber tritt, besch\u00e4digt den Wissenschaftsstandort Deutschland und f\u00fchrt zu einer immer st\u00e4rkeren Abwanderung von wissenschaftlicher Kompetenz. Dem ist eine neue Kultur von Partnerschaft zwischen Wissenschaft und Praxis entgegen zu setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE tritt f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit der Hochschulen ein - diese wird durch eine Verflechtung mit privaten Unternehmen und daraus entstehenden m\u00f6glichen Interessen\u00fcberschneidungen gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Bereits vor 8 Jahren gab es \u00fcber 650 Lehrst\u00fchle, die von Unternehmen finanziert wurden. Dieser Zusammenarbeit stehen wir offen gegen\u00fcber, da so viele wichtige Bereiche eine notwendige finanzielle Unterst\u00fctzung erfahren, jedoch m\u00fcssen die Vertr\u00e4ge zwischen den Universit\u00e4ten und den Unternehmen einsehbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wissenschaft und Forschung m\u00fcssen unabh\u00e4ngig und in \u00f6ffentlicher Hand bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das duale Ausbildungssystem hat die deutsche Wirtschaft gest\u00e4rkt. Diese Kooperation kann auch auf Hochschulebene verfolgt werden. So k\u00f6nnen studentische Projekte von Know-How und finanziellen Mitteln der Wirtschaft profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Vereinnahmung von Wissenschaft, Forschung und Kultur unter dem Schlagwort Praxisbezug durch die Profitinteressen gro\u00dfer Konzerne ist heute schon Alltag an den Hochschulen und bedeutet eine Fesselung des Universit\u00e4tsbetriebes, des Forscherdrangs und Erfindergeists von jungen Menschen. Stattdessen geht es um die F\u00f6rderung von Forschung und Bildung zu den wirklichen Zukunftsfragen der Menschheit wie z.B. umweltschonende Technologien und ihren Einsatz f\u00fcr die gesamte Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Forschung sollten immer unabh\u00e4ngig und frei von Unternehmensinteressen sein. F\u00fcr eine Demokratisierung von Hochschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vernetzung mit der Industrie w\u00fcrde Gro\u00dfkonzerne zu sehr bevorteilen. Forschung und Lehre sollten -im Gegenteil- unabh\u00e4ngiger von teilweise veralteten Industrien werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die am h\u00f6chsten verschuldeten St\u00e4dte und Gemeinden seit Regierungsantritt \u00fcber den St\u00e4rkungspakt Stadtfinanzen. Der Erfolg ist beachtlich: Die Zahl der Nothaushaltskommunen haben wir von 138 auf 9 reduziert. Die Kommunen m\u00fcssen weiter unterst\u00fctzt werden, denn ihre Haushalte werden durch den Sozialtransfer belastet. Der Bund ist st\u00e4rker gefordert als bisher. Er muss mindestens 50 Prozent der anfallenden Sozialkosten \u00fcbernehmen und einen kommunalen Altschuldenfonds schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine ausreichende und gerechte Finanzierung aller Kommunen. Die Schulden einzelner Kommunen d\u00fcrfen jedoch nicht der Allgemeinheit auferlegt werden. Der Respekt vor der kommunalen Selbstverwaltung gebietet es, Kommunen selbst in die Lage zu versetzen, ihren Verpflichtungen nachzukommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass das Land \u00fcberschuldeten Kommunen auch weiterhin unter die Arme greift - nicht, indem es die kommunalen Schulden \u00fcbernimmt, sondern indem es \u00fcberschuldete Kommunen in einem St\u00e4rkungspakt Stadtfinanzen aus der \u00dcberschuldung hilft. Im St\u00e4rkungspakt erhalten betroffene Kommunen Direkthilfen und m\u00fcssen im Gegenzug ihre Haushalte sanieren. Mit diesem erfolgreichen Modell haben wir seit 2010 129 Kommunen aus der Nothaushaltslage geholt. Diesen Weg wollen wir fortsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine nicht nachhaltige Haushaltspolitik in der Vergangenheit darf in der Zukunft nicht noch durch eine Schulden\u00fcbernahme des Landes belohnt werden. Dies w\u00fcrde v\u00f6llig falsche Anreize setzen. Die Kommunen ben\u00f6tigen stattdessen vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen und Einnahmem\u00f6glichkeiten, um sich von ihren teilweise erdr\u00fcckenden Schuldenlasten befreien zu k\u00f6nnen. Nur wenn die Insolvenz einer Kommune droht, muss das Land aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden auch \u00fcber die \u00dcbernahme von Schulden nachdenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land muss letztlich f\u00fcr die kommunale Familie haften.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunen sind bereits Gliederungen des Landes. Das Land muss f\u00fcr eine ausreichende Ausstattung sorgen. Viele St\u00e4dte haben aus Finanznot Ausgaben so drastisch gek\u00fcrzt, dass es kaum noch \u00f6ffentliche Angebote gibt. B\u00fcrger\u00e4mter schlie\u00dfen, ebenso Schwimmb\u00e4der. Das Land muss einen Altschuldenfonds einrichten. Die Geldnot hat viele Ursachen, der \u00fcberwiegende Teil geht auf Bund und Land zur\u00fcck. Die Kommunen erhalten zu wenig Mittel, aber immer mehr Aufgaben. Ihre Einnahme-Seite muss gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvollere L\u00f6sung w\u00e4re es, die St\u00e4dte und Gemeinden st\u00e4rker zu entlasten, indem man ihnen nicht l\u00e4nger kostspielige Pflichten wie die Unterbringung und Versorgung von Asylanten aufhalst.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere privaten Schulden auch. Im L\u00e4nderfinanzausgleich holen wir uns die Kohle dann von den Bayern zur\u00fcck.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Sofern die Schulden durch Missachtung des Konnexit\u00e4tsprinzips entstanden sind. F\u00fcr Schulden, die f\u00fcr 'Luxusausgaben' entstehen, muss die Kommune weiter selbst einstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kommunen m\u00fcssen f\u00fcr Ihre Schulden auch Verantwortung \u00fcbernehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Ende 2015 waren die Kommunen NRWs mit ca. 62 Mrd. EUR verschuldet. Diese Schulden sollten nicht vom Land \u00fcbernommen werden, sondern die Kommunen sollten weiter versuchen sich konsolidieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ab jetzt...Demokratie durch Volksabstimmung - Politik f\u00fcr die Menschen Wahlaussagen: 'NRW soll sich das ben\u00f6tigte Geld zinslos selber erzeugen, Art. 73 Nr. 4 Grundgesetz: W\u00e4hrungshoheit, statt es von Privatbanken mit hohen Zinsen zu leihen, und so viele Mrd. Euro/Jahr einsparen, die f\u00fcr Arbeits-, Ausbildungspl\u00e4tze, Bildung, Kindergartenpl\u00e4tze u.a. zur Verf\u00fcgung stehen.'", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Schulden \u00fcberschuldeter Kommunen w\u00e4re ein falsches Signal bzw. nur dann und in Einzelf\u00e4llen nach akribischer Pr\u00fcfung durch Wirtschafts-, Finanz- und Verwaltungsfachleute in Erw\u00e4gung zu ziehen, wenn anschlie\u00dfend f\u00fcr diese Kommunen eine Kommunalschuldenbremse eingef\u00fchrt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Jede Kommune sollte f\u00fcr ihr Versagen selbst haften. Ebenso sollte ein standardisiertes Projektmanagement eingef\u00fchrt werden. Hierzu m\u00fcssten fachlich geeignete Mitarbeiter eingestellt werden, die den Prozess \u00fcberwachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcbernahme w\u00fcrde die, die schlecht gewirtschaftet haben, belohnen. Wichtiger ist, dass Kosten f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben in voller H\u00f6he vom Land bzw. Bund zu \u00fcbernehmen sind. Kommunen, die durch diese \u00dcberforderungspraxis in Not gekommen sind, m\u00fcssen durch entsprechende Zuweisungen konsolidiert werden. K\u00fcnftig sollen Entscheidungen nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip wieder vor Ort getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer Schulden macht, muss f\u00fcr diese auch aufkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung des bedingungslosen Grundeinkommens bedingt die Neustrukturierung der Haushalte der einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften, da die derzeit \u00fcber 240 Arten der Grundsicherung in verschiedenster Zust\u00e4ndigkeit wegfallen werden. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Jede Kommune ist selbstverantwortlich f\u00fcr ihren Haushalt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Eine reine Umverteilung von einer Kasse der \u00f6ffentlichen Hand in die andere ist aus Sicht der DKP der falsche Weg. Es kommt an auf eine gesellschaftliche Umverteilung von Reich zu Arm, von Konzerngewinnen zur \u00f6ffentlichen Hand. Nur so sind langfristig die \u00f6ffentlichen Haushalte zu stabilisieren. Die DKP fordert die Einhaltung des Konnexit\u00e4tsprinzips durch Bund und Land. Die Schulden der Kommunen sind zu Lasten der Banken zu streichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Entlassung aus der Verantwortung ist in den seltensten F\u00e4llen ein konstruktiver Beitrag zu einer Verbesserung der Situation. Das Land sollte aber das Recht bekommen, Schuldenkommissare in solche Kommunen zu entsenden, deren \u00dcberschuldung aus dem Ruder zu laufen droht. Dies w\u00fcrde auch haushalterisch disziplinierend wirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert einen konsequenten Umgang mit Steuergeldern und Volksverm\u00f6gen. Aus diesem Grund lehnen wir jegliche \u00dcbernahmen von Schulden ab, ganz gleich, ob es sich dabei um eine \u00dcbernahme von EU-Pleitestaatenkrediten oder miserabel wirtschaftenden Kommunen handelt. Es wird Zeit f\u00fcr ein Umdenken und ein Ende der etablierten Schulden-Politik!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle \u00dcbernahme lehnen wir ab, aber bef\u00fcrworten eine deutliche Entlastung der Kommunen. So m\u00fcssen z.B. die Kosten f\u00fcr die Versorgung und Unterbringung von Asylanten komplett \u00fcbernommen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es darf keine handlungsunf\u00e4higen Kommunen geben. Das Land ist mitverantwortlich f\u00fcr seine Kommunen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunen sind selber f\u00fcr ihren Haushalt und somit auch f\u00fcr ihre Schulden verantwortlich. Das Land kann zwar unterst\u00fctzend wirken; jedoch wird durch eine vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme das falsche Signal gesendet.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber gemeinsam mit dem Bund sowie einer Zins- und Schuldentilgung der \u00fcberschuldeten Kommunen bei den Banken und Sparkassen. Die Unterfinanzierung der Kommunen ist bewusste Politik von Land und Bund. Das Land w\u00e4lzt Ausgaben und Kosten auf die Kommunen ab. Das muss ge\u00e4ndert werden und das Konnexit\u00e4tsprinzip gelten!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die wenigsten Kommunen sind selbst schuld an ihren Schulden. In den letzten Jahren wurde die Herausforderung an die St\u00e4dte immer gr\u00f6\u00dfer, aber die Finanzierung wurde nicht angepasst. Ein immer gr\u00f6\u00dferer Schuldenberg hat sich angeh\u00e4uft, f\u00fcr den nun die Menschen jeden Tag bezahlen m\u00fcssen, indem Stra\u00dfen, Schulen, Kitas und Gr\u00fcnanlagen vergammeln und Sportanlagen, B\u00fcrger\u00e4mter und Bibliotheken schlie\u00dfen. Das ist nicht fair. Menschen haben ein Recht auf ein sch\u00f6nes Leben in einer sch\u00f6nen Stadt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das Land soll die Schulden \u00fcberschuldeter Kommunen vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen w\u00fcrde, w\u00e4re das ein Freifahrtschein f\u00fcr schlechte Haushaltsf\u00fchrung & Verschwendung. Wenn das Land auf diese Weise unterst\u00fctzt, dann nur im konkreten Einzelfall mit einem Strukturprogramm, damit die Gemeinde sich in Zukunft selbst finanzieren kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Familie ist, wo Kinder sind und wo Menschen mit- und f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Das soll sich weiter auch in Schulb\u00fcchern widerspiegeln. Unsere gleiche Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber allen Familienformen zeigt sich auch darin, sie gleichberechtigt \u00f6ffentlich zu zeigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Nordrhein-Westfalen sind die Formen des famili\u00e4ren und partnerschaftlichen Zusammenlebens vielf\u00e4ltiger und bunter geworden. Die CDU Nordrhein-Westfalen respektiert und unterst\u00fctzt daher alle diese unterschiedlichen Lebensweisen und unterst\u00fctzt all jene, die f\u00fcreinander einstehen und gegenseitig Verantwortung \u00fcbernehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Viele Sch\u00fcler*innen in NRW wachsen nicht in einer traditionellen Familie auf. Sie leben in einer Patch-Work-Familie, mit einem alleinerziehenden Elternteil oder haben zwei M\u00fctter. NRW ist vielf\u00e4ltig und bunt. Die Sch\u00fcler*innen sollten ihre Lebenswirklichkeit in den Schulb\u00fcchern wiederfinden und Akzeptanz f\u00fcr andere Modelle entwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Schulb\u00fccher sollten die Lebenswirklichkeit in Deutschland widerspiegeln. Diese beinhaltet sowohl klassische Familienformen, aber auch Patchwork-Familien, gleichgeschlechtliche sowie alleinerziehende Eltern mit Kindern. F\u00fcr uns z\u00e4hlt, wenn Menschen Verantwortung f\u00fcreinander wahrnehmen und gl\u00fccklich sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schulb\u00fccher sollen die gesellschaftliche Realit\u00e4t darstellen. Diese ist im Hinblick auf die Familienformen vielf\u00e4ltig. Eine einseitige Vermittlung von bestimmten Familienbildern lehnen die Piraten als diskriminierend ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE ist Familie immer dort, wo Kinder ihr Zuhause haben. Das k\u00f6nnen klassische Familien sein. Aber auch Patchworkfamilien, Eltern, die getrennt leben, sich aber gemeinsam k\u00fcmmern, Regenbogenfamilien und Alleinerziehende. Lebensmodelle zu bewerten haben Schulen, vielleicht in den 1950er Jahren gemacht. Zum Gl\u00fcck bleibt die Zeit nicht stehen. Menschen sollen so gl\u00fccklich werden, wie sie es selbst entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Beziehung von Mann und Frau, aus der wiederum Kinder entstehen k\u00f6nnen, ist der gesellschaftliche und nat\u00fcrliche Normalfall, der \u00fcberdies grundgesetzlichen Schutz genie\u00dft. Kinder sollten nicht dazu angehalten werden, sich verpflichtend mit den Bed\u00fcrfnissen und Neigungen sexueller Randgruppen auseinandersetzen zu m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten nicht, dass eine kleine Hetero-Lobby durch solche Vorschl\u00e4ge versucht, Kinder fr\u00fchzusexualisieren und f\u00fcr ihre wilden Reproduktionsfantasien zu begeistern. Mit uns gibt es entweder komplette Aufkl\u00e4rung oder gar nix. Keine halben Sachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen alle Familienbilder vermittelt werden, wobei das traditionelle Vorrang genie\u00dft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein gesundes Familienbild. Optimalerweise mit Kindern, weil die Kinder die Zukunft unseres Landes sind. Selbstverst\u00e4ndlich sehen wir auch Alleinerziehende und Paare ohne Kinder als Familie.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Eine ausschlie\u00dfliche Vermittlung des traditionellen Familienbilds widerspricht der gesellschaftlichen Realit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nur die heile Familie, die Verbindung zweier Personen verschiedenen Geschlechts, die mindestens 20 Jahre in erster Ehe zusammenleben und mindestens zwei eigene leibliche Kinder bis zur Vollj\u00e4hrigkeit selber gro\u00dfzogen, ist als Ideal vom Grundgesetz und den Menschenrechten gesch\u00fctzt und gew\u00e4hrleistet den Fortbestand des Volkes.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten auch andere Familienmodelle gezeigt werden. Dies bedeutet jedoch nicht, dass aus ideologischer Verkl\u00e4rung das traditionelle Familienbild den gesellschaftlichen Realverh\u00e4ltnissen zum Trotz als das neue Randmodell erscheinen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass den Kindern bereits in der Grundschule Homosexualit\u00e4t vermittelt und nahegelegt wird. Kinder haben das Recht ohne sch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse aufzuwachsen. Ein Indoktrination und unzul\u00e4ssige Manipulation und Beeinflussung darf es nicht geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir respektieren eingetragene Lebenspartnerschaften, deren Gleichstellung mit der Ehe lehnen wir ab. Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung. Dem f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Die vorgeschlagene Beschr\u00e4nkung erscheint uns zu weitgehend.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Mensch ist als Mann und Frau geschaffen! Aus dieser Verbindung entstehen Kinder!", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) f\u00f6rdert die Vielf\u00e4ltigkeit der Entfaltungsm\u00f6glichkeiten innerhalb der Gesellschaft und erm\u00f6glicht die Aufl\u00f6sung bisheriger Rollenbilder durch die gemeinschaftliche monet\u00e4re W\u00fcrdigung von bisher unbezahlter Arbeit. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen sind in Fragen, die das Grundeinkommen nicht direkt ber\u00fchren, nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Schulb\u00fccher sollen die reale Gesellschaft abbilden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere heutige Gesellschaft weist l\u00e4ngst unterschiedlichste Modelle von Zusammenleben und Familie auf, die den Bed\u00fcrfnissen der Menschen entsprechen. Schulb\u00fccher und Schulunterricht muss diese Realit\u00e4t widerspiegeln und vorurteilsfrei und ohne unterschwellige Diskriminierung mit gesellschaftliche Prozessen und Zust\u00e4nden umgehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM lehnt eine Ideologisierung in Schulen ab. Dies gilt auch f\u00fcr familienpolitische Ideale, sodass es zwar daf\u00fcr eintritt, das traditionelle Familienbild als dasjenige zu beschreiben, das den Regelfall darstellt und auch die Grundlage des Staates bildet. Das muss aber nicht dazu f\u00fchren, dass s\u00e4mtliche andere Daseinsformen komplett ausgeblendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE setzt sich f\u00fcr das traditionelle Familienmodell ein und sichert deutschen Familien jegliche Unterst\u00fctzung zu. Auch in Schulb\u00fcchern sollte Kindern vermittelt werden, dass Mann und Frau, also Vater und Mutter, nicht beliebig ersetzbar, sondern wichtigster Teil der kleinsten Zelle unserer Volksgemeinschaft sind, n\u00e4mlich der Familie.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Werte in unserer Gesellschaft werden immer mehr aufgeweicht. Daher ist es wichtig, wenn die Familie in ihrer eigentlichen Zusammensetzung pr\u00e4sentiert wird. Andere Lebensformen k\u00f6nnen ebenfalls dargestellt werden, jedoch sollte das traditionelle Familienbild einen Vorrang genie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Vielfalt muss gelehrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die sexuelle Ausrichtung kann nicht 'unterrichtet' werden. Es ergibt sich also keinen Unterschied, ob man Kindern homosexuelle oder heterosexuelle Inhalte zeigt. Es ist der Aufgabe der Schule aufzukl\u00e4ren, denn nur so wird Toleranz zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ein gesellschaftspolitischer R\u00fcckfall um Jahrzehnte! Die traditionelle b\u00fcrgerliche Familienordnung unterdr\u00fcckt besonders die Frauen. Gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen neue gleichberechtigte Formen des Zusammenlebens der Geschlechter und der Generationen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr alle, die es noch nicht mitbekommen haben, wir schreiben das Jahr 2017! Vielfalt und Wahlfreiheit in Bezug auf den eigenen Lebensstil sind Grundpfeiler des freien Lebens.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Einzig das 'traditionelle Familienbild' anzuerkennen, w\u00fcrde s\u00e4mtliche andere bereits existierenden Familienstrukturen diskriminieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Ausgestaltung der Arbeitszeiten ist Angelegenheit der Tarifparteien. Vor allem Familien brauchen flexiblere Arbeitszeiten als bisher.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die 30-Stunden-Woche ist weder finanziell verantwortbar noch aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden oder aus demografischen Gesichtspunkten sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Menschen ihre Arbeitszeit flexibel an die aktuelle Lebensphase anpassen k\u00f6nnen - etwa f\u00fcr die Erziehung von Kindern, Weiterbildung oder f\u00fcr die Pflege von Angeh\u00f6rigen. Eine Reduzierung der Stundenzahl darf dabei nicht auf Kosten der Existenzsicherung und Rente gehen. Deshalb fordern wir GR\u00dcNE u.a. eine Wahlarbeitszeit zwischen 30 und 40 Wochenstunden, familienfreundlichere Arbeitszeitmodelle und eine bessere finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Politik ist kein W\u00fcnsch-Dir-Was. Eine Reduzierung der Arbeitszeit bei vollem Lohnausgleich w\u00fcrde die Arbeitskosten massiv erh\u00f6hen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Volkswirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Angesichts des demografischen Wandels w\u00e4re zudem eine generelle Reduzierung von Arbeitszeiten kontraproduktiv, da sie den Fachkr\u00e4ftemangel in vielen Bereichen verst\u00e4rken w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus liegt, die Verantwortung f\u00fcr Arbeitszeiten und Verg\u00fctung zu Recht in der Autonomie der Tarifpartner.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Individuelle Arbeitszeitgestaltung ist anzustreben.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Viele Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen sich vor \u00dcberstunden kaum retten. Auf der anderen Seite w\u00e4chst die Zahl derer, die keinen Job finden oder von ihrer Arbeit nicht leben k\u00f6nnen. Das Ziel ist eine 30-Stunden-Woche f\u00fcr alle bei vollem Lohn- und Personalausgleich. Dass dies nicht unrealistisch ist, zeigt Schweden, wo dies gerade erprobt wird. Das Land kann dabei selbst vorangehen. Die Arbeitszeit im \u00f6ffentlichen Dienst muss sp\u00fcrbar gesenkt werden. Dadurch werden neue Stellen, z.B. in Schulen, geschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wer nur 30 Stunden arbeiten m\u00f6chte, kann das tun. Eine diesbez\u00fcglich verpflichtende Regelung w\u00fcrde allerdings viele Unternehmen finanziell \u00fcberfordern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Besser w\u00e4re nat\u00fcrlich noch, die Wochenarbeitszeit um 30 Stunden zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das verteuert die Arbeitskosten signifikant und f\u00fchrt zu Wettbewerbsverlust und Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen. Firmen, die es sich leisten k\u00f6nnen m\u00f6gen dies intern vereinbaren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn 30-Stunden-Woche bei vollem Lohnausgleich, dann sollten daf\u00fcr die Berufst\u00e4tigen nachweislich soziale T\u00e4tigkeiten ehrenamtlich \u00fcbernehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "In einer Tarifautonomie ist dies Angelegenheit der Tarifvertragsparteien. Grunds\u00e4tzlich ist eine Entwicklung in Richtung 30 Std.-Woche zu bef\u00fcrworten.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Voraussetzungen f\u00fcr eine Wohlstandssicherung mit geringerer oder gar ohne Arbeit sind hier derzeit nicht gegeben", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Ob mit einem solchen Wochenzeitarbeitsmodell Vollbesch\u00e4ftigung erreicht werden kann, ist fraglich. Die Kosten der Arbeitslosigkeit von zurzeit \u00fcber 50 Milliarden Euro j\u00e4hrlich sind unzweifelhaft erschreckend hoch. Dennoch stehen wir insgesamt vor der Herausforderung mit der Frage, ob Vollbesch\u00e4ftigung erreicht werden kann und ob eine fortw\u00e4hrende Qualifizierung von Arbeitskr\u00e4ften dazu hinf\u00fchren kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "In Skandinavien hat sich dieses Modell bew\u00e4hrt. Mitarbeiter arbeiten viel effektiver, da sie ihre Kraft und Konzentration auf die verk\u00fcrzte Arbeitszeit fokussieren. Zeitgleich entstehen so mehr Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt staatliche Vorgaben bei der Lohnfindung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) l\u00e4\u00dft eine gravierende Verschiebung der Arbeitszeiten erwarten, wenn z.B. in Familien eine andere Arbeitsteilung erfolgt oder die eigene Zeit teilweise f\u00fcr andere Zwecke genutzt wird. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verk\u00fcrzung der Regelarbeitszeit auf 30 Stunden bei vollem Lohn- und Personalausgleich ist eine zentrale Forderung der DKP. Dies w\u00e4re eine \u00fcberaus wirksame Ma\u00dfnahme, um die Arbeitslosigkeit nachhaltig zu senken und geringf\u00fcgige Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die nicht zum Leben reichen, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. So w\u00fcrde eine gerechtere Teilhabe am gesellschaftlichen Leben, Zeit f\u00fcr Familie und Freizeit, der Abbau von Arbeitsstress und schlechten Arbeitsbedingungen bef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ein solcher Ansatz mag gesellschaftlich er\u00f6rtert und von Bundes- und Europaebene untersucht werden; eine Verantwortungs\u00fcbertragung auf ein einzelnes Bundesland lehnen wir als zu kurz gegriffen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE k\u00e4mpft unter dem Motto 'Die Wirtschaft muss dem Volke dienen, nicht das Volk der Wirtschaft' f\u00fcr gerechte Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Gerade in Zeiten von zunehmender Digitalisierung und dem Ausbau von T\u00e4tigkeiten, die automatisch erfolgen k\u00f6nnen, ist eine Reduzierung der Wochenarbeitszeit auf 30 Stunden in vielen Bereichen m\u00f6glich, ohne dabei Abstriche machen zu m\u00fcssen. Zumindest langfristig sollte das Ziel eine allgemeine Angleichung der Wochenarbeitszeit auf 30 Stunden sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "In allen Bereichen wird es sich nicht umsetzen lassen, aber viele L\u00e4nder starten bereits Probeversuche und auch in Deutschland reduzieren einzelne Unternehmen die Arbeitszeit. \u00dcber hundert Wissenschaftler, Vertreter von Gewerkschaften und Politik halten den Weg sinnvoll und notwendig, um eine faire Verteilung der Arbeit durch kollektive Arbeitszeitk\u00fcrzung umzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Forderung ist nicht realistisch und w\u00fcrde Deutschland als Unternehmensstandort auf Dauer wettbewerbsunf\u00e4hig machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung muss in NRW, in ganz Deutschland und weltweit auf Kosten der Profite schnellstm\u00f6glich (nicht nur langfristig!) erk\u00e4mpft werden. Das schafft Millionen von Voll-Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland, ist ein wirksames Mittel gegen die Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen, gegen die Verdichtung von Arbeit und gegen den Niedriglohnsektor", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00f6ner arbeiten mit mehr Freizeit. Grunds\u00e4tzlich sind wir daf\u00fcr Arbeit ganz neu zu denken. Die 30-Stunden-Woche kann ein Schritt in die richtige Richtung sein. Jobsharing, Homeoffice, Sabbatjahre, demokratische Mitbestimmung am Arbeitsplatz, Beteiligung an den Unternehmensgewinnen... es gibt viel zu tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Auf diese Art kann die Arbeitslosenquote gesenkt werden und weniger Geld flie\u00dft in Sozialleistungen. Gleichzeitig erm\u00f6glicht es Frauen berufst\u00e4tig zu werden, wenn z. B. der Partner weiter arbeitet und die Kinder versorgt. F\u00fcr Psyche & Gesundheit ist eine 30 Std. Woche ebenfalls besser", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden Projekte st\u00e4rker unterst\u00fctzen, die der kulturellen Teilhabe und Einbindung von Menschen mit Migrationshintergrund und dem Schaffen von Orten der Gemeinschaft dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die F\u00f6rderung von Integrationsprojekten weiter intensivieren, aber am tats\u00e4chlichen Bedarf orientieren. Dadurch verleihen wir der Integrationspolitik des Landes mehr Kontinuit\u00e4t, Berechenbarkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit. Daneben werden wir den nichtstaatlichen Akteuren der Integrationspolitik, u.a. den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Kirchen und Vereinen, wieder mehr Aufmerksamkeit schenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "NRW ist vielf\u00e4ltig und weltoffen. Das muss so bleiben! Deshalb setzen wir auf eine fr\u00fche und systematische Integration von Zugewanderten. Die Projekte, die wir unterst\u00fctzen, sind vielf\u00e4ltig: Sie reichen von der Intensivierung von Sprach- und Integrationskursen, einer besseren Anerkennung von Schul- Hochschul- und Berufsabschl\u00fcssen, Integrationsangeboten in Kultur und Sport \u00fcber einfachere Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt bis hin zur besseren Unterst\u00fctzung der Arbeit der Kommunalen Integrationszentren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist kein Selbstl\u00e4ufer. Fehler, die wir bei der ersten Gastarbeitergeneration gemacht haben, sollten wir nicht wiederholen. Heute haben wir ein breit gef\u00e4chertes Instrumentarium von Sprach- und Integrationskursen und vielem mehr, das Integrationserfolg besser unterst\u00fctzt. Diesen Weg sollten wir weitergehen. Das zeigt auch das positive Beispiel anderer Einwanderungsl\u00e4nder.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Vielfalt, die durch das Zusammenleben von Menschen unterschiedlicher Herkunft entsteht, als Bereicherung an. Ausgrenzung durch die Mehrheitsgesellschaft und Segregation von Menschen mit Migrationshintergrund sind mit unseren Vorstellungen von Menschenw\u00fcrde nicht vereinbar. Wir m\u00f6chten Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die das Ziel haben, Verst\u00e4ndnis zwischen verschiedenen Kulturen und Weltanschauungen zu verbessern, Vorurteile abzubauen und das Miteinander zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es liegt im Interesse aller, das Ankommen und Einleben von Migrant*innen so reibungslos wie m\u00f6glich zu gestalten. Wir brauchen dazu eine echte Willkommenskultur und einen lebendigen Dialog, der die Neuen einbindet, statt nur \u00fcber sie zu sprechen. Gegenseitiges Kennenlernen und Verstehen, Sprach- und Integrationskurse leisten dazu wichtige Beitr\u00e4ge. Nicht zu vergessen ist, dass es Integrationsprojekte auch f\u00fcr Menschen geben sollte, die schon l\u00e4nger hier leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist kein Einwanderungsland und bedarf daher keiner Integrationsprojekte.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ausgenommen sind Migrantinnen und Migranten aus kulturfremden Gebieten wie Bayern, Schwaben oder Ostdeutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese Projekte f\u00f6rdern auch die Sprachkompetenz, die zur Integration zwingend notwendig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Damit Migranten als gleichwertige B\u00fcrger dieses Landes an allem teilhaben k\u00f6nnen, ist es wichtig Projekte zur Integration von Migrantinnen und Migranten zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung: Ob Deutschland so zum Einwanderungsland erkl\u00e4rt wird, hat allein das deutsche Volk per Volksabstimmung zu entscheiden (Art. 146 GG). O Ja O Nein Missbilligen Sie, dass die Bundeskanzlerin sich \u00fcber \u00a7 96 (1) Aufenthaltsgesetz und Art. 16 a (2) Grundgesetz hinwegsetzt und Millionen Zuwanderer eigenm\u00e4chtig - ohne demokratische Meinungsbildung - v\u00f6llig unkontrolliert hereinschleust? O Ja O Nein", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt muss die Einsicht bestehen, dass eine gelingende Integration nur durch aktives Zutun aller Beteiligten funktionieren kann. Bildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Projekte zur F\u00f6rderung und Integration sind wichtig, so dass diese Menschen so schnell wie m\u00f6glich eine Berufst\u00e4tigkeit aus\u00fcben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine Einwanderung m\u00fcssen vor der Einreise die Integrationsf\u00e4higkeit, die Qualifikation, Sprachkenntnisse und ein Arbeitsplatzangebot ausschlaggebend sein. Den Versuch, wenig integrationsf\u00e4hige und -willige Menschen \u00fcber immer mehr und immer teurere Projekte zu integrieren, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein friedliches Zusammenleben ist nur mit gelungener Integration m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Bedingungsloses Grundeinkommen f\u00f6rdert die Integration der Migrantinnen und Migranten, indem es eine sorgenfreie Existenz f\u00fcr all diejenigen erm\u00f6glicht, die ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Integration bedeutet Teilhabe an allen Bereichen des Lebens. Daher ist es wichtig, dass Arbeit, Bildung, Gesundheit, Wohnen soweit zug\u00e4nglich gemacht werden, dass die neu angekommenen Menschen in Deutschland am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen. Dies bedeutet unter anderem Wohnungen statt separater Unterk\u00fcnfte, Bleiberecht f\u00fcr alle und somit die Sicherheit auf eine Zukunftsperspektive, gleiche Verdienst- und Bildungsm\u00f6glichkeiten sowie einen einfachen Zugang zum Gesundheitswesen (Gesundheitskarte) und kulturellen Angeboten. Zus\u00e4tzlich sollte sofort die M\u00f6glichkeit von Deutsch- und Integrationskursen, sowie ein Zugang zum Arbeitsmarkt bei gleichem Lohn er\u00f6ffnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich sollte das Land derartige Projekte f\u00f6rdern und auch fordern. Das ZENTRUM ist jedoch - anders als Sozialisten und Kommunisten - nicht der Meinung, dass viel Geld verbraten werden darf f\u00fcr sinnlose und politisch fragw\u00fcrdige Ma\u00dfnahmen. Der gesamte Bereich dieser \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert eine konsequente R\u00fcckf\u00fchrung statt verzweifelte Integrationsversuche, die von etablierten Parteien gebetsm\u00fchlenartig wiederholt werden. Wir wollen, dass Deutschland auch in 10, 20 oder 30 Jahren das Land der Deutschen sein wird, in dem wir Deutsche nicht als Minderheit - \u00e4hnlich der Indianer in den USA - leben m\u00fcssen, sondern weiterhin das Schicksal unserer Heimat bestimmen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte eine Umgestaltung der vorhandenen Projekte erfolgen und einen Schwerpunkt im Bereich der Spracherlernung, sowie in der Vermittlung unserer Kultur und der Gesetze. Generell sind dabei Kurspl\u00e4tze nur an Personen zu vergeben, die eine dauerhafte Bleibeperspektive haben. Es macht keinen Sinn, in eine Assimilation von Asylbewerbern zu investieren, die offenbar keinen Asylgrund haben und unser Land wieder verlassen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine funktionierende Gesellschaft. Alle Menschen sollen sich in Deutschland willkommen f\u00fchlen und allen soll es m\u00f6glich sein sich in die deutsche Gemeinschaft zu integrieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn es darum geht, dass die Migranten rechtlich v\u00f6llig gleichgestellt werden. Die b\u00fcrgerliche Integration als Anpassung an die kapitalistische Gesellschaft lehnen wir ab, weil sie mit einer Einschr\u00e4nkung demokratischer Rechte und Freiheiten verbunden ist. Der \u00a7129a/b des Strafgesetzbuches, der fortschrittliche und revolution\u00e4re Kr\u00e4fte kriminalisiert, geh\u00f6rt abgeschafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Projekt, das die Integration von Menschen mit Migrationshintergrund f\u00f6rdert, ist zu bef\u00fcrworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und FDP haben eine solche Verfassungs\u00e4nderung im letzten Jahr im Landtag verhindert. Wir werden einen neuen Anlauf starten, das Wahlalter bei Landtagswahlen auf 16 Jahre zu senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht als elementares B\u00fcrgerrecht sollte nicht von der allgemeinen M\u00fcndigkeit getrennt werden. Vor allem darf es nicht zu einer unterschiedlichen Behandlung von aktivem und passivem Wahlrecht kommen. Die Annahme eines Mandats ist jedoch an die Vollj\u00e4hrigkeit gekn\u00fcpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auch Jugendliche m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, auf die Gestaltung der Gesellschaft und ihres Lebens politisch Einfluss zu nehmen. Wir trauen Jugendlichen zu, dass sie verantwortungsvolle Entscheidungen treffen. Deshalb setzen wir uns trotz der 2016 im Landtag an CDU und FDP gescheiterten Verfassungsreform weiterhin daf\u00fcr ein, dass das Wahlalter bei Landtagswahlen auf 16 Jahre gesenkt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten sollen bei Parlamentswahlen nicht auseinanderfallen, sondern an ein einheitliches Vollj\u00e4hrigkeitsalter ankn\u00fcpfen. Eine andere Debatte w\u00e4re \u00fcber eine Absenkung des Alters der Vollj\u00e4hrigkeit zu f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen sind f\u00e4hig, selbstbestimmte politische Entscheidungen zu treffen. Daher gibt es keinen Grund Ihnen das passive Wahlrecht vorzuenthalten. PIRATEN fordern sogar das Wahlalter ab 14 Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollen 16-J\u00e4hrige nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen? Was k\u00f6nnen sie nicht, was 18-J\u00e4hrige, 48-J\u00e4hrige oder 98-J\u00e4hrige k\u00f6nnen? Das Interesse von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und von Auszubildenden am politischen Geschehen ist gro\u00df. Sie sollten auch selbst mit entscheiden k\u00f6nnen. DIE LINKE will das Wahlalter senken. Was bei Kommunal- und Europawahlen geht, muss auch m\u00f6glich sein, wenn ein neuer Landtag gew\u00e4hlt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein Wahlalter von 12 bis 52.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hier muss ganz klar abgewogen werden: Wenn es zum gleichen Alter m\u00f6glich w\u00e4re, ausschlie\u00dflich nach Erwachsenenstrafrecht verurteilt zu werden, allein Auto zu fahren oder in der Bundeswehr zu dienen, dann auch Wahlrecht mit 16 Jahren. Dann k\u00f6nnte man aber auch gleich die Vollj\u00e4hrigkeit mit 16 Jahren einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "So wie bei den Kommunalwahlen sollen Jugendliche auch politisch partizipieren und mitbestimmen d\u00fcrfen, damit sie auch eine Stimme in der Politik haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass sich Minderj\u00e4hrige, im Alter von 14 bis 18 Jahren, auf Antrag bis sechs Wochen vor der Wahl in die W\u00e4hlerlisten eintragen lassen k\u00f6nnen und dann wahlberechtigt sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jugendlichen fehlt wegen der mangelhaften Erziehung und unausgereiften Pers\u00f6nlichkeit die Grundlage f\u00fcr eine tragf\u00e4hige Wahlentscheidung, die neben Kenntnissen auch ein Mindestma\u00df an Urteilskraft voraussetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre w\u00e4re zumindest formal ein Signal, das Mitspracherecht der jungen Menschen in diesem Land ernst zu nehmen. Empirische Befunde haben dennoch gezeigt: Minderj\u00e4hrige nehmen nach allen vorliegenden Studien nicht h\u00e4ufiger, sondern seltener an Wahlen teil als Erwachsene. Die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste m\u00f6chte sich einer Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre aber nicht grunds\u00e4tzlich versperren.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Eine Senkung des Wahlalters bietet keinerlei Vorteile. Mehr Bildung und Wissen \u00fcber politische Strukturen ist notwendig. Dann k\u00f6nnen vollj\u00e4hrige B\u00fcrger eine qualifizierte Entscheidung treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt \u00fcberdies ab, das Wahlrecht f\u00fcr Personen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit auszuweiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu einer politischen Entscheidung geh\u00f6rt politische Reife, die mit zunehmenden Alter w\u00e4chst.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen schenkt Jugendlichen, deren Zukunft von zunehmender Digitalisierung der Gesellschaft gepr\u00e4gt ist, die M\u00f6glichkeit, sich existenzgesichert zu bilden und angstfrei in eine Arbeitswelt einzusteigen. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen m\u00fcssen ernst genommen werden und das nicht nur den Worten nach. Damit sie ihre Interessen auch wirksam vertreten k\u00f6nnen, braucht es mehr M\u00f6glichkeiten der Mitbestimmung. Die DKP fordert umfassende Demokratisierungen und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Menschen! Neben einer Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre m\u00fcssen vor allem wirksame und umf\u00e4ngliche Interessenvertretungen in Schule, Uni und Betrieb eingerichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM tritt - ganz im Gegenteil - f\u00fcr eine Anhebung des Wahlalters auf 21 Jahre an. Hierdurch wird der besonderen Bedeutung des Wahlaktes Rechnung getragen, was nicht zuletzt auch einen positiven Effekt auf die Wahlbeteiligung haben k\u00f6nnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE ist eine Partei der Jugend. Damit die Stimme der Jugend, die dem Ruf des Widerstandes gegen eine volksfeindliche Politikerkaste folgt, auch in den Parlamenten geh\u00f6rt werden kann, wird eine Senkung des Wahlalters auf 16 Jahre ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die gro\u00dfen Erfolge unserer Partei bei den vergangenen Kommunalwahlen unterstreichen, wie begr\u00fc\u00dfenswert dieser Schritt ist!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahlbereitschaft bei Kommunalwahlen hat bereits gezeigt, dass das Interesse an Politik zu gering ist, weshalb eine Erweiterung auf Landtagswahlen momentan keinen Sinn macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies setzt politischen Unterricht in den Schulen voraus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das aktive Wahlrecht soll schon ab 16 Jahren auf der Kommunal-, Landes- und Bundesebene zugesprochen werden. Nur so l\u00e4sst sich eine aktive Beteiligung der Jugend in der Politik gew\u00e4hrleisten. Das passive Wahlrecht sollte weiterhin in der Regel ab 18 gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Ja! Die Jugend soll fr\u00fch lernen, die gesellschaftliche Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Sie ist die aktivste Kraft in der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Fr\u00fch \u00fcben sich demokratisches Verst\u00e4ndnis und das Erleben von Teilhabe. Wir fordern eine Senkung des Wahlalters auf 16 Jahre und andere direktdemokratische Elemente, um Klientel- und Kl\u00fcngelpolitik zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Mit 16 Jahren darf man mit Erlaubnis der Eltern heiraten, man darf den F\u00fchrerschein Klasse A1 machen und seine Religion frei w\u00e4hlen. Wer so viel Verantwortung tragen darf, der sollte auch w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Das Alter allein beeinflusst nicht vernunftgem\u00e4\u00dfes Handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns im Bund daf\u00fcr ein, dass die station\u00e4re Pflege mit einem belastbaren Personalschl\u00fcssel ausgestattet wird. Der Pflegeberuf muss gerechter bezahlt, flexibler wahrnehmbar und mit mehr Aufstiegschancen versehen werden. Mit einem Runden Tisch f\u00fcr Gute Arbeit in der Pflege werden wir die aktuellen Arbeitsbedingungen von Pflegehilfskr\u00e4ften und -fachkr\u00e4ften diskutieren und konkrete Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufes erarbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Ausbildung und Anstellung einheimischer Pflegerinnen und Pfleger verbessern und so viele von ihnen wie m\u00f6glich besch\u00e4ftigen. Der Mangel an Pflegekr\u00e4ften kann jedoch nicht vollst\u00e4ndig behoben werden, deshalb wollen wir verst\u00e4rkt im Ausland qualifizierte Pflegekr\u00e4fte anwerben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Anwerbung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland, gegebenenfalls auch noch aus L\u00e4ndern, die selbst einen Fachkr\u00e4ftebedarf haben, ist keine sinnvolle L\u00f6sung f\u00fcr den Fachkraftmangel. Vielmehr wollen wir junge Menschen, die bereits in Deutschland leben - auch mit Migrationshintergrund - f\u00fcr die Pflegeberufe gewinnen. Die Ausbildungspl\u00e4tze in der Altenpflege haben wir in den letzten Jahren verdoppelt. Auch interessierten gefl\u00fcchteten Menschen wollen wir eine fundierte Ausbildung anbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte sind attraktiver zu gestalten. Dazu will die FDP die Arbeitsbedingungen durch Abbau von B\u00fcrokratie, leistungsgerechte Verg\u00fctungen und angemessene Personalschl\u00fcssel verbessern. Zus\u00e4tzlich kann eine Anwerbung von Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland mithelfen, dringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte in der Pflege zu gewinnen. Dazu bedarf es eines modernen Einwanderungsgesetzes und etwa einer Unterst\u00fctzung z.B. bei Verwaltungsverfahren und \u00fcber fachbezogene Sprachkurse.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Mangel an Pflegefachkr\u00e4ften ist evident. Er wird sich in den kommenden Jahrzehnten noch verst\u00e4rken. Das Anwerben von Pflegefachkr\u00e4ften aus dem Ausland kann einen akuten Engpass m\u00f6glicherweise auffangen. Dennoch stellt es keine L\u00f6sung f\u00fcr die Ursache des Personalmangels im Pflegebereich dar. Um die Ursachen zu bek\u00e4mpfen m\u00fcssen die Arbeitsbedingungen in der Pflege verbessert werden. Das f\u00e4ngt bei der Personalbemessungsgrenze an und h\u00f6rt bei der Verg\u00fctung auf.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will anderen L\u00e4ndern keine Pflegekr\u00e4fte abwerben, sondern die Arbeitsbedingungen verbessern. Immer weniger Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen immer mehr Patientinnen und Patienten in k\u00fcrzerer Zeit versorgen. Dreiviertel aller Pflegekr\u00e4fte geben an, so nicht bis zur Rente durchhalten zu k\u00f6nnen. Die Ursache: Krankenh\u00e4user wurden zu Unternehmen umgebaut und auf Profit getrimmt. Es braucht auch mehr Stellen. Damit wird der Beruf attraktiver und die Ausfallquote sinkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Statt Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland anzuwerben, sollte die Attraktivit\u00e4t der Pflegebranche durch bessere Bezahlung und Arbeitsbedingungen erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die besten Roboter kommen eben nicht aus Deutschland!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Sofern sichergestellt ist, dass die Pflegekr\u00e4fte die deutsche Sprache gut und sicher beherrschen, kein Problem. Der aktuelle Pflegenotstand resultiert aber aus der schlechten Bezahlung und F\u00fchrungskr\u00e4ften, denen positive Bewertungen durch bezahlte private Kontrolleure und politisch gebremste staatliche Kontrollen wichtiger sind, als das Wohlergehen der Pflegebed\u00fcrftigen. D.h., es muss eine wirksame Kontrolle im Sinne der zu Pflegenden erfolgen, die auch Sanktionen aussprechen darf.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Bedarf an Pflegekr\u00e4ften steigt enorm und es muss f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige eine gute Pflege gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Das Minimum an fachlicher Qualifikation muss gew\u00e4hrleistet sein. Die Standards der BRD d\u00fcrfen nicht unterschritten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Anwerbung von Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland geht es offensichtlich nur um preiswerteres Arbeiten. In Deutschland gibt es aber \u00fcber 3 Millionen Arbeitslose und \u00fcber 6 Millionen Menschen in Hartz IV, die mit Tarifbesoldung angelernt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach Angaben des Instituts f\u00fcr Arbeit und Technik werden bis 2030 in Deutschland etwa 250.000 Vollzeitstellen im Pflegebereich fehlen. Bisher hat der Mangel an qualifiziertem Pflegepersonal nicht dazu gef\u00fchrt, dass verst\u00e4rkt Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland angeworben worden sind. Es bedarf daf\u00fcr zwingend eines Abbaus rechtlicher H\u00fcrden, besserer Angebote an Sprach- und Integrationskursen und einer Anerkennung von Qualifikationen sowie weiterer Bem\u00fchungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt genug deutsche B\u00fcrger, welche einen Arbeitsplatz suchen. Stattdessen m\u00fcssen Bezahlung und Arbeitsbedingungen im Pflegebereich verbessert werden. Die Berufe im Pflegesektor m\u00fcssen attraktiver werden. Ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte werden nur zur Senkung der L\u00f6hne (Lohndumping) ausgenutzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Eine L\u00f6sung eines Fachkr\u00e4ftemangels durch Zuwanderung lehnen wir ab. Wir fordern eine Qualifikation geeigneter Arbeitsloser, die den tats\u00e4chlichen Arbeitsmarkterfordernissen entspricht. Dies muss zeitnah und in enger Abstimmung mit den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen passieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbildung im eigenen Land muss verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert und die ausgebildeten Kr\u00e4fte eingesetzt werden. Wir haben in Deutschland fast 3 Millionen Arbeitslose!", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Durch das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) w\u00e4ren inl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte bereits in ihrer Existenz abgesichert und sie k\u00f6nnten wieder aus Freude am pflegenden Dienst t\u00e4tig sein. Gleichzeitig w\u00e4re ihre Verhandlungsposition gegen\u00fcber ihren Arbeitgebern gest\u00e4rkt. Alternative Pflegesituationen z.B. auch in der Familie werden durch das BGE stark gef\u00f6rdert. Insgesamt ist mit dem BGE von einer starken Senkung der Gesundheitskosten auszugehen. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben im eigenen Land genug Pflegekr\u00e4fte. Allerdings muss der Beruf attraktiver gestaltet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Allein das Anwerben von ausl\u00e4ndischen Pflegekr\u00e4ften f\u00fchrt nicht zur Verbesserung der Gesundheitsversorgung. Um dies zu erreichen, braucht es dringend Ver\u00e4nderungen im fehlgeleiteten Finanzierungssystem, h\u00f6here Investitionen und bessere Arbeitsbedingungen der Pflegekr\u00e4fte. NRW muss in dieser Hinsicht in seinen Landeskliniken mit Beispiel vorangehen. Die DKP unterst\u00fctzt die Forderungen der Gewerkschaften nach gesetzlichen Regelungen f\u00fcr mehr Personal in Krankenh\u00e4usern und der Altenpflege.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wo Bedarf besteht und dieser nicht im Lande selbst gedeckt werden kann, spricht nichts dagegen. Dies sollte aber nur die ultima ratio sein, nachdem andere Ma\u00dfnahmen erfolglos geblieben sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert grunds\u00e4tzlich, Arbeitspl\u00e4tze zuerst an Deutsche zu vergeben. Sollte in NRW ein Mangel an Pflegekr\u00e4ften bestehen, ist es Aufgabe des Landes, diesen Mangel durch Ausbildungs- und Umschulungsangebote zu beseitigen. Dies gilt umso mehr angesichts der mangelnden deutschen Sprachkenntnisse ausl\u00e4ndischer Pfleger, die sich nicht ausreichend mit den zu pflegenden Personen verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Sinnvoller w\u00e4ren die Ausbildung heimischer Kr\u00e4fte und eine bessere finanzielle Entlohnung, damit der wichtige Berufsbereich entsprechende W\u00fcrdigung erf\u00e4hrt und f\u00fcr mehr berufssuchende Personen interessanter wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nur, wenn nicht ausreichend Pflegekr\u00e4fte im eigenen Land zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Um den immer weiter steigenden Bedarf an Pflegepersonal decken zu k\u00f6nnen sind solche Ma\u00dfnahmen unerl\u00e4sslich.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Pflegeberufe (meist mit Frauen besetzt) m\u00fcssen insgesamt drastisch aufgestockt und deutlich besser bezahlt werden. Die Berufe im Gesundheits-, Pflege- und Sozialbereich m\u00fcssen einen h\u00f6heren Stellenwert in der Gesellschaft erhalten. Dann werden sie auch f\u00fcr zunehmend inl\u00e4ndische Frauen und M\u00e4nner (!) attraktiv. Die Anwerbung von Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland lehnen wir nicht grunds\u00e4tzlich ab. Sie d\u00fcrfen aber nicht als Billigstl\u00f6hner missbraucht, sondern zu gleichen tariflichen und sozialen Bedingungen eingesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Der Pflegenotstand und der Mangel an guten Pflegekr\u00e4ften sind enorm. Sicher kann da eine Anwerbung von Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland ein Mosaiksteinchen sein. Allerdings gibt es hier im Land auch genug Menschen, die aus- und fortgebildet werden k\u00f6nnen. Allerdings ist der Pflegeberuf nach wie vor unattraktiv durch extreme k\u00f6rperliche und seelische Belastung, anstrengende Arbeitszeiten und schlechte Bezahlung. Hier m\u00fcssen Anreize geschaffen werden, den Pflegeberuf sch\u00f6ner zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch zun\u00e4chst als vor\u00fcbergehende Ma\u00dfnahme um den Mangel an Pflegepersonal aufzufangen, w\u00e4hrend gleichzeitig der Pflegeberuf insgesamt attraktiver gemacht wird, durch verbesserte Ausbildung, Arbeitsbedingungen und Bezahlung.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Polizei in Nordrhein-Westfalen darf keine Personen- oder Fahrzeugkontrollen ohne Anlass und Verdacht vornehmen, sondern nur potenziell Tatverd\u00e4chtige.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht hinnehmbar, dass ausgerechnet das gro\u00dfe Transitland Nordrhein-Westfalen ihrer Polizei das wichtige Instrument der Schleierfahndung zur Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t und terroristischer Bedrohung vorenth\u00e4lt. Wir wollen eine belastbare rechtliche Grundlage f\u00fcr verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei kann schon heute wirksame Kontrollen durchf\u00fchren, wenn Anhaltspunkte dazu bestehen. Anlasslose Kontrollen (Schleierfahndung) w\u00e4ren ein schwerer Grundrechtseingriff in die Privatsph\u00e4re aller B\u00fcrger*innen. Jede*r w\u00fcrde quasi unter Generalverdacht gestellt, k\u00f6nnte jederzeit ohne Angabe von Gr\u00fcnden kontrolliert werden. Wir GR\u00dcNE stehen f\u00fcr echte, rechtsstaatliche Sicherheit statt Placebo-Ma\u00dfnahmen. Deshalb wollen wir mehr Polizist*innen in NRW einstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ursache f\u00fcr den viel zu geringen Kontrolldruck in NRW sind prim\u00e4r nicht fehlende Kontrollbefugnisse, sondern fehlendes Personal f\u00fcr nachhaltige Kontrolleins\u00e4tze. Die NRW-Polizei - insbesondere die Einsatztrupps der Autobahnpolizei - gilt es personell sp\u00fcrbar zu st\u00e4rken, um endlich ausreichend anlassbezogene und verdachtsabh\u00e4ngige Kontrollen durchzuf\u00fchren sowie auf den Anreise- und Fluchtwegen der Kriminellen den Fahndungsdruck und das Entdeckungsrisiko f\u00fcr mobile T\u00e4ter zu erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen lehnen wir ab. Sie f\u00f6rdern polizeiliche Willk\u00fcr.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen sind ineffektiv. Statt darauf zu hoffen, dass unter den Kontrollierten zuf\u00e4llig ein Treffer ist, sollte das eingesetzte Personal tats\u00e4chlichen Hinweisen nachgehen. Kontrollen ohne Verdacht schaffen im Vergleich zu herk\u00f6mmlichen Kontrollen nicht mehr Sicherheit. Zugleich besteht die Gefahr, dass bestimmte Personengruppen allein aufgrund \u00e4u\u00dferer Merkmale kontrolliert werden. Dieses verfassungswidrige sogenannte racial profiling ist diskriminierend.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei muss in der Lage sein, in besonders gef\u00e4hrlichen Gegenden konsequent und schnell gegen Kriminelle vorgehen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei soll sich auch weiterhin einen Verdacht ausdenken m\u00fcssen. Das geh\u00f6rt zu den Kernaufgaben guter Polizeiarbeit und f\u00f6rdert die Kreativit\u00e4t. P.S.: Rainer Wendt... hahahahahahaha!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine Polizeikontrolle ist im Grunde nichts Negatives und sollte unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit betrachtet werden. Allerdings darf nicht der Eindruck entstehen, dass hier regelm\u00e4\u00dfig Menschen mit bestimmten \u00e4u\u00dferlichen Merkmalen \u00f6fter kontrolliert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen sollen dem Zufallsprinzip folgen und d\u00fcrfen nicht nach \u00e4u\u00dferen Merkmalen durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00e4re der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Menschen in diesem Land haben das Recht auf ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit und Schutz vor Gewalt, Kriminalit\u00e4t und Terror. Der Staat ergreift alle ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel und Ma\u00dfnahmen, um sch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse, die geeignet sind, das Zusammenleben und den Frieden in diesem Land zu gef\u00e4hrden oder zu st\u00f6ren, abzuwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Sicherheit. So lange die Polizeikontrollen keine Schikane darstellen, sollte die Polizei f\u00fcr unsere Sicherheit kontrollieren d\u00fcrfen. Nur wenn wir uns sicher f\u00fchlen, k\u00f6nnen wir \u00c4ngste abbauen und uns wieder frei bewegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) reduziert Angst, Neid, Mi\u00dfgunst, Kriminalit\u00e4t und f\u00f6rdert eine Gemeinschaft voller Vertrauen, Freigiebigkeit, Freundlichkeit und Wertsch\u00e4tzung. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "wird bereits praktiziert bei Gro\u00dfveranstaltungen", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Kontrollen sollen angeblich u.a. die Terrorgefahr mindern. Dies ist jedoch nicht belegt, wohingegen dem Missbrauch T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet wird. Schon jetzt zeigen die Erfahrungen, dass sich durch diese Art Kontrollen rassistische und unrechtm\u00e4\u00dfige Tendenzen in der Polizeiarbeit versch\u00e4rfen. Eine Ausweitung der Befugnisse der Polizei stellt weiterhin auch eine Gefahr f\u00fcr andere demokratische Rechte dar, da sie letztlich auch gegen Versammlungen, Demonstrationen und Streiks ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Richtig. Und sie soll sich dabei auch auf evidente T\u00e4termerkmale berufen d\u00fcrfen, ohne sich deshalb von Sozialisten und Kommunisten ein 'racial profiling' vorwerfen lassen zu m\u00fcssen. Die Polizistinnen und Polizisten m\u00fcssen mehr politische R\u00fcckendeckung erhalten, was von SPD und Gr\u00fcnen (plus/minus SED) nat\u00fcrlich nicht zu erwarten ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE tritt dem ausufernden Polizeistaat entgegen: Schon heute hat die Polizei genug Rechte, um gegen Kriminelle vorzugehen, wendet diese aber allzu h\u00e4ufig nur gegen politisch Oppositionelle (wie unsere Partei) an, w\u00e4hrend insbesondere vor ausl\u00e4ndischen Banden gekuscht wird. Eine \u00c4nderung des Polizeigesetzes ist daher nicht notwendig, die Umsetzung bisheriger Gesetze daf\u00fcr umso mehr!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ja, denn aufgrund der sich weiter versch\u00e4rfenden Sicherheitslage ist es erforderlich, dass die Polizei auch verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen durchf\u00fchrt. Bereits jetzt ist die Polizei auf Grundlage des \u00a7 36 Abs. 5 Stra\u00dfenverkehrsordnung jederzeit befugt, bei jedem Verkehrsteilnehmer im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr eine Verkehrskontrolle durchf\u00fchren. Diese Vorgehensweise kann auf andere Bereiche erweitert werden. Das gilt z.B. beim Einsatz f\u00fcr die Schleierfahndung.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen ergeben keinen Sinn. Kontrolliert werden sowieso nur verd\u00e4chtige Personen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung ist nicht mit rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen vereinbar. So w\u00fcrde ein unbegr\u00fcndeter Generalverdacht aufgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die schrittweise Einschr\u00e4nkung und Aush\u00f6hlung von b\u00fcrgerlich-demokratischen Rechten und Freiheiten dient der Bespitzelung, \u00dcberwachung und Unterdr\u00fcckung.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben lange dar\u00fcber nachgedacht und uns erschlie\u00dft sich nicht, was es mit sch\u00f6ner leben zu tun haben k\u00f6nnte auf offener Stra\u00dfe willk\u00fcrlich von Polizeibeamten kontrolliert zu werden. Die pers\u00f6nliche Freiheit ist uns wichtiger.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen w\u00e4ren nur dann in Ordnung, wenn stichprobenartig ohne Bezug auf ein ausl\u00e4ndisches \u00c4u\u00dferes kontrolliert w\u00fcrde, etwa bei Gro\u00dfveranstaltungen. Ansonsten ist eine solche Vorgehensweise wegen Diskriminierung von Menschen mit Migrationshintergrund abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen den Umstieg Deutschlands auf die erneuerbaren Energietr\u00e4ger schaffen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir den notwendigen Aufbau vorantreiben und haben deshalb restriktive Regelungen bei der Windenergie beseitigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zur Energiewende im Industrieland Nordrhein-Westfalen. Wir wollen eine bezahlbare und sichere Energieversorgung sicherstellen. Der Ausbau und Betrieb von Windkraftanlagen muss mit R\u00fccksicht auf die Interessen der Anwohner und dem bestm\u00f6glichen Schutz der Landschaft unter Wahrung kommunaler Selbstverantwortung vollzogen werden. F\u00fcr einen weiteren Ausbau in Waldgebieten sehen wir keine Notwendigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Windenergie hat in Nordrhein-Westfalen das gr\u00f6\u00dfte Potenzial aller erneuerbaren Energien. Durch Informationen, Beratung und Dialog-Angebote wollen wir die Akzeptanz, von Windenergieanlagen vor Ort unterst\u00fctzen. Dabei bieten besonders B\u00fcrger*innenwindparks eine M\u00f6glichkeit, diese Akzeptanz zu st\u00e4rken. Dort, wo es sinnvoll ist, wollen wir Windenergie im wirtschaftlich genutzten Wald unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6kologischen Funktionen des Waldes weiter vorantreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht zum Ziel der Energiewende. Dieses Ziel muss mit Augenma\u00df umgesetzt werden. Weder darf es aber einen z\u00fcgellosen Ausbau Erneuerbarer Energien gegen die Interessen der Bev\u00f6lkerung vor Ort geben, noch d\u00fcrfen die Belange von Umwelt und Naturschutz unter die R\u00e4der geraten. Wir wehren uns dagegen, unter dem Deckmantel des Klimaschutzes und der regionalen Wertsch\u00f6pfung das f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t so wichtige und sensible \u00d6kosystem Wald f\u00fcr Windkraft zu roden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Form der Energiegewinnung ist mit Eingriffen in die Natur und Landschaft verbunden. Es gibt keine Energiedarstellung ohne Kollateralsch\u00e4den. Erneuerbare verursachen dabei deutlich weniger Sch\u00e4den als fossile und nukleare Energiequellen. Daher kann Windkraft auch im Wald zugelassen werden. Schutzvorschriften f\u00fcr den Bau von Windkraftwerken in NRW m\u00fcssen dabei beachtet und eingehalten werden. Besonders sch\u00fctzenswerte Tabubereiche m\u00fcssen ausgewiesen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau erneuerbarer Energien ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr den Schutz von Klima und Umwelt. Dennoch m\u00fcssen auch hier die Belange des Artenschutzes \u00fcberpr\u00fcfbar und ohne Abstriche beachtet werden. Da sehen wir noch Forschungs- und Handlungsbedarf. Wir begr\u00fc\u00dfen insbesondere, dass wertvolle Waldfl\u00e4chen wie alte Laub- und Mischw\u00e4lder weiterhin tabu sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD fordert zwar den Ausbau von erneuerbaren Energien, aber nur dort, wo es sinnvoll ist und die Landschaft nicht zerst\u00f6rt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Haha, was sagt Ihr Gr\u00fcnen dazu?!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es muss bei allen Standorten darauf geachtet werden, dass die Anlagen nicht st\u00f6ren. Deshalb wollen wir Konzentrationsfl\u00e4chen an allen geeigneten Standorten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist davon \u00fcberzeugt, dass die Windenergie ein wichtiger Bestandteil der regenerativen Energiequellen ist. In wertvollen Habitaten d\u00fcrfen keine Windkraftanlagen ausgewiesen werden. Aus Gesundheitsgr\u00fcnden sind Abstandsregeln zu \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen f\u00fcr die gef\u00e4hrdeten Vogelarten gen\u00fcgend Schutzr\u00e4ume ohne Windr\u00e4der erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4lder sind komplexe \u00d6kosysteme. Im Rahmen des Naturschutzes muss der Wald Artenschutzfunktionen erf\u00fcllen. Windkraftanlagen werden im Hinblick auf ihre negativen Auswirkungen auf V\u00f6gel, Flederm\u00e4use und weitere Tiere kritisch gesehen. Waldgebiete sollten von daher nicht als Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen ausgewiesen werden. Unsere Partei sieht sich dem Tierschutz verpflichtet und kann einer Ausweitung von Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen derzeit nicht zustimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt genug alternative Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen. In Waldgebieten haben diese nichts zu suchen. Wieder versucht die Industrie auf Kosten der Natur Profit zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen haben von allen zwangssubventionierten Stromerzeugungsarten die gravierendsten Auswirkungen auf die Natur und die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Durch Windkraftanlagen sind gerade in Waldgebieten V\u00f6gel und Flederm\u00e4use gef\u00e4hrdet.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss gut \u00fcberlegt werden, wo Windr\u00e4der aufgestellt werden. Waldfl\u00e4chen sollten daf\u00fcr nicht geopfert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der erneuerbaren Energienutzung, darunter die Windkraft, ist eine wesentliche Bedingung f\u00fcr den Erhalt der Umwelt und damit der Lebensgrundlage der Menschen. Gleichzeitig stellt auch der Erhalt von Waldfl\u00e4chen und anderen \u00f6kologisch wertvollen Gebieten ein wichtiges Anliegen dar. In diesem Zielkonflikt m\u00fcssen im Einzelfall die voraussichtlichen Effekte abgewogen werden. Eine pauschale Ablehnung derartiger Vorhaben wird der Sache nicht gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Warum die Windkraftanlagen in Waldgebieten weniger willkommen sein sollen als an anderen Stellen des Landes, m\u00fcsste zun\u00e4chst noch einmal eruiert werden. Das ZENTRUM steht diesen Anlagen insgesamt kritisch gegen\u00fcber und h\u00e4lt sie f\u00fcr ideologisch motiviertes Blendwerk.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE kritisiert die Verspargelung und Verschandelung der Landschaft durch Windr\u00e4der, die ohnehin nur einen vergleichsweise geringen Nutzen f\u00fcr die Energieversorgung haben. Deshalb sind wir gegen die Einrichtung von Windkraftanlagen in Waldgebieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Errichtung von Windkraftanlagen kann in W\u00e4ldern erfolgen, wenn es zu keinen umfangreichen Rodungen kommt und die Landschaft keine v\u00f6llige Verschandelung erf\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt gen\u00fcgend freie Fl\u00e4che ohne Wald.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Um den Klimawandel abzuwenden und die Artenvielfalt unserer W\u00e4lder zu erhalten, ist es durchaus sinnvoll, den Bau von Windkraftanlagen zu limitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung der Windkraft darf nicht mit anderen Umweltsch\u00e4den erkauft werden. Der Schutz der W\u00e4lder ist eine grundlegende Aufgabe f\u00fcr den Erhalt der Lebensgrundlagen der Menschheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen ganzheitlichen Ansatz bei der Energie, in dem lokale Versorgung sinnvoll in ein Netz eingebunden ist. Windkraftanlagen in Waldgebieten auszuweisen, erachten wir daher als nicht sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Zum Schutz der Fauna sollte ein Mindestabstand von W\u00e4ldern eingehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jeder Mensch egal ob mit oder ohne Behinderung hat das Recht, gleichberechtigter Teil der Gesellschaft zu sein, deswegen treten wir f\u00fcr das Recht auf schulische Inklusion ein. F\u00fcr uns z\u00e4hlt der Elternwille. Er entscheidet, ob das Kind an einer allgemeinbildenden Schule oder an einer F\u00f6rderschule unterrichtet wird. Die F\u00f6rderschulen bleiben deshalb als eigenst\u00e4ndiger Lernort erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Auffassung, dass viele Kinder und Jugendliche mit Einschr\u00e4nkungen erfolgreich an Regelschulen lernen k\u00f6nnen. F\u00fcr andere bieten aber F\u00f6rderschulen die besseren Voraussetzungen. Wir wollen Eltern selbst entscheiden lassen, wo ihr behindertes Kind am besten gef\u00f6rdert werden kann. Solange es an den Regelschulen an Sonderp\u00e4dagogen und baulichen Voraussetzungen f\u00fcr inklusiven Unterricht fehlt, darf in Nordrhein-Westfalen keine weitere F\u00f6rderschule geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf Teilhabe. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Bildung. Wir GR\u00dcNE teilen das Ziel der Vereinten Nationen, ein inklusives Schulsystem aufzubauen. Wir wollen eine Schule, in der alle Kinder willkommen sind und in der auch Kinder mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf qualifiziert unterst\u00fctzt werden. Alle Sch\u00fcler*innen sollen das Angebot f\u00fcr einen Platz an einer Regelschule bekommen. Wenn Eltern f\u00fcr ihr Kind die F\u00f6rderschule bevorzugen, soll dies aber weiterhin m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Inklusion, fordern jedoch eine qualitativ hochwertige Umsetzung, die unter Rot-Gr\u00fcn nicht erfolgt. Kerngedanke der Inklusion bildet die St\u00e4rkung der Autonomie von Menschen mit Behinderung. Zur Autonomie z\u00e4hlen Wahlm\u00f6glichkeiten, kein Zwang. Die FDP will daher einerseits qualitativ hochwertige F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten an Regelschulen bieten, gleichzeitig aber auch ein erreichbares F\u00f6rderschulangebot sichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir PIRATEN setzen uns daf\u00fcr ein, dass neben den inklusiven Schulen fl\u00e4chendeckend F\u00f6rderschulen bzw. F\u00f6rderklassen zur Verf\u00fcgung stehen. Dies ist erforderlich, um Kinder und Jugendlichen mit gravierenden Beeintr\u00e4chtigungen eine angemessene sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen. Die Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Betroffenen muss gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist f\u00fcr Inklusion. Daf\u00fcr muss aber wesentlich mehr getan werden, denn bisher ist sie mangelhaft umgesetzt. Es fehlen Qualit\u00e4tskriterien, klare Zielsetzungen und Konzepte. Vor allem fehlt Geld f\u00fcr Personal und Geb\u00e4ude. Von barrierefreien Schulen sind wir noch Lichtjahre entfernt. Den Umbau zu einer inklusiven Bildung d\u00fcrfen nicht mehr die \u00fcberlasteten Lehrer*innen tragen. Das Land ist hier in der Pflicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Behinderte Sch\u00fcler sollten an entsprechenden F\u00f6rderschulen unterrichtet werden, an denen sie von speziell f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse ausgebildeten Spezialp\u00e4dagogen gem\u00e4\u00df ihren M\u00f6glichkeiten gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Individualit\u00e4t wird \u00fcberbewertet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern, sich f\u00fcr F\u00f6rderschulen zu entscheiden, soll erhalten bleiben. Es geht hier um das Kindeswohl, nicht darum, ob Eltern glauben, ein 'normales' Kind zu haben. Inklusion in der heutigen Form ist gescheitert, so lange nicht alle Klassen mit Lehrern doppelt besetzt sind und die Klassengr\u00f6\u00dfen bei maximal 25 Sch\u00fclern liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es h\u00e4ngt von der Behinderung eines Sch\u00fclers ab, ob dies m\u00f6glich ist. Es muss auch besondere Schulen geben f\u00fcr schwere Behinderungen mit entsprechendem Personal.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Behinderungen, bei denen eine spezielle F\u00f6rderung, inkl. pflegerische T\u00e4tigkeiten, erforderlich ist. Diese darf den Kindern nicht vorenthalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Trennung von Behinderten und Nichtbehinderten in Schulen dient dem wirksameren Lernen beider Personengruppen", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben ein Anrecht auf ein f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse und auf ihre Voraussetzungen zugeschnittenes, bestm\u00f6gliches Lernumfeld. Den meisten Regelschulen fehlt es bislang an Personal und Ausstattung, um Kinder mit Behinderung wirksam zu f\u00f6rdern. Gerade bei Sch\u00fclern mit F\u00f6rderbedarf in der emotionalen und sozialen Entwicklung bedarf es einer daf\u00fcr ausgerichteten P\u00e4dagogik. Eine Ausschlie\u00dflichkeitspr\u00e4misse lehnt unsere Partei im Interesse aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Dieses ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderungen ben\u00f6tigen speziell ausgebildete Sonderp\u00e4dagogen, von welchen es an Regelschulen keine gibt. Au\u00dferdem sind die Klassen dort viel zu gro\u00df. An einer F\u00f6rderschule sind es 7 - 10 Sch\u00fcler mit 2 Lehrern. An Regelschulen 25 - 32 Sch\u00fcler mit einem Lehrer. Wie soll das funktionieren? Gar nicht! Das hat Nachteile f\u00fcr alle Sch\u00fcler und ist nur ein Sparprogramm der NRW-Regierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD wird das rot-gr\u00fcne Inklusionskonzept als ideologischen Irrweg stoppen! Inklusion schadet Kindern sowohl mit als auch ohne besonderem F\u00f6rderbedarf. Das inklusive Schulkonzept bietet Sch\u00fclern mit Behinderungen weniger Unterst\u00fctzung als das System der F\u00f6rderschulen und kann das notwendige Ma\u00df an individueller F\u00f6rderung nicht leisten. F\u00f6rderschulen sind ein bew\u00e4hrtes Instrument, Kindern mit besonderem F\u00f6rderbedarf ein H\u00f6chstma\u00df an Beteiligung am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht der Eltern darf nicht eingeschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Es ist gut m\u00f6glich, da\u00df die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) zum grundlegenden Umdenken hinsichtlich unseres Schulsystems anregt. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Um den Kindern gerecht zu werden, sind wir f\u00fcr einen Erhalt der F\u00f6rderschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP bef\u00fcrwortet integrative/inklusive Schulmodelle. Inklusion funktioniert aber nur mit entsprechend geschultem und in ausreichender Zahl vorhandenem Personal sowie den daf\u00fcr ben\u00f6tigten finanziellen Mitteln. Diese Mittel m\u00fcssen umgehend und ohne Abstriche zur Verf\u00fcgung gestellt werden, Lehrer und Lehrerinnen m\u00fcssen sofort eingestellt werden. Ohne dies verkommt Inklusion zum Sparmodell auf Kosten der Sch\u00fclerInnen und LehrerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Ansatz muss nach den letzten Erkenntnissen und Erfahrungswerten als gescheitert qualifiziert werden, auch wenn Sozialisten und Kommunisten sich schlicht weigern, diese Erfahrungen von Eltern und P\u00e4dagogen zur Kenntnis zu nehmen. Der damit verbundene Niedergang von Einrichtungen, die ein besonderes F\u00f6rderungsprogramm anbieten, muss als katastrophal bezeichnet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert das Ende des gescheiterten Inklusions-Experiments. Die realen Erfahrungen haben durchg\u00e4ngig gezeigt, dass das Konzept der Inklusion gescheitert ist. Im Endeffekt schadet die Inklusion allen Sch\u00fclern, auch denen mit erh\u00f6htem F\u00f6rderbedarf. Optimale F\u00f6rderung funktioniert am besten, wenn Sch\u00fcler mit \u00e4hnlichem Leistungslevel zusammen lernen. Leistungsstarke Sch\u00fcler werden so nicht gebremst und leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler nicht \u00fcberfordert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion sollte generell m\u00f6glich sein, wo sie auch m\u00f6glich ist. Ein Vorgehen mit der Brechstange ist dabei eher hinderlich. Gleiches gilt f\u00fcr die ausschlie\u00dfliche Unterrichtung in Realschulen. Auch behinderte Menschen haben verschiedene F\u00e4higkeiten, die in unterschiedlichster Art gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. Pauschal diese Personen daher in Realschulen unterzubringen sehen wir als falsch an.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulen m\u00fcssen daf\u00fcr materiell und personell ausgestattet sein, z.B. Aufz\u00fcge, Barrierefreiheit, ausreichende Betreuung, spezielle Lehrer usw.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Inklusion von behinderten Sch\u00fclerInnen wird zwar mehr Personal ben\u00f6tigt, jedoch halten wir den Aufwand f\u00fcr gerechtfertigt und notwendig im Sinne der Chancengleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenw\u00e4rtig durch die Landesregierung konzipierte und praktizierte Inklusion ist eine Kosten sparende Mogelpackung auf Kosten aller Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern. F\u00fcr eine wirkliche Inklusion m\u00fcssen die r\u00e4umlichen, sachlichen und v.a. personellen Ausstattungen an den Regelschulen deutlich erh\u00f6ht werden - gegebenenfalls erg\u00e4nzt durch spezielle F\u00f6rderangebote oder in F\u00e4llen besonders komplizierter Beeintr\u00e4chtigungen auch durch F\u00f6rderklassen - aber innerhalb der Regelschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch die Inklusion an Regelschulen zu einem sch\u00f6nen Lernen dazu. Allerdings ist der Inklusionsprozess momentan nicht sehr gelungen. Es fehlt an Ausstattung und Geld. Kleinere Klassen und mehr gut ausgebildetes p\u00e4dagogisches Personal sind f\u00fcr uns die Grundlage f\u00fcr eine gelungene Inklusion an Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Eltern sollten weiterhin die Wahl haben, ob ihr Kind in einer Regelschule gef\u00f6rdert werden kann. Die Entscheidung ist abh\u00e4ngig von der Art der Behinderung und sollte im Einzelfall entschieden werden k\u00f6nnen. Auch sind daf\u00fcr Fachkr\u00e4fte an den Schulen n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Abschie\u00dfen von verwilderten Hauskatzen ist richtigerweise durch das neue Jagdgesetz verboten worden. Eine Kastrationspflicht f\u00fcr frei laufende Katzen ist das bessere Mittel um \u00fcbergro\u00dfe Katzenpopulationen wirksam zu verhindern. Das Land f\u00f6rdert entsprechende Initiativen vor Ort.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zur Problematik, dass wildernde Katzen einen nicht unerheblichen Einfluss auf lokale Vogelpopulationen gerade bei Bodenbr\u00fctern haben und deshalb von J\u00e4gern geschossen werden d\u00fcrfen, bestehen h\u00f6chst unterschiedliche Meinungen. Wir wollen das Problem in den Blick nehmen und eine praktikable L\u00f6sung entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE haben in der vergangenen Legislaturperiode das Jagdgesetz an rechtliche, \u00f6kologische und gesellschaftliche Erfordernisse und Entwicklungen angepasst. Dabei wurden \u00f6kologische und Tierschutz-Aspekte in den Vordergrund ger\u00fcckt. Der Katalog der Tiere, die gejagt werden d\u00fcrfen, wurde verkleinert und nicht nur der Katzenabschuss verboten, sondern auch die Fang- und Baujagd deutlich eingeschr\u00e4nkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "J\u00e4ger gehen nicht auf die Jagd, um Katzen abzuschie\u00dfen. Der Abschuss wildernder Haustiere ist angesichts der Verpflichtung der J\u00e4ger zur Hege und Pflege notwendig. Die J\u00e4gerschaft nimmt dieses Recht seit Jahrzenten sehr gewissenhaft und zur\u00fcckhaltend wahr. Ein v\u00f6lliger Verzicht auf den Abschuss h\u00e4tte negative Auswirkungen auf die heimische Vogelwelt. Begleitenden Ma\u00dfnahmen wie der Kastration stehen wir aufgeschlossen gegen\u00fcber.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Tierschutzgesetz schreibt einen vern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr die T\u00f6tung eines Wirbeltieres vor. Wir wollen freilaufende Katzen kastrieren und chippen lassen, wie es bereits in einigen Kommunen in NRW durchgef\u00fchrt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jagd darf ethischen Prinzipien nicht widersprechen. Derzeit ist Naturschutzverb\u00e4nden zufolge nicht klar, ob wildernde Katzen ein so gro\u00dfes Problem darstellen, dass sie bejagt werden m\u00fcssen. Es wird sich erst noch zeigen m\u00fcssen, wie sich das bestehende Jagdverbot f\u00fcr Katzen konkret auswirkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wildernde Katzen sollten nicht abgeschossen, sondern in Tierheimen aufgenommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "IM J\u00e4ger sollte... Ach, lassen wir das.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hier ist der fl\u00e4chendeckenden Sterilisierung Vorrang zu geben. Ein Abschuss sollte nur letztes Mittel sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Besonders die wildernden Katzen verursachen den Tod von Millionen V\u00f6geln j\u00e4hrlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz - TIERSCHUTZliste begr\u00fc\u00dft den Vorsto\u00df eines Abschussverbotes von Katzen in NRW. Unsere Partei lehnt die Hobbyjagd als scheinbar probates Mittel zur L\u00f6sung \u00f6kologischer Fragen und aus Gr\u00fcnden eines effektiven und nachhaltigen Natur-, Arten- und Tierschutzes grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch wird die Ursache des Problems nicht gel\u00f6st. Dieses ist nur ein Geschenk f\u00fcr die Lobby der J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger.", 
          "value": -1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Viele Vogelarten k\u00f6nnen sich nicht gegen die urspr\u00fcnglich in Deutschland nicht heimischen, wildernden, wildernde Katzen sch\u00fctzen. Ihr Abschuss geh\u00f6rt zu den zahlreichen zus\u00e4tzlichen Aufgaben, zu denen die J\u00e4gerschaft verpflichtet ist. Das Jagdrecht muss sich der Nachhaltigkeit, d.h. dem Einklang von Tier und Natur, widmen und darf nicht aus ideologischen Gr\u00fcnden eingeschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch sollte es eine Kastrationspflicht geben, damit sich Katzen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig vermehren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit dem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbreitung wildernder Katzen ist durch die Sterilisation bei Tier\u00e4rzten zu begrenzen. Zur Abwehr einer akuten Tollwutgefahr ist die Jagd auf Katzen auch k\u00fcnftig m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Rot-gr\u00fcne Jagdpolitik kennt nur Verbote, Verd\u00e4chtigungen und Ideologie. Hier ist ein generelles Umdenken angesagt. Wenn wildernde Katzen ein Problem f\u00fcr die Hege und Pflege darstellen, muss auch der Abschuss als Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahme wieder zul\u00e4ssig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert, dass wildernde, herrenlose Katzen der Obhut des n\u00e4chstgelegenen Tierheims zu \u00fcbergeben sind. Dies ist eine deutlich humanere Ma\u00dfnahme als das Abschie\u00dfen durch den J\u00e4ger.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Unter den Voraussetzungen, dass durch die wildernden Katzen ein erheblicher Schaden f\u00fcr die sonstige Tierwelt entsteht oder ihr Anteil unkontrollierbar steigt, soll ein Abschuss als Ultima Ratio m\u00f6glich sein. Dabei sollten vorher aber mildere Mittel versucht werden, wie eine z.B. Kastration.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wildernde Katzen sind nicht einwandfrei von nicht wildernden Katzen zu unterscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00f6tung von Katzen erzeugt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfes Leid bei den betroffenen Familien und Haltern. Es gibt andere Wege, um wildernde Katzen zu verjagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Wildernde Katzen richten durchaus enorme Sch\u00e4den zum Beispiel bei Jungv\u00f6geln an. In ganz bestimmten Ausnahmef\u00e4llen nur sollte auf wildernde Katzen geschossen werden. Wir sind f\u00fcr das Umsetzen von Kastrations- und Registrierungsprogrammen und f\u00fcr ein Lizensierungsverfahren zur St\u00e4rkung von Katzenhaltern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Leben ist wertvoll und J\u00e4ger haben kein Recht, \u00fcber Leben und Tod zu entscheiden. Bei lokalen Problemen mit zu hohem Katzenbestand sind Kastrationsprogramme zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Absicherung des sozio-kulturellen Minimums auch bei l\u00e4ngerer Arbeitslosigkeit. Diese Solidarleistung der Gesellschaft hat als Gegenst\u00fcck die Arbeitsaufnahme, wo diese zumutbar und angemessen ist. Grunds\u00e4tzlich wollen wir aber Arbeit statt Arbeitslosigkeit finanzieren und damit Leistungsbeziehenden den Weg in Besch\u00e4ftigung ebnen. Daf\u00fcr werden wir einen Sozialen Arbeitsmarkt weiter ausbauen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesverfassungsgericht hat festgestellt, dass die Sanktionen in solchen F\u00e4llen weder gegen das Recht auf Gew\u00e4hrung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums noch gegen das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit versto\u00dfen. Daher wollen wir die Form des Forderns und F\u00f6rderns nicht infrage stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE fordern im Gegensatz dazu eine sanktionsfreie Grundsicherung im SGB II und fordern ein Ende der Praxis von Androhung und Bestrafung, die in vielen Job-Centern und Arbeitsagenturen Realit\u00e4t ist. Stattdessen setzen wir auf Motivation, Anerkennung und Beratung. Sanktionen gef\u00e4hrden sowohl den kooperativen Charakter des Fallmanagements wie auch ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Freien Demokraten sind Einstiegs- und Aufstiegschancen am Arbeitsmarkt zentrales Ziel. Dies muss durch eine intensive F\u00f6rderung der Jobcenter unterst\u00fctzt werden, insbesondere durch Qualifikation. Wenn jedoch im Einzelfall Zusammenarbeit abgelehnt und zumutbare Arbeit verweigert wird, muss das auch Konsequenzen haben. Hilfe ist in einer Solidargemeinschaft keine Einbahnstra\u00dfe. Wer Leistungen der Gesellschaft in Anspruch nimmt, muss auch zur Gegenleistung bereit sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "PIRATEN lehnen existenzbedrohende Sanktionen bei Sozialleistungen ab. Stattdessen wollen wir die Existenz der Menschen mit einem bedingungslosen Grundeinkommen grundlegend absichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz sagt: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Das bedeutet, dass jedem Menschen ein sozio-kulturelles Existenzminimum ohne Wenn und Aber zusteht. Einschr\u00e4nkungen dieses Existenzminimums sind aus Sicht der Linken unzul\u00e4ssig. Zudem sind die Zumutbarkeitsregelungen f\u00fcr Jobs aus Sicht der Linken unangemessen stark zum Nachteil der Leistungsberechtigten gestaltet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch Hartz-Bezieher sollten zur Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung angehalten werden. Allerdings sollten die Leistungen nur gek\u00fcrzt werden, wenn zumutbare T\u00e4tigkeiten abgelehnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen die Fallbearbeiter des Jobcenters bei schlechter Arbeit bestrafen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine K\u00fcrzung kann nur in begr\u00fcndeten F\u00e4llen vermieden werden. Ansonsten gilt eine uneingeschr\u00e4nkte Mitwirkungspflicht, um Sozialkosten so niedrig wie m\u00f6glich zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die angebotenen Jobs sollten der Qualifikation der Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4nger entsprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Sanktionen gegen Hartz IV Empf\u00e4nger, die sowieso schon am Existenzminimum leben, sind menschenunw\u00fcrdig. Die \u00d6DP spricht sich ganz klar dagegen aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Versuchung f\u00fcr viele, sich mit Hartz-IV-Leistungen zufrieden zu geben, ist zu gro\u00df und mindert die Leistungsf\u00e4higkeit der Wirtschaft insgesamt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Partei spricht sich klar aus f\u00fcr die Einf\u00fchrung von staatlich gef\u00f6rderten Mindestl\u00f6hnen, die deutlich \u00fcber den S\u00e4tzen der Arbeitslosen- und Sozialhilfe liegen, nur dadurch wird wirksam ein Anreiz zur Aufnahme einer dauerhaften Arbeit geschaffen. Jobangebote m\u00fcssen in einer angemessenen Relation zu der bisherigen Berufsbiografie des Leistungsempf\u00e4ngers stehen. Geringqualifizierte Jobsuchende sind durch professionelle Unterst\u00fctzung zu motivieren und weiter zu qualifizieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Jede Sozialleistung wird von Arbeitnehmern und Steuerzahlern erwirtschaftet. Daher muss jede Zahlung an Leistungsbereitschaft gebunden sein. Ohne Leistungsbereitschaft - keine Zahlung. Es kann nicht sein, dass es f\u00fcr Fernsehschauen und Ausschlafen bereits Geld gibt. Jeder Mensch sollte eine sinnvolle T\u00e4tigkeit und Lebensaufgabe anstreben. Niemand muss hungern. Daher sollten kostenlose Mahlzeiten angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit vieler Langzeitarbeitsloser wird durch staatlich verordnetes Nichtstun gef\u00e4hrdet. Die AfD pl\u00e4diert f\u00fcr eine fallbezogene Verpflichtung zur gemeinn\u00fctzigen Arbeit unter Ber\u00fccksichtigung des Alters und der vorherigen Arbeitsleistung. Neben dem Erhalt der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit gibt dies den Betroffenen ihre W\u00fcrde zur\u00fcck, da sie sich als produktiver Teil der Gemeinschaft verstehen k\u00f6nnen und festigt ebenso das Solidarit\u00e4tsprinzip gegen\u00fcber den Steuerzahlern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat die Verpflichtung f\u00fcr seinen Lebensunterhalt zu arbeiten, sofern er in der Lage dazu ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen sieht nach seiner Definition keinen Zwang zur Arbeit oder andere Gegenleistungen vor. Durch die Sanktionen im SGB II sind vermehrt Leiharbeitsfirmen entstandenen, welche vielfach f\u00fcr die gleiche Arbeit geringer entlohnen. Dies sind zwei von mehreren gravierenden Faktoren, warum die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinanderklafft und unser Wirtschaftssystem derzeit immer schneller zusammenbricht. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme BGE!", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert die Abschaffung der Hartz IV-Sanktionen und des gesamten Hartz-Systems! Hartz-IV-Empf\u00e4ngerInnen sind keine Menschen zweiter Klasse und d\u00fcrfen nicht entm\u00fcndigt werden. Sie m\u00fcssen das Recht haben, Arbeitsangebote abzulehnen, vor allem, wenn diese unterbezahlt, dubios oder bez\u00fcglich der T\u00e4tigkeit oder ihrer Rahmenbedingungen nicht f\u00fcr sie geeignet sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Faulpelze und Schmarotzer zu sanktionieren, ist etwas anderes als unverschuldet in Not Geratene zu drangsalieren oder gar zu schikanieren. Auch hier wirbt das ZENTRUM f\u00fcr mehr Differenzierung. Hartz-IV-Bezieher ist nicht gleich Hartz-IV-Bezieher, au\u00dfer in den Augen sozialistischer und kommunistischer Gleichmacher. Wir wollen, dass die Lebensleistung eines Menschen betrachtet wird, und nicht alle \u00fcber einen Kamm scheren.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE lehnt Sanktionen als Angriff auf die Lebensgrundlage von ALG2-Beziehern ab: Statt wirkliche Vergehen zu ahnden, werden Sanktionen h\u00e4ufig als Grundlage f\u00fcr Erpressungen genutzt, um beispielsweise kriminell agierenden Zeit- und Leiharbeitsfirmen Personal zu beschaffen, das letztendlich sogar noch auf Zusch\u00fcsse der \u00c4mter angewiesen ist, um den Lebensunterhalt zu bestreiten. Wer sich weigert, wird Opfer der Sanktionsspirale. Dieses Vorgehen lehnen wir kategorisch ab!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Generell sollte ein Empf\u00e4nger von Grundsicherung in seinen Leistungen keinen K\u00fcrzungen unterliegen, es sein denn, es liegen gravierende Verst\u00f6\u00dfe vor. Sollten es geeignete Stellenangebote sein, die grundlos abgelehnt wurden, dann ist eine K\u00fcrzung gerechtfertigt. Bei unzumutbaren T\u00e4tigkeiten lehnen wir eine K\u00fcrzung ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es schon kein Bedingungsloses Grundeinkommen gibt, dann wenigstens ein sanktionsfreies Hartz IV.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Zwang darf nur bei Angeboten greifen, die der Qualifikation des Arbeitssuchenden entsprechen. Allgemein sind wir jedoch der Auffassung, dass das Hartz-IV-System eher auf positive Best\u00e4rkung statt auf Bestrafung bauen sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Sanktionen gegen Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger dr\u00fccken die Betroffenen unter das ohnehin schon minimale gesetzlich festgelegte Existenzminimum. Das ist humanit\u00e4r unzumutbar und versch\u00e4rft die schon gewaltige gesellschaftliche Armut von inzwischen offiziell 15,6 %. Statt Sanktionen sollten mehr zumutbare tariflich bezahlte Jobs angeboten werden - sowie zu deren Annahme die Bedingungen f\u00fcr Kinderbetreuung in Kindertagesst\u00e4tten und Schulen deutlich verbessert werden. Sanktionen sind nur ein letztes Mittel gegen zielstrebigen Betrug. Eine bedingungslose Annahme jedes Jobs schadet nicht nur dem Arbeitslosen, sondern tr\u00e4gt zum allgemeinen Lohnabbau bei. Wir bek\u00e4mpfen die Hartz-Gesetze und sind f\u00fcr ihre Abschaffung. Wir fordern die Erh\u00f6hung des Arbeitslosengeldes und die unbegrenzte Fortzahlung f\u00fcr die Dauer der Arbeitslosigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Agenda 2010 ist ein Verbrechen am Sozialstaat. Ein Instrument, um Menschen gef\u00fcgig zu machen und durch die Angst vor dem sozialen Abstieg im Nacken L\u00f6hne zu dr\u00fccken und Arbeitnehmern ihre Rechte zu nehmen. Wir m\u00f6chten alle Sozialleistungen - auch Hartz 4 - durch unser Modell eines sozial-dynamischen Grundeinkommens ersetzen. Frei von Sanktionen und frei von Armut. Ein sch\u00f6nes Leben f\u00fcr alle ist m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Da es sich ja schon um den Mindestbedarf handelt, den ein Bed\u00fcrftiger als Arbeitslosengeld II erh\u00e4lt, kann dieser nicht gek\u00fcrzt werden. Au\u00dferdem f\u00fchren Zwang und Restriktionen bei den meisten Menschen nicht nachhaltig zum Ziel.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir verschlie\u00dfen uns keiner Ma\u00dfnahme, die mehr Sicherheit f\u00fcr die Menschen schafft und sind offen f\u00fcr weitere Videobeobachtung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten. Um das Sicherheitsempfinden weiter zu verbessern und Angstr\u00e4umen den Schrecken zu nehmen, werden wir ein j\u00e4hrliches F\u00f6rderprogramm f\u00fcr die Kommunen zur Beseitigung von Angstr\u00e4umen auflegen (1.000 helle Pl\u00e4tze).", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Videobeobachtung auf alle Orte ausweiten, an denen kriminalit\u00e4tsbeg\u00fcnstigende Faktoren vorliegen. Dies dient sowohl der Abschreckung als auch der schnellen T\u00e4terermittlung. Den Datenschutz unbescholtener B\u00fcrger werden wir mit Blick auf das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sicherstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum ist eine massive B\u00fcrgerrechtseinschr\u00e4nkung. Zudem leistet Video\u00fcberwachung nur dann einen wirksamen Beitrag zur Sicherheit, wenn das Gefilmte gleichzeitig von Polizist*innen beobachtet wird und diese dann einschreiten. Das kann fl\u00e4chendeckend nicht gew\u00e4hrleistet werden. Videobeobachtung muss daher auf wenige F\u00e4lle an Kriminalit\u00e4tsbrennpunkten beschr\u00e4nkt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung an wirklichen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten ist sinnvoll, aber nur wo Polizeikr\u00e4fte auch unverz\u00fcglich eingreifen k\u00f6nnen. Nicht die fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung, sondern mehr polizeiliche Pr\u00e4senz vor Ort erh\u00f6ht die Sicherheit in NRW. Wir wollen wieder verst\u00e4rkt den Schutzmann an der Ecke statt eine Kamera an jeder Ecke, die Taten nicht zu verhindern vermag. Insoweit ist der Einsatz von weiterer Video\u00fcberwachungstechnik in jedem Einzelfall vor Ort nach engen Kriterien zu pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine positive Wirkung von Video\u00fcberwachung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit ist bislang nicht belegt, zudem greift Video\u00fcberwachung in die Grundrechte der Betroffenen ein. Video\u00fcberwachung als Symbolpolitik lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kameras verhindern keine Straftaten. In London gibt es eine fast fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung, die Kriminalit\u00e4tsrate nicht gesunken, sondern ungef\u00e4hr gleich geblieben. Die Diskussion um Sicherheit wird unehrlich gef\u00fchrt. Wer Sicherheit will, muss die Ursachen von Kriminalit\u00e4t angehen und soziale Sicherheit schaffen. Seit Jahren werden Sicherheitsgesetze immer weiter versch\u00e4rft. Es gef\u00e4hrdet die Demokratie, Grundrechte einzuschr\u00e4nken, bis von ihnen nichts mehr \u00fcbrig ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Statt alle B\u00fcrger pauschal zu \u00fcberwachen, sollte die Polizei personell verst\u00e4rkt und sollten die Grenzkontrollen wiedereingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Was ich in meiner Freizeit mache geht meinen Mann gar nichts an und sollte Privatsache bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer nichts zu verbergen hat, wird damit kein Problem haben. Man muss sich aber auch dar\u00fcber im Klaren sein, dass eine Kamera keinen Polizisten ersetzen kann, aber es wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, fr\u00fchzeitig Gefahren zu erkennen. Wenn dagegen dann kein Personal vorhanden ist, um die Gefahren abzustellen, hilft Video\u00fcberwachung nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Damit man Straftaten nachverfolgen und beweisen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung sollte nur da eingesetzt werden, wo es auch nachhaltig Sinn macht. Die \u00d6DP ist gegen den \u00dcberwachungsstaat.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung: Einrichtung von Transitzonen an der Grenze. O Ja O Nein Missbilligen Sie, dass die Bundeskanzlerin sich \u00fcber \u00a7 96 (1) Aufenthaltsgesetz und Art. 16 a (2) Grundgesetz hinwegsetzt und Millionen Zuwanderer eigenm\u00e4chtig - ohne demokratische Meinungsbildung - v\u00f6llig unkontrolliert hereinschleust? O Ja O Nein", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Menschen in diesem Land haben das Recht auf ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit und Schutz vor Gewalt, Kriminalit\u00e4t und Terror. Der Staat ergreift alle ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel und Ma\u00dfnahmen, um sch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse, die geeignet sind, das Zusammenleben und den Frieden in diesem Land zu gef\u00e4hrden oder zu st\u00f6ren, abzuwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Bereits in anderen L\u00e4ndern wird die Video\u00fcberwachung erfolgreich zur Verbrechenspr\u00e4vention und Strafverfolgung eingesetzt. Eine verst\u00e4rkte Video\u00fcberwachung ist unbedingt notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung alleine schafft keine Sicherheit. Wir fordern mehr Polizeibeamte auf der Stra\u00dfe. Der Gef\u00e4hrdung durch Straft\u00e4ter ist durch mehr Polizeikr\u00e4fte auf der Stra\u00dfe zu begegnen. Diese sind durch Einstellungen auch in den Mittleren Dienst zu rekrutieren. Polizeibeamte sind von Verwaltungsarbeiten zu entlasten. Personaleinsatzplanungen sollen die B\u00fcrgern\u00e4he in den Mittelpunkt stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "An neuralgischen Punkten sollte es eine Video\u00fcberwachung geben. Allerdings nicht Fl\u00e4chendeckend.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) reduziert Angst, Neid, Mi\u00dfgunst, Kriminalit\u00e4t und f\u00f6rdert eine Gemeinschaft voller Vertrauen, Freigiebigkeit, Freundlichkeit und Wertsch\u00e4tzung. Die konkrete Ausf\u00fchrung des BGE und seiner Komponenten wird unter Beachtung der Konzepte der bereits vorhandenen Umsetzungsmodelle im demokratischen Prozess \u00f6ffentlicher Diskussion in Zusammenarbeit mit Fachexpertise entwickelt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen BGE!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausweitung der Video\u00fcberwachung wird nicht vor Straftaten, insbesondere nicht vor Anschl\u00e4gen o.\u00e4. sch\u00fctzen. Die Terroranschl\u00e4ge der letzten Jahre in Europa zeigen, dass diese auch an weitgehend video\u00fcberwachten Orten stattfinden konnten. Hingegen wird hierdurch zunehmend ein \u00dcberwachungsstaat aufgebaut, der massiv pers\u00f6nliche Rechte einschr\u00e4nkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung schafft zwar nicht mehr Sicherheit, aber mehr Fahndungserfolg - und der wiederum kann die Begehung von Straftaten eind\u00e4mmen. Das ZENTRUM spricht sich daher f\u00fcr eine Ausweitung aus, will aber zugleich einen verbesserten Schutz des B\u00fcrgers vor einem m\u00f6glichen Missbrauch oder einer Zweckentfremdung der so gewonnenen Daten erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE lehnt einen \u00dcberwachungsstaat, der sich an George Orwells 1984 orientiert, ab. Statt den B\u00fcrger verdachtsunabh\u00e4ngig beobachten zu wollen, m\u00fcssen staatliche Beh\u00f6rden konsequent gegen Kriminelle vorgehen. Dazu reichen die bisherigen Befugnisse aus, von denen jedoch allzu h\u00e4ufig kein Gebrauch gemacht wird, um nicht bei den rot-gr\u00fcnen F\u00fchrungsebenen von Polizei und Staatsanwaltschaften anzuecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Form der \u00dcberwachung erleichtert die Aufkl\u00e4rung von Straftaten und wirkt ggf. pr\u00e4ventiv. Besonders in der heutigen Zeit ist es notwendig, dass den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mehr Sicherheit vermittelt wird und besonders gef\u00e4hrdete R\u00e4ume \u00fcberwacht werden. Die Video\u00fcberwachung ist daher ein Mittel, welches von uns Republikaner bef\u00fcrwortet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies dient der Abschreckung und kann bei Straftaten der Aufkl\u00e4rung dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen eine weitere Ausweitung der Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, da wir der Meinung sind, dass Terrorangriffe damit nicht verhindert werden k\u00f6nnen. Sie schr\u00e4nkt vielmehr die Freiheit der B\u00fcrger in unzumutbaren Ma\u00dfe ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheit der Menschen wird vorgeschoben, um den Ausbau staatlicher \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen zu rechtfertigen, die sich vor allem gegen Demokraten, Antifaschisten und Marxisten-Leninisten richtet. Video\u00fcberwachung verhindert keine faschistischen Anschl\u00e4ge.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00f6ner Leben ohne Bespitzelung. Straftaten k\u00f6nnen auch durch die beste Kamera nicht verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "In einer Zeit, in der jeder Mensch ein Foto-Handy in der Tasche hat und das bei auff\u00e4lligen Vorkommnissen auch nutzt, er\u00fcbrigt sich ein teurer Eingriff in die Privatsph\u00e4re des Einzelnen. Zudem kann nie sichergestellt werden, dass Unbefugte auf die Daten zugreifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das bestehende Nichtraucherschutzgesetz hat sich bew\u00e4hrt und ist gesellschaftlich akzeptiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr einen konsequenten Schutz von Nichtrauchern ein. Die von vielen als Bevormundung empfundenen Ma\u00dfregelungen des von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrten Gesetzes lehnen wir jedoch ab und pr\u00fcfen Ver\u00e4nderungen, insbesondere im Bereich der Einraumgastronomie, wie sie auch in anderen Bundesl\u00e4ndern praktiziert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nur ein l\u00fcckenloses Rauchverbot in Gastst\u00e4tten und \u00f6ffentlichen Einrichtungen sch\u00fctzt Menschen vor den Gefahren des Passivrauchens, ganz besonders Kinder und abh\u00e4ngige Angestellte. Wir wollen eine Gleichbehandlung aller Lokale und einen konsequenten Schutz, deshalb lehnen wir die Aufweichung des Rauchverbots ab. Die Mehrheit der Menschen in NRW-unterst\u00fctzt das Rauchverbot.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nichtraucherschutz ist ein wichtiges gesundheitspolitisches Anliegen. Jedoch soll das strikte Rauchverbot in Gastst\u00e4tten wieder gelockert werden. Die FDP will die Versch\u00e4rfungen zur\u00fccknehmen, die von der rot-gr\u00fcnen Landesregierung eingef\u00fchrt wurden. Grunds\u00e4tzlich soll es demnach der Entscheidung des Gastwirts obliegen, ob in Gastst\u00e4tten geraucht werden darf, solange beim Angebot zubereiteter Speisen auch ein rauchfreier Speiseraum vorgehalten wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der G\u00e4ste und Mitarbeiter vor Gesundheitssch\u00e4den ist wichtig, aber jeder muss selbst entscheiden k\u00f6nnen. Rauchverbote k\u00f6nnen individuell von Wirten ausgesprochen werden. PIRATEN sind allerdings f\u00fcr ein klares Kennzeichnungssystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das entscheidende Argument f\u00fcr das Rauchverbot in Gastst\u00e4tten und \u00f6ffentlichen R\u00e4umen ist der Gesundheitsschutz der unfreiwillig mitrauchenden (Passivraucher*innen), insbesondere der Besch\u00e4ftigten. Es ist nicht einzusehen, dass Menschen f\u00fcr die Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben oder die Annahme einer Arbeitsstelle in der Gastronomie Gesundheitssch\u00e4den in Kauf nehmen m\u00fcssen. Durch die Verf\u00fcgbarkeit von E-Zigaretten stehen zudem f\u00fcr Raucher inzwischen Alternativen zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht alle Betreiber von Gastst\u00e4tten k\u00f6nnen es sich leisten, ihr Lokal so umzubauen, dass es abgetrennte Raucherbereiche gibt. Daher sollte es jedem Betreiber \u00fcberlassen werden, ob in seinem Lokal das Rauchen erlaubt ist oder nicht. Jeder Gast kann sich schlie\u00dflich entscheiden, ob er ein Raucherlokal betritt oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sagt zumindest unser Kneipenwirt. FreieWirtschaft", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung mit dem Rauchverbot hat sich mittlerweile bew\u00e4hrt und Raucher wie Nichtraucher haben offensichtlich damit ihren Frieden gemacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Rauchen, insbesondere in geschlossen R\u00e4umen, gef\u00e4hrdet die Gesundheit und schl\u00e4gt sich auf die Krankheitskosten nieder. Das f\u00fchrt dann zur Erh\u00f6hung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert konsequent den Schutz f\u00fcr Nichtraucher. Mitarbeiter in Lokalen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich vor dem Passivrauchen gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00e4re eine Sch\u00e4digung des Bedienungspersonals verbunden und eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Gifteinwirkung, die \u00fcber die Sch\u00e4digung durch eigenes Rauchen hinausgeht, auf alle Personen in der Gastst\u00e4tte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich vertreten wir hierzu eine liberale Haltung. In Speiselokalen, die von Familien mit Kindern aufgesucht werden, sollten jedoch zwingend abgetrennte Nichtraucherbereiche eingerichtet werden. Falls dies nicht m\u00f6glich erscheint, sollte das Rauchverbot greifen. Kneipen und Brauh\u00e4user, die der Geselligkeit und dem Verzehr von Getr\u00e4nken den Vorzug geben, sollte die Entscheidung selber obliegen, ob in den R\u00e4umlichkeiten oder Teilen davon geraucht werden darf.", 
          "value": 0, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Der Inhaber einer Gastst\u00e4tte sollte das Recht haben, \u00fcber das Rauchen in der Gastst\u00e4tte entscheiden zu d\u00fcrfen. Dieses geh\u00f6rt zur unternehmerischen Freiheit und sollte erlaubt sein. Dennoch ist der Schutz von Nichtrauchern eine wichtige Angelegenheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich insbesondere f\u00fcr die Befreiung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen von b\u00fcrokratischen Vorgaben ein. Das zurzeit geltende, sehr strenge Rauchverbot ist in diesem Zusammenhang zu \u00fcberdenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Seine Entscheidung muss aber deutlich im Eingangsbereich sichtbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit einem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz von nicht rauchenden Menschen hat absolute Priorit\u00e4t. Ein generelles Rauchverbot hat sich mittlerweile - nicht nur in der Bundesrepublik Deutschland - bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Absolut. Als liberale Freiheitspartei will das ZENTRUM jede unn\u00f6tige staatliche Bevormundung zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Die sozialistische Verbots- und Vorschriftspolitik muss energisch bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert die Aufhebung des Rauchverbots sowie der Sperrstunden in Gastst\u00e4tten. Seit Einf\u00fchrung des Rauchverbots klagen viele Gastwirte \u00fcber existenzbedrohende Umsatzverluste, unz\u00e4hlige Eckkneipen und kleine Restaurants mussten bereits dichtmachen. DIE RECHTE als Partei der B\u00fcrgerrechte steht daf\u00fcr, dass jeder Gastwirt selbst \u00fcber das Rauchverhalten in seiner Kneipe und \u00fcber seine \u00d6ffnungszeiten entscheiden darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ja, in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es sogenannte Raucherclubs / Raucherkneipen. Auch in NRW sollten diese m\u00f6glich sein, denn jeder kann frei f\u00fcr sich entscheiden, ob er sich den Schadstoffen aussetzen will oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverantwortung", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige Verbot hat seine Berechtigung. F\u00fcr Raucher scheint es nicht problematisch zu sein, eine Gastst\u00e4tte zum Rauchen zu verlassen; den Nichtrauchern wird somit ein gro\u00dfer Gefallen getan.", 
          "value": -1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Das Rauchverbot in Gastst\u00e4tten ist eine n\u00fctzliche Ma\u00dfnahme gegen gesundheitliche Sch\u00e4digungen - f\u00fcr Raucher, G\u00e4ste und insbesondere f\u00fcr das Personal. Es ist doch eine wirksame Methode gegen die gesellschaftliche Akzeptanz von Rauchen als Sucht - insbesondere unter Jugendlichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Statt Verboten, m\u00f6chten wir Anreize bieten. jeder Gastst\u00e4ttenbesitzer soll die Freiheit haben selbst zu entscheiden", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "D\u00fcrften Betreiber von Gastst\u00e4tten \u00fcber das Rauchen in ihrem Lokal wieder selbst entscheiden, w\u00e4re dies ein R\u00fcckschritt. Zumindest die Mitarbeiter des Lokals k\u00f6nnten dann nicht mehr frei entscheiden, ob sie passiv rauchen m\u00f6chten oder nicht. Rauchen sch\u00e4digt massiv Gesundheit und Volkswirtschaft, daher sollte es weiter eingeschr\u00e4nkt bleiben/ werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Landesinitiative Mehr Migrantinnen und Migranten in den \u00d6ffentlichen Dienst haben wir den ersten Schritt in die richtige Richtung gemacht. Wir wollen den Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund in der \u00f6ffentlichen Verwaltung des Landes erh\u00f6hen. Das umfasst auch die direkte Werbung f\u00fcr den Polizeidienst.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade Polizistinnen und Polizisten mit Migrationshintergrund erleichtern durch ihre zus\u00e4tzlichen Sprach- und Kulturkenntnisse oftmals die L\u00f6sung von Konflikten. Auf der anderen Seite wird allen Menschen mit Migrationshintergrund deutlich gemacht, Teil des gesellschaftlichen Zusammenlebens zu sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Da die Bev\u00f6lkerung Nordrhein-Westfalens sehr vielf\u00e4ltig ist, m\u00fcssen Polizeibeamt*innen mit Migrationshintergrund und ihre besonderen Kompetenzen, beispielsweise ihre Sprachkenntnisse, bei der Personalauswahl ber\u00fccksichtigt werden. Aktuell haben \u00fcber 10 Prozent der angehenden Polizist*innen eine Zuwanderungsgeschichte. Das ist eine sehr erfreuliche Entwicklung, die durch gezielte Anwerbung weiterverfolgt werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist ein Einwanderungsland. Die Pluralit\u00e4t unserer Gesellschaft sollte auch im Polizeidienst abgebildet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine kulturell vielf\u00e4ltige Polizei kann zu einer besseren Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren. Die Polizei sollte so vielf\u00e4ltig sein wie die Bev\u00f6lkerung. Nur so schaffen wir eine echte Integration und ein akzeptiertes Miteinander.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In Nordrhein-Westfalen leben 4,5 Millionen Menschen mit Migrationshintergrund. Es ist wichtig, dass in Kitas und Schulen, in Beh\u00f6rden und auch bei der Polizei mehr Menschen arbeiten, die selbst aus eingewanderten Familien stammen. Sprachliche und interkulturelle Kompetenz helfen bei einem guten und friedlichen Zusammenleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei erf\u00fcllt hoheitliche Aufgaben im Sinne der Gemeinschaft. Ausl\u00e4nderquoten bei der Polizei w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass viele der Polizisten mit nichtdeutscher Herkunft vor einem Loyalit\u00e4tskonflikt zwischen ihrem Dienstherrn, dem Staat bzw. der Mehrheitsgesellschaft, und ihren oft kriminellen Landsleuten stehen w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Racial profiling auch f\u00fcr Biodeutsche!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Polizeidienst wie auch alle anderen Beamtenstellen m\u00fcssen allen deutschen Staatsb\u00fcrgern offen stehen. Der Migrationshintergrund kann doch nur das positive Merkmal f\u00fcr eine Mehrsprachigkeit sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Migranten sind ein Teil der Gesellschaft. Migranten bei der Polizei spiegeln diese Realit\u00e4t wieder.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Da es in unserer Bev\u00f6lkerung immer mehr Menschen mit Migrationshintergrund gibt, sollten auch diese anteilsm\u00e4\u00dfig im Polizeidienst vertreten sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Migrationshinterg\u00fcndlern fehlt die notwendige Kenntnis der deutschen Rechts- und Ordnungsvorstellungen, die sie auch nicht in den ersten drei Generationen erwerben k\u00f6nnen. Deshalb werden sie oft auf den Falschen einpr\u00fcgeln und wecken beim B\u00fcrger nur Mi\u00dftrauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zum Polizeidienst unterliegt spezifischen Anforderungen, die nicht an die Herkunft gebunden sein d\u00fcrfen. Der sich vollziehende demografische Wandel hingegen sollte sich auch in den Exekutivorganen eines Landes relational abzeichnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Der beste Weg Migranten zu integrieren gelingt dadurch, in dem sie in den Staatsapparat eingebunden werden. So f\u00f6rdern wir die Integration. Ebenso werden aufgrund der offenen Welt und Globalisierung Menschen mit unterschiedlichen Sprach- und Kulturkenntnissen ben\u00f6tigt. Kommunikation bildet die Br\u00fccke zwischen unterschiedlichen Kulturen. Dies sollte gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt staatliche Quoten f\u00fcr besondere Personen- oder Bev\u00f6lkerungsgruppen ab. Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, wenn Personen den Polizeiberuf ergreifen m\u00f6chten. Dies sollen Personen aus allen Teilen der Gesellschaft sein, unabh\u00e4ngig von Hautfarbe, Geschlecht, Religion, Herkunftsland. Das Bestreben, eine besondere Bev\u00f6lkerungsgruppe bevorzugt einstellen zu wollen, missachtet den Gleichheitsgrundsatz, weshalb wir diese These ablehnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es wird dazu f\u00fchren, dass die Beamten sich besser in den sozialen Kontext hineinversetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ber\u00fchrt das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' nicht. Die Abgeordneten des B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE sind in solchen F\u00e4llen nach der Satzung der Partei gehalten, nach ihrem bestem Wissen und Gewissen frei \u00fcber die jeweilige Frage zu entscheiden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit dem bedingungslosen Grundeinkommen!", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Generell muss sich der \u00f6ffentliche Dienst st\u00e4rker f\u00fcr B\u00fcrgerInnen mit Migrationshintergrund \u00f6ffnen. Soweit Zugangshindernisse zu \u00f6ffentlichen Stellen, auch im Polizeidienst, bestehen, die sich offiziell oder inoffiziell mit einem Migrationshintergrund begr\u00fcnden, so ist dies zu unterbinden. Niemand darf deshalb benachteiligt werden. Im Sinne der Verbesserung der Polizeiarbeit im Sinne der Menschen in diesem Land, gibt es jedoch sicherlich weitere wichtige Aspekte.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Als Zwangsvorgabe lehnt das ZENTRUM derartige ideologische Ans\u00e4tze ab. Auch im Polizeidienst soll rein nach individueller Eignung und Bef\u00e4higung eingestellt werden, statt nach omin\u00f6sen Kollektivzuschreibungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE tritt f\u00fcr die Interessen des deutschen Volkes ein und protestiert entschieden gegen die Aufnahme von Menschen mit Migrationshintergrund in den Polizeiapparat. Abgesehen davon, dass unzureichende Kenntnisse der deutschen Sprache fatale Folgen haben k\u00f6nnen, ist insbesondere bei s\u00fcdl\u00e4ndischen Polizeibeamten von einer Interessenkollision auszugehen, wenn es beispielsweise zu Eins\u00e4tzen in Vierteln mit hohem Migrationsanteil kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt und sich zu unserem Land und den Gesetzen bekennt, der hat bereits die gleichen Zugangsm\u00f6glichkeiten zum Polizeidienst. Es bedarf keines Favorisierens von Geschlechtern oder Menschen mit Migrationshintergrund. Die Qualifikation muss entscheidend sein, ob jemand in diese Dienstform \u00fcbernommen wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei muss die kulturelle Vielfalt unserer Bev\u00f6lkerung wiederspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Menschen mit Migrationshintergrund lange Zeit in Deutschland leben und f\u00fcr den Beruf des Polizeibeamten qualifiziert sind, sollten diese keine Nachteile aufgrund ihrer Herkunft erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte auch die Polizei die Vielfalt der demokratischen Gesellschaft repr\u00e4sentieren - auch als Mittel gegen rassistische Tendenzen im Staatsapparat.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Integrierte Migranten sind im Polizeiberuf genauso eine Bereicherung wie in zahlreichen anderen Berufen und k\u00f6nnen ihren Job genauso gut oder schlecht machen wie Nichtmigranten. Wichtiger w\u00e4ren psychologische und sprachliche Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr Polizeibeamte und der Abbau der B\u00fcrokratie im Polizeidienst, so dass mehr Beamte ihren weg auch wieder auf die Stra\u00dfe finden, statt im Papierkram zu ersticken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Bei gleicher Qualifikation ist es sinnvoll, wenn die Polizei m\u00f6glichst viele in Deutschland lebende Menschen mit Migrationshintergrund abbilden kann. Ein Verst\u00e4ndnis, nicht nur sprachlicher Natur, kann viele Ermittlungen erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Demokratie braucht Beteiligung. Deswegen haben wir auf der kommunalen Ebene die H\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren schon im Jahr 2011 abgesenkt. Auf Landesebene ist dazu eine \u00c4nderung der Verfassung notwendig. Diese bef\u00fcrwortet die NRWSPD. CDU und FDP blockieren sie jedoch.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00fcrden f\u00fcr ein Volksbegehren sind bereits gesenkt worden. Volksbegehren werden dadurch erleichtert, ohne dass es zu einer unzul\u00e4ssigen Vermischung von repr\u00e4sentativer und direkter Demokratie kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr direkte Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten auf Landesebene ein. Wir wollen, dass bei einer Volksinitiative gesammelte Unterschriften direkt f\u00fcr ein Volksbegehren angerechnet werden. F\u00fcr Volksbegehren wollen wir die Unterschriftenh\u00fcrde deutlich senken und f\u00fcr Volksentscheide die Abstimmungsh\u00fcrde absenken. Wir wollen direkte Demokratie auch zu haushaltswirksamen Fragen erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Nordrhein-Westfalen steht die Volksgesetzgebung in der Verfassung gleichrangig neben der Parlamentsgesetzgebung. Einer Absenkung der H\u00fcrde von 8 auf 5 Prozent und damit den Schwellenwert, der auch den Einzug ins Parlament erm\u00f6glicht, stehen wir offen gegen\u00fcber.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren in NRW sind so hoch, dass in der gesamten bisherigen Landesgeschichte erst ein erfolgreiches Volksbegehren stattfand. Die Wahlberechtigten sind aber f\u00e4hig, selbstbestimmte politische Entscheidungen zu treffen und unmittelbar an der politischen Willensbildung teilzunehmen. Daher braucht NRW mehr direkte Demokratie!", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will Menschen ermutigen, selber Entscheidungen zu treffen, Politik vor Ort und politische Initiativen zu entwickeln. Direkte Demokratie ist eine M\u00f6glichkeit. Unterschriften f\u00fcr Volksbegehren sollen auch online gesammelt werden k\u00f6nnen, das Quorum auf zwei Prozent gesenkt werden. Volksbegehren sollen auch m\u00f6glich sein, wenn sie Auswirkungen auf den Haushalt haben. F\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen sollen Volksabstimmungen verpflichtend sein, damit die B\u00fcrger*innen die letzte Entscheidung haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeiten direkter Demokratie m\u00fcssen ausgebaut werden, damit das Volk nicht nur alle vier Jahre an Wahlen, sondern auch an Sachentscheidungen \u00fcber relevante Fragen mitwirken kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das 'I' in Die PARTEI steht zwar f\u00fcr basisdemokratische Initiative, aber wir sind uns nicht mehr sicher, ob das Volk intelligent genug ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz spricht von Wahlen und Abstimmungen. Insofern k\u00f6nnen die bestehenden Verhinderungsh\u00fcrden durchaus gesenkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger sollen es einfacher haben, die Politik mitzubestimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI/FWG"
        }, 
        {
          "text": "Politik muss Mitbestimmung aktiv erm\u00f6glichen! Demokratie ist, laut unserem Grundgesetz, Grundlage unseres Staates und muss einger\u00e4umt, nicht erk\u00e4mpft werden. Deswegen m\u00fcssen politische Gremien darauf hin arbeiten, M\u00f6glichkeiten direkt-demokratischer Mitbestimmung zu schaffen und sie von sich aus herstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ab jetzt...Demokratie durch Volksabstimmung - Politik f\u00fcr die Menschen (Volksabstimmung) ist ohne Vorbehalte f\u00fcr Volksabstimmungen nach dem Vorbild der Schweiz! Deutschland ist das einzige EU-Land, in dem die etablierten Parteien Volksabstimmungen auf Bundesebene \u00fcber wichtige Sachfragen nicht zulassen. Wenn z.B. beim Volksbegehren 'G9 jetzt!' 1.060.963 Unterschriften gesammelt werden m\u00fcssen, ist das unzumutbar. 100.000 Unterschriften sollten ausreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die notwendige Finanzierung und der b\u00fcrokratische Aufwand d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass Volksbegehren von vornherein ins Leere laufen. Volksbegehren sind in einer Demokratie ein wichtiges Instrument, um B\u00fcrgern die Einbringung eines politischen Gegenstandes oder eines Gesetzesentwurfes in ein Parlament zu erm\u00f6glichen. Auch hier gilt es, aktives politisches Engagement zu f\u00f6rdern und Mitbestimmung und Interessen von B\u00fcrgern ernst zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "TIERSCHUTZliste"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen dringend Volksentscheide und Abstimmungen, bei denen das Volk direkt und demokratisch \u00fcber wichtige Themen entscheiden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "AD-Demokraten NRW"
        }, 
        {
          "text": "Volksbegehren, Volksentscheide, B\u00fcrgerinitiativen, B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide m\u00fcssen heute hohe H\u00fcrden \u00fcberwinden und sind daher praktisch bedeutungslos. Die jeweiligen Schwellen m\u00fcssen deutlich abgesenkt werden, denn nur so lassen sich das Engagement und Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Politik nachhaltig zur\u00fcckgewinnen. Weiterhin sind bislang ausgeschlossene Themen, wie z. B. fiskalische Fragen und Abgaben auf kommunaler Ebene, zuk\u00fcnftig einzubeziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die h\u00f6chste Form der Demokratie ist die Basisdemokratie.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUFBRUCH C"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen BGE hat sich notgedrungen als Partei gegr\u00fcndet, weil eine Volksabstimmung \u00fcber das Thema 'Bedingungsloses Grundeinkommen' in Deutschland nicht m\u00f6glich ist. Durch die M\u00f6glichkeit, BGE als Zweitstimme zu w\u00e4hlen, steht das bedingungslose Grundeinkommen (BGE) nun den Wahlberechtigten in NRW bei der Landtagswahl zur Abstimmung. Die Partei l\u00f6st sich auf, wenn das BGE eingef\u00fchrt ist. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zweitstimme und Ihr Vertrauen in unsere Zukunft mit dem BGE!", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die DBD steht f\u00fcr die Direktdemokratie und die Mitbestimmung des B\u00fcrgers.", 
          "value": 1, 
          "party": "DBD"
        }, 
        {
          "text": "Mehr direkte Demokratie f\u00f6rdert den politischen Emanzipationsprozess der Menschen. Forderungen bei einem Volksbegehren regen die Menschen zum Nachdenken, zur Diskussion und Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen Fragen an.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte Volksbegehren in NRW hat vor 39 Jahren stattgefunden. Es bedarf wohl keiner weiteren Er\u00f6rterung, dass die gegenw\u00e4rtigen H\u00fcrden ganz offensichtlich zu hoch sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "DIE RECHTE fordert, die H\u00fcrden f\u00fcr Volksabstimmungen auf kommunaler, landes- und bundesweiter Ebene zu senken. Die Herrschenden haben die Voraussetzungen daf\u00fcr bewusst hoch angesetzt, um uns Deutschen zu verbieten, \u00fcber wichtige Gegenwarts- und Zukunftsfragen selbst entscheiden zu k\u00f6nnen. DIE RECHTE setzt sich daf\u00fcr ein, diese H\u00fcrden wieder zu senken, um direktdemokratische Entscheidungen nach Schweizer Vorbild zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung der B\u00fcrger an wichtigen politischen Fragen muss erleichtert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Engagierte B\u00fcrgerInnen sollen einen realistischen und umsetzbaren Einfluss in die Politik besitzen, damit auch Sachverhalte diskutiert werden k\u00f6nnen, die sonst in der Politik kein Geh\u00f6r finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "JED"
        }, 
        {
          "text": "Ja! Damit kann den Interessen des Volkes direkter Ausdruck und Nachdruck verliehen werden. Eine grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung der Machtverh\u00e4ltnisse ist aber nur mit einer sozialistische Alternative m\u00f6glich, die ein fester Bestandteil der Internationalistischen Liste/ MLPD ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei. Sie will nur das Thema Gesundheitsforschung behandeln. In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht einmischen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie ist mehr als nur w\u00e4hlen. Demokratie bedeutet Teilhabe f\u00fcr alle Menschen. Soviel Zeit muss sein. Wir stehen f\u00fcr eine konsequente Demokratisierung von Politik und Wirtschaft, Ausbau der direkt demokratischen Elemente wie Volksbegehren und Volksentscheide, f\u00fcr eine Mitbestimmung auf allen Ebenen, die unser Land st\u00e4rker macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Sch\u00f6ner Leben"
        }, 
        {
          "text": "Die aktuelle H\u00fcrde f\u00fcr ein Volksbegehren ist mit der notwendigen Zahl Unterschriften von 8% aller Stimmberechtigten noch zu hoch. Eine geringere H\u00fcrde von 2% w\u00e4re sinnvoller, um mehr Demokratie zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-41-37"
    }
  ]
}