{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten sind wirtschafts- und sozialpolitisch das falsche Signal. Sie f\u00f6rdern den Konzentrationsprozess im Einzelhandel und gef\u00e4hrden damit auch die Nahversorgung. Daneben f\u00f6rdern sie familien- und kinderfeindliche Arbeitsbedingungen im Einzelhandel.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die heutigen Laden\u00f6ffnungszeiten sind ausreichend. Eine weitere Ausdehnung w\u00e4re eine zus\u00e4tzlich Belastung f\u00fcr Familien und Vereine.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Abschaffung des Ladenschlussgesetzes an Werktagen. Wir fordern, dass an Werktagen die Kommunen zusammen mit dem Einzelhandel selbstst\u00e4ndig \u00fcber den Ladenschluss bestimmen. Abgesehen von Autowaschstra\u00dfen und Videotheken sollen die Sonn- und Feiertage unber\u00fchrt bleiben, diese sind als Tage der Arbeitsruhe verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt. Eine Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten leistet einen wichtigen Beitrag zur Anschlussf\u00e4higkeit an die deutsche Entwicklung des Handels.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich halten wir die derzeitig geltenden Regelungen f\u00fcr ausreichend. Zur St\u00e4rkung der Innenst\u00e4dte kann man \u00fcber ein sog. City-Privileg diskutieren, das L\u00e4den im Innenstadtbereich an einem Tag in der Woche erlaubt, bis 22 Uhr zu \u00f6ffnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffnungszeiten bis 20.00 Uhr sind mit Blick auf das soziale Leben der Besch\u00e4ftigten v\u00f6llig ausreichend. Eine Ausweitung w\u00fcrde das wirtschaftliche Aus kleinerer L\u00e4den und Arbeitsplatzvernichtung bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist abzusehen, da\u00df nicht mehr B\u00fcrger einkaufen sondern nur zu anderen Zeiten. Es steigt die Belastung der Arbeitnehmer. Wir halten den Schutz der Arbeitnehmer f\u00fcr wichtiger. Auch die Belastung von Familien mu\u00df ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "EDefinitiv: Nein! Eine R\u00fcckkehr zum alten System mit \u00d6ffnung bis 19.00 Uhr an Werktagen und 18.00 Uhr an Samstagen ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrung zeigt, dass die bestehenden Laden\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr die Kunden ausreichend sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI sieht dieses Vorhaben als absolut sinnvoll an.F\u00fcr die paar Dosen Donnerbr\u00e4u nach 23 Uhr wollen wir nicht immer nur an die Tankstelle fahren m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir erkennen an, dass es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel eine Belastung sein kann, wenn die Laden\u00f6ffnungszeiten gelockert werden. Allerdings arbeiten schon heute viele Menschen im Dreischichtbetrieb - von der Industrie bis zum Gesundheitswesen. Daher sollte die allgemeine Gesetzeslage so angepasst werden, dass alle Berufsgruppen profitieren, die nach 20:00 Uhr arbeiten m\u00fcssen. Ein grunds\u00e4tzliches Verbot der Laden\u00f6ffnung nach 20:00 Uhr halten wir f\u00fcr falsch.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das europ\u00e4ische Stromverbundnetz, in das auch die franz\u00f6sischen Atomkraftwerke eingebunden sind, tr\u00e4gt wesentlich zu einer sicheren Stromversorgung bei: Es hilft, Schwankungen im Netz abzupuffern und auszugleichen. Ein Importverbot f\u00fcr Atomstrom ist daher momentan technisch nicht m\u00f6glich wie auch EU-rechtswidrig. Langfristig ist es jedoch w\u00fcnschenswert, vollst\u00e4ndig auf eine eigenst\u00e4ndige Energieversorgung zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen und in diesem Zuge auch keinen (Atom-) Strom mehr zu importieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die katastrophalen Vorf\u00e4lle in den japanischen Kernkraftwerken von Fukujima haben uns 25 Jahre nach dem Super-GAU im sowjetischen Tschernobyl erneut gezeigt: Kein Atomkraftwerk ist wirklich sicher.Auch das Atomkraftwerk Cattenom in unserer unmittelbaren N\u00e4he macht regelm\u00e4\u00dfig durch St\u00f6rf\u00e4lle auf sich aufmerksam. Es stellt eine unmittelbare Gefahr f\u00fcr unsere Region dar. Deshalb fordern wir die vorzeitige Abschaltung des Kraftwerkes in Cattenom.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche Abschaltung des unsicheren , franz\u00f6sischen Kraftwerks Cattenom aus. Allerdings ist es Populismus, da es physikalisch unm\u00f6glich ist, zwischen einzelnen Herkunftsarten von Strom in den Leitungen zu unterscheiden. Daher ist es durchaus n\u00f6tig, um Spitzen beim Energiebedarf gerade bei der saarl\u00e4ndischen Gro\u00dfindustrie abzufangen, in Einzelf\u00e4llen auch Atomstrom zu importieren, um Produktionsausf\u00e4lle zu verhindern. Das Saarland ist keine Insel.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland muss unabh\u00e4ngig werden von Atomstromimporten. Deshalb muss die Energiewende vorangetrieben werden und die Energieeffizienz in unseren Haushalten aber auch in Betrieben deutlich erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei spricht sich gegen die Nutzung von Atomenergie und insbesondere gegen den Betrieb des Atomkraftwerkes Cattenom aus.Konsequenterweise sollte auch kein Atomstrom ins Saarland importiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wie soll denn die Energiel\u00fccke gestopft werden, nachdem wir Kohle - und Atomstrom abgestellt haben? Ohne energiepolitische Planung haben wir den Ast auf dem wir sa\u00dfen abgeschnitten. Erst jetzt beginnt die Diskussion \u00fcber unseren Energiebedarf und wirft viele Fragen auf. Derweil erpresst uns Schr\u00f6derfreund Putin und dreht schon mal den Gashahn ein wenig zu. Windkraft aus der Nordsee muss teuer \u00fcber Netze, diem anderen geh\u00f6ren geleitet werden. Verkehrte Welt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Entscheidung \u00fcber die Atomenergie soll bundesweit \u00fcber einen Volksentscheid erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen selbst nachr\u00fcsten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Saarland spricht sich eindeutig f\u00fcr eine Energiewende aus. Ein Import von Atomstrom ist nicht erforderlich und w\u00fcrde weitere Innovationen bei der Entwicklung von zukunftsorientierten Energieformen blockieren. Atomenergie ist nachweislich nicht beherrschbar und birgt ein unabsch\u00e4tzbares Risiko. Das Entsorgungsproblem von Atomm\u00fcll ist weltweit nicht gel\u00f6st. Auch andere Staaten m\u00fcssen dies erkennen. Mit dem Import von Atomstrom w\u00fcrde man dieser Entwicklung entgegen wirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem Olympiast\u00fctzpunkt und der Landessportschule, mit Eliteschulen des Sports, mit Hallen- und Freib\u00e4dern sowie zahlreichen Rasen- und Kunstrasenpl\u00e4tzen verf\u00fcgt das Saarland \u00fcber eine gute Sport-Infrastruktur. Was fehlt, ist ein bundesligataugliches, multifunktional (also auch f\u00fcr Veranstaltungen anderer Art) zu nutzendes Stadion f\u00fcr das gesamte Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein multifunktionales und modernes Stadion ist zur Attraktivit\u00e4t eines Landes notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP-Saar ist f\u00fcr den Aus- und Umbau des Stadions. Der Neubau eines Stadions ist w\u00fcnschenswert. Allerdings muss die Finanzierung im Vorfeld klar gesichert sein. Das Land darf nicht alleiniger Kostentr\u00e4ger sein. Die Stadt Saarbr\u00fccken ist dabei zuerst gefragt. Sie muss zus\u00e4tzlich private Investoren suchen und auch die Vereine in die Pflicht nehmen sich an dem Stadionausbau zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten den Bau eines Saarlandstadions an Stelle des in die Tage gekommenen Ludwigsparkstadions. Eine moderne Arena, die auch f\u00fcr gro\u00dfe Open-Air-Events geeignet ist, w\u00e4re eine Bereicherung f\u00fcr das Saarland. Die Finanzierung einer solchen Arena sollte in unseren Augen aber \u00fcber private Investoren gesichert sein. Zudem muss die Stadt Saarbr\u00fccken klarstellen, wie sie die m\u00f6gliche und zu erwartende Steigerung der Betriebskosten finanzieren will. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kaiserslautern spielt in der ersten Liga!", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist aussschlie\u00dflich Angelegenheit der nutzenden Profivereine, denen wir das Stadion im gegenw\u00e4rtigen Zustand gerne gegen ein entsprechendes Mietentgeld \u00fcberlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Privatisierung von Gewinnen bei Verlagerung der Kosten auf den Steuerzahler.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist \u00e4u\u00dferst besch\u00e4mend, in welchem Zustand sich unser Stadion befindet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bauprojekte von gro\u00dfem \u00f6ffentlichem Interesse und erheblichen finanziellen Aufwendungen sollen durch Einbindung der betroffenen Bev\u00f6lkerung geplant werden. Wenn sich in einem demokratischen Volksentscheid, dem transparente Einsicht in Planung und Zielsetzung vorausgeht, eine Mehrheit f\u00fcr oder dagegen bildet, ist dies zu akzeptieren. Ohne diesen ist die Mitfinanzierung aber abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist das h\u00f6chste staatspolitische Recht. Eine Absenkung des Wahlalters unter die Grenze der Vollj\u00e4hrigkeit und der uneingeschr\u00e4nkten Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit w\u00fcrde es entwerten. Eine Absenkung des Wahlalters ist auch kein Mittel gegen Politikverdrossenheit. Dagegen hilft nur eine Politik, die weniger verdrossen macht. Das Engagement unserer jungen Anh\u00e4nger in der JU ist f\u00fcr uns ein Beleg, dass wir auf dem richtigen Weg sind, der Politikverdrossenheit junger Menschen entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir erleben gerade bei der j\u00fcngeren Bev\u00f6lkerung einen ungeheuren Schub an Willen und Schaffenskraft im politischen Bereich. Dieses Potenzial muss genutzt werden.Wir werden der Politikverdrossenheit entgegenwirken, damit sich unsere jungen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Demokratie stark machen. Daher wollen wir das aktive Wahlrecht f\u00fcr Kommunal- und Landtagswahlen auf 16 Jahre herabsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche handeln immer fr\u00fcher eigenverantwortlich.. Es w\u00e4re konsequent, Jugendliche, die einen immer kleineren Anteil unserer Gesellschaft ausmachen, auf Landesebene ihre Lebenswirklichkeit mitgestalten zu lassen, und durch ein Wahlrecht ab 16 eine offene Einstellung zum demokratischen System zu f\u00f6rdern. Allerdings w\u00e4re es sinnvoll, sie zun\u00e4chst an den Kommunalwahlen teilnehmen zu lassen und beim Landtagswahlalter bei 18 zu bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung haben die Gr\u00fcnen schon 2009 erhoben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Mensch - eine Stimme. Jede Wahlstimme entscheidet \u00fcber die k\u00fcnftigen Rahmenbedingungen mit.  Gerade der Staatsverschuldung m\u00fcssen Heranwachsenden auch durch eine Wahlstimme gegensteuern k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Auch junge Leute sollen selbst \u00fcber ihre Zukunft bestimmen k\u00f6nnen. Wir halten das W\u00e4hlen ab 16 Jahren f\u00fcr angemessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine rein populisitsche Forderung bestimmter Parteien, die sich hiervon W\u00e4hlerstimmen erhoffen. Der pers\u00f6nliche Reifegrad von Jugendlichen hat innerhalb der letzten Jahre aber eher nachgelassen als zugenommen. Es soll deshalb beim status quo bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Begleitendes W\u00e4hlen analog zum Begleitenden Fahren kann es aus bekannten Gr\u00fcnden nicht geben. Dieses Thema muss ferner bundesweit einheitlich geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Saarland will das Wahlalter auf Landesebene auf 16 herabzusetzen, da Jugendliche am politischen Leben partizipieren wollen und sollen. Da mit 18 Jahren schon das Wahlrecht auf Bundesebene einsetzt, sollte es in einem so \u00fcberschaubaren Bundesland problemlos sein, auf Landesebene schon mit 16 die n\u00f6tige politische Reife zu besitzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Ausgestaltung der Geb\u00fchren f\u00fcr das dritte Kindergartenjahr ist sozial gestaffelt. Im Rahmen einer sozial gerechten Lastenverteilung ist nicht plausibel darstellbar, warum auch finanziell besser gestellte Familien von den Beitr\u00e4gen befreit werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit kann sich das Saarland dies allerdings nicht leisten. Voraussetzung w\u00e4re, dass endlich das Verbot der Mitfinanzierung von Bildungsausgaben durch den Bund (Kooperationsverbot) aus dem Grundgesetz gestrichen bzw. die finanzielle Lage des Saarlandes deutlich verbessert wird.Bis dahin treten wir f\u00fcr eine einkommensabh\u00e4ngige Beitragsstaffelung ein: Starke Schultern m\u00fcssen mehr tragen als schwache!", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und insbesondere fr\u00fchkindliche Bildung sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Chancengerechtigkeit und Eigenverantwortung. In der Fr\u00fchphase f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung werden die Weichen f\u00fcr das ganze leben gestellt. Angesichts der Haushaltssituation m\u00fcssen entsprechende Kapazit\u00e4ten geschaffen werden. Eine zus\u00e4tzliche Verschuldung k\u00f6nnen wir aufgrund der Schuldenbremse nicht mittragen, da sich andere Bundesl\u00e4nder diesen Luxus auch nicht mehr leisten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist dies zu bef\u00fcrworten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte Kindergartenjahr hat eine Gelenkfunktion hin zur Grundschule. Die Vielfalt der Vorerfahrungen gilt es zu erfassen und in einheitliche Handlungsfelder  zu lenken. Defizite sind aufzugreifen und aufzuarbeiten. Insbesondere muss Augenmerk auf das Beherrschen der deutschen Sprache und auf manuelle Fertigkeiten  gelegt werden. \u00dcber eine Kindergartenpflicht f\u00fcr dieses letzte Kindergartenjahr sollte nachgedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur, wenn wir gleichzeitig eine Kindergartenpflicht einf\u00fchren, damit wir auf vergleichbare Verhaltensweisen im Bildungsberich und dem Sozialverhalten kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit f\u00fcr Kinder aus allen sozialen Schichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Kindergarten ist eine wichtige Bildungseinrichtung. Kindern soll der Zugang hierzu nicht nur deshalb verwehrt werden, weil sich die Eltern dies nicht leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Schutz der Urheberrechte im Internet ist in Deutschland ausreichend geregelt. Seine Durchsetzung ist Aufgabe der Rechtssprechung, wobei die CDU Saar die zwischenzeitlich entstandene Praxis der Abmahn-Syndikate ablehnt. In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir den vorl\u00e4ufigen Stopp des ACTA-Abkommens, denn dieser bietet die M\u00f6glichkeit, nochmals \u00fcber die Vorschl\u00e4ge zum Urheberschutz und die Interessen der Allgemeinheit im Netz in Ruhe zu diskutieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz des geistigen Eigentums steht in der digitalen Welt vor v\u00f6llig neuen Herausforderungen. Die SPD sieht sich als Anwalt aller sch\u00f6pferisch und kreativ T\u00e4tigen. Wir wollen deshalb ein modernes Urheberrecht, das einen gerechten Ausgleich zwischen den Interessen der Verwerter und Konsumenten schafft. Wir wollen nach Wegen suchen, die Verwertungsrechte freier Journalisten zu st\u00e4rken. Ein besonderes Leistungsschutzrecht f\u00fcr Presseverlage und die Einf\u00fchrung von Schultrojanern lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Muss genauer gepr\u00fcft werden", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Urheberrechtsschutz ist immer auch Schutz geistigen Eigentums und ist gerade f\u00fcr Liberale bedeutend. Die technischen M\u00f6glichkeiten des Internets stellen allerdings ganz neue Herausforderungen beim Ausgleich zwischen den Interessen der Rechteinhaber und den Belangen der Nutzer dar. Sie machen es erforderlich, sich dem Urheberrechtsschutz im Internet von Grund auf neu zu n\u00e4hern. \u00dcberwachungsstrukturen durch die Hintert\u00fcr unter dem Mantel des Urheberrechtsschutzes lehnen wir aber entschieden ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklung des Urheberrechts muss sich orientieren an den gewachsenen technischen M\u00f6glichkeiten zur Verbreitung und Vervielf\u00e4ltigung von gesch\u00fctzten Inhalten. Dabei gilt es gleichzeitig die berechtigten Interessen der UrheberInnen zu sch\u00fctzen und den freien Zugang zu Wissen und kulturellen Werken zu gew\u00e4hrleisten. Wir wollen eine faire L\u00f6sung beim Urheberrecht im Internet, um Kunstschaffende angemessen zu verg\u00fcten und die tendenzielle Krimi-nalisierung der Bev\u00f6lkerung zu beenden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahrung und \u00dcberwachung der Urheberrechte im Internet ist prim\u00e4r nicht Sache des Staates. Angezeigte strafbare Handlungen sind jedoch staatsanwaltlich zu verfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, da\u00df die bestehenden M\u00f6glichkeiten hinreichend sind. Wendet man die Regeln an, die au\u00dferhalb des Internets gelten, ist der Schutz ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das illegale Freibeutertum der Piraten ist Diebstahl geistigen  Eigentums. Das muss gesch\u00fctzt werden, auch im Netz.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Internet unterliegt bereits dem geltenden Urheberrecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Urheberrechte, nicht nur im Bezug auf das Internet, m\u00fcssen insgesamt reformiert werden. Veraltete Dogmen, die nur die Interessen der Verwertungsgesellschaften wahren sollen, m\u00fcssen gegen ein vern\u00fcnftiges System ausgetauscht werden. Dieses muss die wirklichen Sch\u00f6pfer von Werken gerecht und leistungsbezogen entlohnen und dabei auch die Interessen der Nutzer wahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der medizinische Fortschritt hat dazu gef\u00fchrt, dass die Menschen immer \u00e4lter werden. Damit steigt die Zeitdauer, in der eine Altersrente bezogen wird. Gleichzeitig sinkt, bedingt durch den demografischen Wandel, die Zahl der Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter. Die Folge: Immer weniger junge Menschen m\u00fcssen f\u00fcr immer mehr Rentner aufkommen. Ohne Anhebung des gesetzlichen Renteneintrittsalters w\u00fcrde diese Entwicklung dazu f\u00fchren, dass die Rentenbeitr\u00e4ge massiv steigen und damit Arbeit teurer w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Solange nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00c4ltere zur Verf\u00fcgung stehen, kann die pauschale Anhebung des Renteneintrittsalters nicht vern\u00fcnftig umgesetzt werden. Die Reform ist also zu \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der demographische Wandel erfordert eine Anpassung der Sozialsysteme in Deutschland. Zuk\u00fcnftig wird es mehr \u00e4ltere Menschen geben, bei gleichzeitig steigender Lebenserwartung. Derzeit sind so viele \u00e4ltere Menschen in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis wie nie zuvor, die Entwicklung dieser Zahl ist positiv und wird sich weiter verstetigen. \u00c4ltere Menschen werden nicht zuletzt durch den Fachkr\u00e4ftemangel auf dem Arbeitsmarkt gebraucht. Wir regen das Modell Lebensarbeitszeit als Berechnungsgrundlage an.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Gesellschaft steckt mitten im demografischen Wandel. Immer mehr Menschen werden immer \u00e4lter, w\u00e4hrend immer weniger Kinder geboren werden. Dies verlangt einen weiteren Umbau der Rentensysteme, um den Lebensunterhalt der Menschen im Alter verl\u00e4sslich zu sichern. Wir wollen die Rentenversicherung langfristig zu einer B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle weiterentwickeln, um ihre Finanzierungsgrundlagen zu st\u00e4rken. Wir fordern eine garantierte Grundsicherung von mindestens 420 Euro.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Rentenbezug soll bereits nach individueller Entscheidung und entsprechenden Abz\u00fcgen ab dem 60. Lebensjahr m\u00f6glich sein. Auf der anderen Seite soll bis zum 70. Lebensjahr auf Wunsch gearbeitet werden k\u00f6nnen. Aufgabe der Gesellschaft muss es sein, auch in diesem Lebensabschnitt nachfragegerecht viele ausk\u00f6mmliche und geeignete Arbeitspl\u00e4tze vorzuhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft k\u00f6nnen wir uns eine solch fr\u00fche Verrentung wie bisher nicht generell leisten. Allerdings darf die Anhebung des Renteneintrittsalters auch kein gigantisches Rentenk\u00fcrzungsprogramm sein. Je nach Berufst\u00e4tigkeit und Beruf muss zwischen dem Renteneintrittsalter und m\u00f6glichen Rentenabschl\u00e4gen wesentlich st\u00e4rker differenziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das gesamte Rentensystem ist ein klassisches Thema f\u00fcr die Volksabstimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI vertritt die Ansicht, dass jeder f\u00fcr sich selbst entscheiden muss, wann er genug gearbeitet hat.Denn niemand kennt den eigenen K\u00f6rper und das eigene Gem\u00fct besser als derjenige selbst.Wir sehen daher auch die Rente mit 22 als unproblematisch an.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vollbesch\u00e4ftigung mit menschenw\u00fcrdigen Arbeitspl\u00e4tzen ist schon lange eine Illusion. Die Anhebung des Rentenalters versch\u00e4rft die Situation auf dem Arbeitsmarkt und bedeutet im Endeffekt eine Rentenk\u00fcrzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir f\u00fcr ein NPD-Verbot. Allerdings muss es mit rechtsstaatlichen Mitteln und der sicheren Aussicht auf Erfolg durchgesetzt werden. Ein weiteres Scheitern des NPD-Verbots w\u00e4re im Hinblick auf die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus kontraproduktiv.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stehen f\u00fcr ein weltoffenes, interkulturelles Saarland ein. Jeder Mensch soll selbstbestimmt und frei von Diskriminierung leben k\u00f6nnen. Ein Verbot der NPD w\u00fcrde bei der Bek\u00e4mpfung des rechten Extremismus helfen. Wir unterst\u00fctzen daher das Verbotsverfahren auf Bundesebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der FDP ist die NPD eine verfassungsfeindliche Partei. Sie tr\u00e4gt zur Bildung eines Milieus bei, das schwerste Straftaten beg\u00fcnstigen kann und N\u00e4hrboden f\u00fcr eine antidemokratische Gesinnung ist. Der Untersuchungsausschuss steht aber erst am Anfang seiner Arbeit. Abh\u00e4ngig von den Ergebnissen der laufenden Ermittlungen k\u00f6nnte die Frage eines NPD-Verbotes neu zu pr\u00fcfen sein. Ein NPD-Verbotsverfahren ergibt nur dann Sinn, wenn es mit hinreichender Sicherheit zum Erfolg f\u00fchrt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Innenminister m\u00fcssen ein Verbot der NPD pr\u00fcfen und das Verfahren mit Nachdruck vorantreiben, wenn eine Aussicht auf Erfolg besteht. Grunds\u00e4tzlich muss die NPD mit allen demokratischen und rechtsstaatlichen Mitteln bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die freiheitlich-demokratische Grundordnung muss gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine echte Demokratie braucht keine Verbote. Wir halten es f\u00fcr abenteuerlich, da\u00df konkurrierende Parteien \u00fcber die Verfassungsorgane die Einleitung eines solchen Verfahrens herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sind die Richter nicht unabh\u00e4ngig, sondern von diesen konkurrierenden Parteien eingesetzt. Die Parteien haben \u00fcber die Besetzung Einflu\u00df auf den Ausgang eines Verbotsverfahrens. Das hat nichts mit Rechtsstaatlichkeit zu tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die braune Truppe kann durch die politische Diskussion besser gestellt werden, als durch ein Verbot. Das motiviert nur unn\u00f6tig die Sympahtisantenszene. Aus dem gescheiterten Verbotsantrag sollten wir gelernt haben: Die 0,98 % f\u00fcr die NDP bei der Oberb\u00fcrgermeisterwahl in Saarbr\u00fccken sind ein ermutigendes Zeichen. Den brauen Sumpf kann man ganz einfach abw\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das F\u00fcr und Wider eines Verbotsverfahrens muss sorgf\u00e4ltig abgewogen werden. Eine weitere Blamage vor dem Bundesverfassungsgericht ist nicht hinzunehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Verdacht liegt nahe, dass die NPD verfassungsfeindliche Ziele verfolgt. Ob dem so ist, kann nur das Bundesverfassungsgericht kl\u00e4ren. Wenn ja, w\u00e4re ein Verbot der NPD geboten. Um diese Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren, sollte eine entsprechende Klage angestrengt werden, nachdem die Ablehnungsgr\u00fcnde der letzten Klage beseitigt wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Frauen sind in F\u00fchrungspositionen deutlich unterrepr\u00e4sentiert. Wenn sich daran freiwillig nichts \u00e4ndert, sollte eine Frauenquote f\u00fcr Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te b\u00f6rsennotierter Unternehmen eingef\u00fchrt werden. Frankreich und Norwegen etwa haben den Unternehmen bereits entsprechende Vorgaben gemacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist die parit\u00e4tische Besetzung von F\u00fchrungspositionen.Eine SPD-Landesregierung wird sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer verbindlichen Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde einsetzen. In den landeseigenen Unternehmen und Unternehmen mit Mehrheitsbeteiligung des Landes wird sie mit gutem Beispiel vorangehen und den Frauenanteil in den Aufsichtsgremien und Vorst\u00e4nden auf mindestens 40% erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote greift in die Eigentumsrechte der Unternehmer ein und verst\u00f6\u00dft damit gegen ein Grundprinzip der Sozialen Marktwirtschaft. Die FDP setzt auf Eigenverantwortung statt auf Zwang. Anstelle einer staatlich vorgegebenen Frauenquote oder einer gesetzlich verordneten Freiwilligkeit h\u00e4lt die FDP Selbstverpflichtung der Wirtschaft und bessere Arbeitszeitmodelle zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr den richtigen Weg. Personalplanung ist nicht Sache des Staates.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rund 98 Prozent der Vorstandsposten in den Dax-30 Unternehmen sind m\u00e4nnlich besetzt. Um die Benachteiligung der Frauen aufzuheben, fordern wir eine gesetzliche Verpflichtung f\u00fcr alle mitbestimmungspflichtigen Unternehmen, bis 2015 einen Frauenanteil von mindestens 30 Prozent in den Aufsichtsr\u00e4ten zu erreichen. Eine Quote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te ist dabei nur ein erster Schritt. Folgen muss eine Quote f\u00fcr Vorstandsposten und ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die Privatwirtschaft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es geht dabei nicht so sehr um das Geschlecht als um pers\u00f6nliche Qualifikationen. Die Bewerbung von Frauen mit Familien/Kindern ist zu bevorzugen, da diese  zus\u00e4tzliche Kompetenzen einbringen. Die betrieblichen Strukturen werden sich dadurch sozialvertr\u00e4glich verbessern . ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Quotenregelungen f\u00fcrhen heute teilweise schon wieder zu Benachteiligungen. Hier sollte prim\u00e4r auf den Markt und die Verantwortlichkiet der Entscheidungstr\u00e4ger durch Selbstverpflichtung gesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wird selbst von vielen Frauen als ungerecht oder sogar herablassend empfunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "0 % ist auch eine Frauenquote!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzliche Vorgaben  k\u00f6nnen das soziale Problem hinter der Ungleichbehandlung nicht beheben,  sondern nur kaschieren. Zudem beg\u00fcnstigt es die Anschauung, dass Frauen  F\u00fchrungspositionen nicht aufgrund ihrer Leistungen erreicht  haben  k\u00f6nnten. Gleichbehandlung aller Individuen ist das vorrangige Ziel einer  modernen Gesellschaft und von mehr abh\u00e4ngig als nur von Frauenquoten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Alles andere als eine Fertigstellung w\u00e4re t\u00f6richt. Die CDU Saar wird hierzu ein tragf\u00e4higes Konzept vorlegen. F\u00fcr die Fassade wird eine L\u00f6sung mit hoher Akzeptanz gesucht, und die Au\u00dfengestaltung der Museumsmeile wird unter Beteiligung der Stadt Saarbr\u00fccken als Wettbewerbsverfahren geplant.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der 4. Pavillon ist ein unertr\u00e4gliches Beispiel f\u00fcr die Ma\u00dflosigkeit, Arroganz und Verschwendungssucht der CDU in diesem Land. Das Projekt muss im Hinblick auf die Funktionalit\u00e4t \u00fcberarbeitet, die Kosten drastisch reduziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dazu bedarf es einer genaueren Pr\u00fcfung", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der begonnene Bau des 4. Pavillons soll trotz aller Skandale weitergef\u00fchrt und fertig gestellt werden. Ein Abriss w\u00fcrde die versunkenen Kosten auch nicht wieder zur\u00fcckbringen. Dennoch ist der 4. Pavillon das Symbol von CDU-Vetternwirtschaft und Verschwendung im Saarland. Mutma\u00dflich hat sogar Annegret Kramp-Karrenbauer bei ihrer Pressekonferenz zu den Kosten  die \u00d6ffentlichkeit belogen und bewusst f\u00fcr die Herunterrechnung der Kosten sorgen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem bereits mehrere Millionen verbaut sind, w\u00e4re es jetzt falsch, dieses Geld abzuschreiben und den Bau etwa abzurei\u00dfen. Eine Fertigstellung unter strengen finanziellen Auflagen scheint die derzeit beste L\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bauruinen nutzen niemandem. Der \u00fcberwiegende Teil der Baukosten ist vermutlich bereits verausgabt. Das Bauwerk ist kontrolliert  sparsam fertigzustellen und in Nutzung zu nehmen. Die Verantwortlichen f\u00fcr das finanzielle Fiasko sind haftbar zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Was soll sonst damit passieren? Es h\u00e4tte zu diesem Fehlbau gar nicht erst kommen d\u00fcrfen. In diesem Zusammenhang wollen wir eine st\u00e4rkere Haftung f\u00fcr Politiker bei grob fahrl\u00e4ssiger Steuergeldverschwendung.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Er sollte im gegenw\u00e4rtigen Zustand als Korruptikon als erstes bundesweites Mahnmal f\u00fcr die \u00f6ffentliche politische Korruption in der Bundesrepublik erhalten bleiben. Die Namen der Verantwortlichen sollten auf der Bauruine in \u00fcberdimensionalen Gro\u00dfbuchstaben verewigt werden. Sie selbst kann man an den Pranger vor die Bauruine stellen oder in der Lerchesflur unterbringen. Schlie\u00dflich ist es unser Geld.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst Baustopp und Regressnahme bei den Verantwortlichen. Aufarbeitung des Korruptionsskandals. Entscheidung \u00fcber die Nutzung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Es sind schon immense Summen geflossen. Wir bieten als Ausgleich an, in Saarlouis einen Pavillion f\u00fcr unter 100 Euro zu errichten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein 30 Mio. Kostengrab nutzt nach diesem Desaster dem Steuerzahler am wenigsten. Allerdings setzt die Fertigstellung voraus, dass sie auf Basis eines transparent kommunizierten Konzeptes mit kostenorientierter Planung unter Einbeziehung aller zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen erfolgt. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die vierj\u00e4hrige Grundschule hat sich bew\u00e4hrt. Mit der Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule gibt es nun ein klares, auf zwei S\u00e4ulen (Gemeinschaftsschule und Gymnasium) basierendes Schulsystem. Die Gemeinschaftsschule erm\u00f6glicht alle Schulabschl\u00fcsse, auch das Abitur, aber in neun statt wie am Gymnasium in acht Jahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verl\u00e4ngerung der Grundschulzeit bringt keine Verbesserung f\u00fcr die Bildungschancen der Kinder. Wir brauchen eine Verbesserung der Qualit\u00e4t in unseren Schulen und des Unterrichts, kein st\u00e4ndiges Herumdoktern an Strukturen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "anzustrebendes ziel, um mehr gemeinsames Lernen zu erm\u00f6glichen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat das f\u00fcnfte Grundschuljahr im Interesse der Sch\u00fcler und Eltern verhindert. Ab einem gewissen Alter kommen die unterschiedlichen Begabungen, St\u00e4rken und Verbesserungspotenziale der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler immer mehr zum Tragen. Die jeweilige schulische Betreuung muss dem Rechnung tragen und m\u00f6glichst individuell auf die  Sch\u00fcler eingehen. Die Ausdehnung der Grundschulzeit kann keinem gerecht werden und f\u00fchrt zu verfehlter Gleichmacherei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist diese These richtig. Allerdings hat die Diskussion im Saarland \u00fcber eine verl\u00e4ngerte Grundschulzeit gezeigt, dass es derzeit offenbar keine belastbare gesellschaftliche Mehrheit f\u00fcr ein solches Verfahren gibt. Langfristig bleibt das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen ein Ziel gr\u00fcner Bildungspolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Deutliche Leistungsunterschiede sind im derzeitigen System schon in der vierten Grundschulklasse bemerkbar. Um entwicklungsbedingte Verz\u00f6gerungen aufzufangen, sollten besondere \u00dcbergangsregelungen geschaffen werden. Wichtig ist es, die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den Schulformen hinsichtlich von Unterrichtsmethoden und Inhalten zu erh\u00f6hen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwcheidung w\u00e4re sinn voll, aber ohne einheitliche Umsetzung in den 16 Bundesl\u00e4ndern der Bundesrepublik unsinnig. Das permanente Basteln an Bildungsmodllen muss endlich beendet werden, wen wr in einem vereinten Europa mit k\u00fcnftig 28 Mitlgiedsstatten einen  bildungspolitischen Stellenwert haben wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige System ist bew\u00e4hrt und geht auf den individuellen Sch\u00fcler ein. Die Probleme im Bildungssystem liegen an anderer Stelle.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dass l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen hilfreich f\u00fcr bessere wie f\u00fcr schlechtere Sch\u00fcler ist, d\u00fcrfte inzwischen unbestritten sein. Andererseits hilft es den Schulen und den Sch\u00fclern nicht, in einer nicht enden wollenden Strukturdiskussion zu versinken. Daher sehen wir den Reiz einer l\u00e4ngeren Grundschulzeit, ohne diese kurzfristig durchsetzen zu wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die im Grundgesetz verankerte Schuldenbremse ist aus Sicht der CDU Saar das richtige Instrument, um die Verschuldung von Bund und L\u00e4ndern zu reduzieren. Sie ist die einzige M\u00f6glichkeit, um aus der Schuldenspirale herauszukommen und so die Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die nachfolgenden Generationen zu sichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse kann \u00fcberhaupt nicht im Saarland abgeschafft werden. Sie steht im Grundgesetz.Die CDU hat die Schulden des Landes in den letzten 12 Jahren verdoppelt. Wir d\u00fcrfen und wollen nicht l\u00e4nger auf Kosten der kommenden Generationen leben. Wer die Schuldenbremse nicht einhalten will, muss auf Bundeszusch\u00fcsse von 260 Mio. Euro j\u00e4hrlich verzichten. Das w\u00fcrde das Saarland endg\u00fcltig ruinieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse in der gegenw\u00e4rtigen Form behindert die Entwicklung des Landes und f\u00fchrt zu sozialen Grausamkeiten", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einhaltung der Vorgaben der Schuldenbremse ist f\u00fcr das Saarland eine Frage der Zukunftsf\u00e4higkeit und der Eigenst\u00e4ndigkeit. Denn die ist gef\u00e4hrdet, wenn wir unsere Finanzen nicht in den Griff bekommen. Das Saarland darf nicht zum Griechenland Deutschlands werden, das aufgrund seiner falschen Haushaltspolitik nun nicht mehr selbst \u00fcber seine Politik bestimmen kann. Wir d\u00fcrfen die Solidarit\u00e4t der Geberl\u00e4nder im L\u00e4nderfinanzausgleich nicht \u00fcberstrapazieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist eine Frage der Generationengerechtigkeit. Sie soll verhindern, dass wir heute auf die Kosten nachfolgender Generationen leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Tilgung und Zinsen der Staatsverschuldung rauben dem Gemeinwesen k\u00fcnftiger Generationen die Lebensgrundlagen. Daher ist ein Neuverschuldungsstopp nicht nur im Saarland unabdingbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulden von heute sind die Steuern von morgen. Wir wollen keine griechischen Verh\u00e4ltnisse und k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass wir heute auf Kosten der kommenden Generation leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Verlagerung von Lasten auf unsere Kinder und Enkel und der staatlichen Verschwendung muss Einhalt geboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Einer z\u00fcgellosen Verschuldung muss entgegengewirkt werden. Wirtschafliches Haushalten ist notwendig und in der aktuellen Situation wohl nicht anders durchzusetzen. Andererseits muss der Staat nat\u00fcrlich die n\u00f6tige finanzielle Ausstattung erhalten, um seine Aufgaben wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Diese sollte aber aus echten Einnahmen und nicht aus \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Schulden stammen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Islamischer Religionsunterricht in deutscher Sprache an den Schulen ist gelebte Religionsfreiheit und ein Beitrag zur Integration. Damit lie\u00dfe sich auch einer Radikalisierung von jungen Muslimen wirkungsvoll begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nicht nur ein Ausdruck der Religionsfreiheit, sondern auch ein wichtiger Schritt gegen Diskriminierung. Au\u00dferdem kann Religionsunterricht in deutscher Sprache an \u00f6ffentlichen Schulen einen wichtigen Beitrag gegen fundamentalistische Tendenzen leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Achtung unterschiedlicher Kulturen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Anzahl an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die islamischen Glaubens sind, nimmt stetig zu. Ein Staat, der sich der religi\u00f6sen Neutralit\u00e4t verpflichtet sieht, sollte daher auch f\u00fcr diese Glaubensgruppe Religionsunterricht an Schulen anbieten. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde dies sicherstellen, dass etwaige Zweifel an der Vereinbarkeit mit der freiheitlich demokratischen Grundordnung von vornherein ausger\u00e4umt sind, wenn der Unterricht transparent in deutscher Sprache an den staatlichen Schulen erfolgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Solange es noch getrennten religi\u00f6sen Schulunterricht gibt, setzen wir uns f\u00fcr einen dem christlichen Religionsunterricht entsprechenden islamischen Religionsunterricht in deutscher Sprache und durch in Deutschland ausgebildete Lehrkr\u00e4fte ein. Dies ist nicht mehr oder weniger als die Umsetzung eines verfassungsrechtlichen Anspruchs.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In religi\u00f6sen Fragen nimmt die Familien-Partei eine neutrale Rolle ein. Ob der Unterricht nun besonders integrierend wirken w\u00fcrde oder genau das Gegenteil erreicht w\u00fcrde ist eine nicht endg\u00fcltig von uns beantwortete Frage.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Konfessiongebundener Unterricht auf Grund der Konkordate und ein Ethikunterricht m\u00fcssen reichen. Auf Dauer werden wir nicht in derLage sein, alle Religionsgemeinschaften in den Schulen entsprechende Angebote zu unterbreiten. Unsere Wurzeln liegen in der christlich-abendl\u00e4ndischen Kultur und diese muss in unserer Gesellschaft  Vorrang haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil der Muslime an der Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund im Saarland ist f\u00fcr die Einrichtung eines solchen Unterrichts zu gering.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Sollte aber bitte in mosel-fr\u00e4nkischem Dialekt abgehalten werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "So lange christlicher Religionsunterricht an saarl\u00e4ndischen Schulen angeboten wird, sollte auch islamischer Religionsunterricht angeboten werden. Sollte sich der Unterricht jedoch in Richtung eines weltanschaulich neutralen Unterrichts \u00fcber Religionen entwickeln, w\u00fcrde der Religionsunterricht f\u00fcr alle Glaubensgemeinschaften wegfallen oder evtl. als freiwilliges Zusatzfach stattfinden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU Saar m\u00f6chte die bestehenden Regelungen ergebnisoffen pr\u00fcfen. Ziel ist ein Gesetz, das nach den mehrfachen \u00c4nderungen der Vergangenheit den mehrheitlichen Wunsch der Bev\u00f6lkerung, den Bedarf nach Rechtssicherheit der saarl\u00e4ndischen Gastronomie und die Vorgaben der Rechtssprechung ber\u00fccksichtigt.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In den Restaurants soll es beim strikten Rauchverbot bleiben. Eine Bevormundung wie durch die Jamaika-Regierung lehnen wir aber ab. Ob es eine Lockerung f\u00fcr Eckkneipen geben soll, dar\u00fcber wollen wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entscheiden lassen.Die SPD will deshalb in einem Volksentscheid dar\u00fcber befinden lassen, ob es zu Ver\u00e4nderungen beim Rauchverbot kommen soll.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Saar will das aktuelle Gesetz \u00e4ndern und zur\u00fcck zur alten Regelung. Wir wollen rauchfreie Restaurants, aber um der Vielfalt der Kneipenkultur gerecht, Ausnahmeregelungen f\u00fcr separate Raucherr\u00e4ume und kleine Eckkneipen. Diese m\u00fcssen G\u00e4ste vor Betreten, also durch Schilder au\u00dfen an der T\u00fcr, dar\u00fcber informieren, ob bei ihnen geraucht werden darf. Das st\u00e4rkt die Eigenverantwortung der B\u00fcrger und auch das Eigentumsrecht der Wirte.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Nichtraucherschutzgesetz hat sich etabliert. Laut Dehoga sind im vergangenen Jahr die Ums\u00e4tze in der saarl\u00e4ndischen Gastonomie sogar um 2,5% gestiegen. Es w\u00e4re fatal, alle zwei Jahre eine neue Regelung zu treffen. Deshalb sollte das Nichtraucherschutzgesetz Bestand haben, auch  vor dem Hintergrund, dass eine entsprechende europ\u00e4ische Regelung absehbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen wir das Rauchverbot voll und ganz. In einzelnen H\u00e4rtef\u00e4llen (Inhabergef\u00fchrte Kneipen mit abgetrenntem Raucherzimmer ohne Speisenangebot) oder aber bei h\u00f6chstrichterlichen Entscheidungen w\u00e4ren wir f\u00fcr \u00c4nderungen offen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der gr\u00fcne \u00d6komilitarismus war fehl am Platz. Die Differenzierung in Raucher- und Nichtraucherbereiche war ein guter Kompromiss. Hier wurde von Schwarz/Gelb/Gr\u00fcn \u00fcber Geb\u00fchr in die private und wirtschaftliche Sph\u00e4re von Unternehmern und  G\u00e4sten eingegriffen. In \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden ist das Rauchverbot richtig und in Ordnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidung durch Volksabstimmung.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI ist strikt gegen das Rachverbot.Wir gedenken nach Macht\u00fcbernahme das Rauchverbot in ein Rauchgebot umzuwandeln.Wo, wieviel und in welchen Intervallen geraucht werden muss steht derzeit noch offen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage wird auch bei den Piraten kontrovers diskutiert. Die Freiheitsrechte des Rauchers und des Gewerbetreibenden stehen der Gesundheit und - wenn er dem Rauch ausweicht - dem Recht des Nichtrauchers auf gesellschaftliche Teilhabe entgegen. Im Moment gibt es bei den Saarpiraten eine knappe Mehrheit, welche die aktuelle Regelung beibehalten m\u00f6chte.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Ausbildungsplatzabgabe ist kein geeignetes Instrument, um eine bedarfsorientierte Ausbildung in den Betrieben sicherzustellen. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sie dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass am Bedarf vorbei ausgebildet wird. Durch den saarl\u00e4ndischen Ausbildungspakt ist es gelungen, dass die Zahl der nicht vermittelten Bewerber im Saarland zwischenzeitlich verschwindend gering ist. Aufgrund der demografischen Entwicklung hat sich die Diskussion um die Ausbildungsplatzabgabe ohnehin er\u00fcbrigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Von 2.400 Sch\u00fclerInnen, die mit Hauptschulabschluss die Schule beenden, finden derzeit nur 390 direkt einen Ausbildungsplatz. Das sind lediglich 16%. Das zeigt: ein guter Hauptschulabschluss ist l\u00e4ngst keine Garantie mehr f\u00fcr einen guten Ausbildungsplatz. Wir d\u00fcrfen aber niemanden zur\u00fccklassen.Deshalb wird eine SPD-Landesregierung die Betriebe in die Pflicht nehmen, um ausreichend Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch werden Betriebe, die nicht ausbilden, zur Ausbildung ermuntert", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Betriebe d\u00fcrfen nicht zu unrecht bestraft werden. Der Mittelstand schafft mit Abstand die meisten Ausbildungspl\u00e4tze, das Bestreben jungen Menschen eine Perspektive zu bieten ist also vorhanden. Eine solche Umlage w\u00fcrde besonders kleine und mittlere Betriebe in ihrer Existenz gef\u00e4hrden, denn in wirtschaftlich schlechten Zeiten w\u00fcrde solch eine Strafe versch\u00e4rfend auf die Situation auswirken. Zudem ist in Deutschland seit vielen Jahren das Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen gr\u00f6\u00dfer als die Nachfrage.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch Betriebe, ie nicht ausbilden k\u00f6nnen oder wollen, sollen einen Beitrag zur Ausbildung des Fachkr\u00e4ftenachwuchses im Land leisten. Letztlich profitieren sie sp\u00e4ter auch von gut ausgebildetem Personal.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Umlage sollte erst ab einer Mindestzahl an Besch\u00e4ftigten und ab einem Mindestumsatz erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zumindest dann, wenn sie an sich dazu in der Lage w\u00e4ren. Die Ausbildung junger Menschen und die dazu notwendige Bereitstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen mu\u00df alle angehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn kein Ausbildungsbedarf besteht, kann man die Betriebe hierzu  nicht verdonnern. Dann kann man aber auch keine \u00dcbernahmepflicht nach der Ausbildung fordern.  Deshalb muss diese Frage differenzierter gesehen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "So generell nicht als Forderung aufstellbar. H\u00e4ngt neben weiteren Faktoren auch von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hier muss man differenzieren: Viele Betriebe sind nicht in der Lage auszubilden oder finden trotz intensiver Bem\u00fchungen keine geeigneten Bewerber. Wo sich Betriebe jedoch aus ihrer sozialen Verantwortung stehlen wollen, ist eine Umlage angebracht.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber den Tunnelbau sollte dann getroffen werden, wenn das Planfeststellungsverfahren abgeschlossen ist und die Ergebnisse der B\u00fcrgerbeteiligung vorliegen (voraussichtlich 2014). Auch die verf\u00fcgbaren F\u00f6rdermittel sind bei dieser Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Projekt Stadtmitte am Fluss besteht nicht nur aus dem Tunnel. Im Gegenteil: Wichtige Elemente sind auch ohne ihn zu verwirklichen. Um die Landeshauptstadt attraktiver zu machen, wird dies auch unbedingt notwendig sein.Ob die Stadtautobahn unter die Erde gelegt wird, muss dann entschieden werden, wenn die Planungen und Finanzverhandlungen entsprechend fortgeschritten sind. Die Lebensqualit\u00e4t in der Innenstadt w\u00fcrde es auf jeden Fall verbessern. Die Kosten m\u00fcssen aber im Rahmen bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "wichtig f\u00fcr die Entwicklung der Landeshauptstadt", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt teure Prestigeobjekte ab und ganz besonders den Tunnelbau ab. Dieser ist nicht verantwortbar. Bei der desolaten Haushaltslage des v\u00f6llig \u00fcberschuldeten Saarlandes und der Stadt Saarbr\u00fccken ist ein reiner Schuldentunnel weder finanzierbar noch den B\u00fcrgern zumutbar. Durch solche Projekte fehlen Gelder f\u00fcr gute Bildung und eine dynamische Wirtschaftsf\u00f6rderung. Die FDP will in K\u00f6pfe und nicht in Beton investieren. Kein Mensch will das Verkehrschaos w\u00e4hrend der langen Bauphase ertragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzten das Projekt Stadtmitte am Fluss in  Saarbr\u00fccken als wichtiges Gro\u00dfprojekt mit einer nachhaltigen Verbesserung der st\u00e4dtebaulichen Qualit\u00e4t f\u00fcr die Landeshauptstadt. Damit wird das Oberzentrum des Landes auch in seiner Funktion f\u00fcr die Region gest\u00e4rkt. Dieses Projekt funktioniert nur mit einer intensiven B\u00fcrgerbeteiligung. Daher wollen wir einen B\u00fcrgerentscheid \u00fcber dieses Projekt. Dar\u00fcber hinaus sind weitere Mittel aus Berlin und Br\u00fcssel f\u00fcr das Projekt einzufordern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland hat wichtigere Aufgaben als derartige finanziell aufw\u00e4ndige Leuchtturmprojekte zu bew\u00e4ltigen. Es wird in den n\u00e4chsten Jahren massiv in die soziale Infrastruktur investieren m\u00fcssen. Der demographische Wandel und der Abwanderungsverlust wird das Saarland am st\u00e4rksten unter allen westlichen Bundesl\u00e4ndern treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Gesamtprojekt ist bei der gegenw\u00e4rtigen Finanzlage von Stadt und Land nicht zu verantworten. Die Planung geht zudem nicht auf eine  solide Verkerhsentlastung der Innenstadt ein. Selbst wenn wir Geld h\u00e4tten ist das Projekt nicht der Weisheit letzter Schluss die A 620 muss raus aus der Innenstadt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der erwartete Nutzen rechtfertigt die Kosten nicht. Steuerverschwendung!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Absolut dagegen!Die PARTEI setzt sich stark f\u00fcr die Stadtmitte IM Fluss ein.Die soll mit dem in Orscholz abgepumpten Wasser (nach Begradigung der Saarschleife) realisiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "So sch\u00f6n die Idee ist, in der Innenstadt den Autol\u00e4rm der Stadtautobahn nicht mehr h\u00f6ren zu m\u00fcssen, so sehr halten wir es nicht f\u00fcr sinnvoll, in dieses Gro\u00dfprojekt Geld zu investieren, wenn gleichzeitig an Bildung und Sozialem gek\u00fcrzt werden muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der vorgegebene Abbaupfad der Neuverschuldung erfordert konkrete Sanierungsma\u00dfnahmen. Die Personalplanung des Landes muss den zu erwartenden R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung bzw. den Nachfrager\u00fcckgang bei den Verwaltungsdienstleistungen und Infrastrukturen ber\u00fccksichtigen. Wir wollen jedoch keine Entlassungen im \u00f6ffentlichen Dienst, sondern beschr\u00e4nken uns darauf, einen Teil der rund 6.900 Besch\u00e4ftigten, die bis 2020 altersbedingt in den Ruhestand gehen, nicht mehr zu ersetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bis im Jahr 2020 werden rund 6.500 Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst des Saarlandes in den Ruhestand eintreten. Nicht jede dieser Stellen wird wieder besetzt werden k\u00f6nnen. Dies wird auch angesichts der zunehmenden Technisierung nicht notwendig sein.Eine SPD-Landesregierung f\u00e4ngt mit dem Sparen oben an. So wird es k\u00fcnftig nicht mehr 8, sondern maximal 6 Ministerien geben. Die von der Jamaika-Koalition vorgenommenen Doppelbesetzungen mit Staatssekret\u00e4rInnen werden wir beenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulden des Landes werden nur reduziert, wenn das Saarland in erster Linie weniger Geld ausgibt. Dazu geh\u00f6ren alle Aufgaben des Landes auf den Pr\u00fcfstand. Wenn die Beamtinnen und Beamten weniger Arbeit erledigen m\u00fcssen, weil Gesetze vereinfacht und Verordnungen wegfallen, kommt das Land auch eher mit weniger Personal aus. Diesem Personal kann dann auch eine gute Bezahlung erhalten. Ein Stellenabbau im \u00f6ffentlichen Dienst ist f\u00fcr jede Regierung unumg\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Stellenstreichungen im \u00f6ffentlichen Dienst k\u00f6nnen mitttelfristig nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen werden, sonst wird es nicht m\u00f6glich sein, die Schuldenbremse einzuhalten. Um die Zukunftsf\u00e4higkeit zu sichern, m\u00fcssen folgende Bereiche definitiv ausgeschlossen bleiben: Bildung, Soziales und Klimaschutz. Durch Zusammenlegung von Funktionen, z.B. im landesweiten Geb\u00e4ude-Management lassen sich hingegen Synergien nutzen. Betriebsbedingte K\u00fcndigungen sind mit uns nicht machbar. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Doppelstrukturen der \u00f6ffentlichen Verwaltung sind zu hinterfragen. Die Anzahl der Ministerien ist auf maximal 5 zu begrenzen. Entsprechend muss die Gr\u00f6\u00dfe des nachgeordneten Mitarbeiterstabes im Regierungsapparat reduziert werden.Die Familien-Partei lehnt die Privatisierung staatlicher Aufgaben der Daseinsvorsorge und der \u00f6ffentlichen Sicherheit ab. Keine weiteren Stellenstreichungen im Bildungssektor und bei der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist zu unpr\u00e4zise. Es kommt auf die Stellen an. Wir lehnen beispielsweise die weitere Steichung von Stellen bei der Polizei ab. Wo Stellen aber offensichtlich nicht notwendig sind, k\u00f6nnen sie abgebaut werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Verwaltung, insbesondere in den Ministerien, wo jede Partei nach den Wahlen immer eine Nachpersonalisierung vorgenommen hat, ist inakzeptabel. Sie bedarf der gezielten \u00dcberpr\u00fcfung. Das Saarland nimmt bei der Anzahl von Mitarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst eine negative Spitzenstellung ein. Hier muss vor dem Hintergrund des demographischen Wandels eine solide und sachlich faire \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung stattfinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hier ist zu pr\u00fcfen, wie sich die Streichung einzelner Stellen langfristig auswirkt. Stellenstreichungen, die nur kurzfristig zur Entlastung des Haushalts f\u00fchren, sind nicht zielf\u00fchrend.Stellenstreichungen nur der Einsparung wegen sind nicht sinnvoll, da die fehlenden Stellen letzten Endes hohe Folgekosten nach sich ziehen k\u00f6nnen. Die Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst sollten sich an dem tats\u00e4chlichen Bedarf orientieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Zwei-S\u00e4ulen-Modell aus Gymnasium und Gemeinschaftsschule bietet bereits die Wahlfreiheit, das Abitur nach acht (Gymnasium) oder nach neun Jahren (Gemeinschaftsschule) zu machen. Die Gemeinschaftsschule gew\u00e4hrleistet damit eine nach individuellen F\u00e4higkeiten und Neigungen differenzierte Ausbildung und ein Abitur nach neun Jahren. Zus\u00e4tzlich hierzu auch noch am Gymnasium nach neun Jahren Abitur machen zu k\u00f6nnen, w\u00fcrde lediglich h\u00f6here Kosten verursachen - zu Lasten anderer Bildungsangebote. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine eigene Initiative einer SPD-Landesregierung wird es dazu nicht geben. Schlie\u00dflich besteht an der Gemeinschaftsschule k\u00fcnftig ohnehin die Gelegenheit dazu, nach 9 Jahren zum Abitur zu kommen.Wenn Gymnasien allerdings diesen ausdr\u00fccklichen Wunsch haben, sollen sie diese M\u00f6glichkeit bekommen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit, das Abitur nach 9 Jahren abzulegen, besteht f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bereits an den saarl\u00e4ndischen Gemeinschaftsschulen. Wollte man daf\u00fcr sorgen, dass diese M\u00f6glichkeit zus\u00e4tzlich an Gymnasien geschaffen wird, h\u00e4tte dies eine nicht zielf\u00fchrende Zergliederung der gymnasialen Strukturen im Saarland zwischen G8 und G9 zur Folge.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule und strukturellen Verbesserungen beim G8 gibt es jetzt zwei gleichberechtigte und gleichwertige Wege zum Abitur. In 9 Jahren an der Gemeinschaftsschule und in 8 Jahren am Gymnasium.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es soll die Wahlm\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, an einige Standorten auch das Abitur nach G9 abzulegen.Der parallele Weg zum Abitur \u00fcber die gymnasialen Oberstufen an beruflichen Schulen soll weiterhin bestehen bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Generell bef\u00fcrworten wir die l\u00e4ngere Schulausbildung, da schon heute selbst bei Hochschulzugangsberechtigungen erhebliche Wissens-, Lern-  und Leistungsdefizite festzustellen sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wahlfreiheit f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir schlagen G0 vor.Ein Instant-Abitur f\u00fcr alle", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "An den Gemeinschaftsschulen sprechen gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, die M\u00f6glichkeit eines Abiturs in neun Jahren anzubieten. An den Gymnasien sollte daher den Sch\u00fclern auch die freie Wahl gelassen werden, das Abitur nach neun Jahren abzulegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die kommunale Demokratie ist nicht weniger wichtig als alle anderen Formen der demokratischen Teilhabe. Deshalb wollen wir die gleichen H\u00fcrden f\u00fcr das kommunale Wahlrecht, wie bei allen anderen Wahlen, wobei wir bei EU-B\u00fcrgern, die dauerhaft in einer Kommune leben, eine Ausnahme sehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auf kommunaler Ebene wollen wir uns f\u00fcr ein Wahlrecht f\u00fcr unsere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger aus den Nicht-EU-Staaten einsetzen, die in unserem Land ihren Lebensmittelpunkt gefunden haben. Sie sollen hier bei uns nicht nur leben und arbeiten d\u00fcrfen, sondern aus genau diesem Grunde auch mitbestimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte EU-Ausl\u00e4nder, die im Saarland leben, besitzen bereits ein kommunales Wahlrecht. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die aus Nicht-EU-Staaten stammen, nehmen allerdings genauso am gesellschaftlichen und politischen Leben in den Kommunen teil und sind von der Kommunalpolitik in gleichem Ma\u00dfe betroffen. Sie sollten daher dieselben M\u00f6glichkeiten haben, die Politik in ihren Gemeinden aktiv mitzugestalten. Auch k\u00f6nnte ein solches kommunales Wahlrecht gro\u00dfe integrative Wirkung haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Als Mitglieder unserer Gesellschaft haben auch dauerhaft im Saarland wohnenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ein Recht \u00fcber ihre Lebensumst\u00e4nde vor Ort mitentscheiden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zur umfassenden Integration geh\u00f6rt neben der finanziellen Mitverantwortung auch ein kommunales Wahlrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder w\u00fcrde die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte der Deutschen verletzen. F\u00fcr uns steht es au\u00dfer Frage, da\u00df nur die Deutschen dar\u00fcber bestimmen d\u00fcrfen, wer das Land regiert und wer die jeweiligen Gesetze beschlie\u00dft.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der Integration muss sich ein dauerhaft hier lebender Ausl\u00e4nder entscheiden, welchem Staat er zugeh\u00f6rig sein will. Warum soll ihm im Gegensatz zum Inl\u00e4nder ein Doppelwahlrecht zustehen? Das hat auch etwas mit Gleichberechtigung zu tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine staatspolitische Grundsatzfrage, die der Volksentscheidung auf Bundesebene bedarft.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Ist ja eh nur kommunal.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auf kommunaler Ebene gibt es bereits das Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger. Es gibt keinen guten Grund, dieses nur auf EU-B\u00fcrger zu beschr\u00e4nken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Nordsaarlandstra\u00dfe ist ein wichtiges Infrastrukturprojekt f\u00fcr das Saarland. Sie dient der besseren Erschlie\u00dfung des n\u00f6rdlichen Saarlandes, der Vermeidung von L\u00e4rm und Abgasen sowie der Entlastung der Anwohner vor allem in Merzig und in Besseringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Nordsaarlandstra\u00dfe einschlie\u00dflich der Nordumfahrung Merzig ist eine wichtige Infrastrukturma\u00dfnahme.Insgesamt ist die Stra\u00dfeninfrastruktur im Saarland fl\u00e4chendeckend gut ausgebaut. Ein weiterer Zubau und damit einhergehender Eingriff in Natur und Landschaft darf deshalb nur dort erfolgen, wo er gut begr\u00fcndet und volkswirtschaftlich sinnvoll ist.Ansonsten gilt: Erhalt und Sanierung geht vor Aus- und Neubau.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "wichtig f\u00fcr die regionale Entwicklung", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Saar spricht sich f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche Realisierung der Nordsaarlandstra\u00dfe aus. Die Menschen im Norden des Saarlandes warten schon lange auf die Verbesserung ihrer Anbindung an das Autobahnnetz und vor allem auf eine Entlastung vom Verkehrsaufkommen. In der letzten Legislaturperiode haben insbesondere die Gr\u00fcnen mit vorgeschobenen Umweltschutzargumenten den Bau blockiert. Das muss sich nun \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der demographische Wandel bedeutet eine deutliche Verringerung der Bev\u00f6lkerungszahl im Saarland. Ein undifferenzierter Zubau von neuen Stra\u00dfen ist auch vor diesem Hintergrund mehr als fragw\u00fcrdig. Immer weniger Menschen m\u00fcssen k\u00fcnftig immer mehr Infrastruktur finanzieren. Das ist auch im Hinblick auf die Generationengerechtigkeit nicht zu bef\u00fcrworten. Hinzu kommen \u00f6kologische Probleme.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die verkehrliche Infrastruktur des Saarlandes ist viel zu sehr auf Saarbr\u00fccken hin zentralisiert und folgt weitgehend den Flusst\u00e4lern. Das f\u00fchrt  zu st\u00f6renden verkehrlichen Verdichtungen und zu langen Verkehrswegen. Auf die Natur- und Umweltvertr\u00e4glichkeit neuer Stra\u00dfen ist zu achten.Die Nordsaarlandstra\u00dfe bindet Wohnlagen und Arbeitspl\u00e4tze, die aufgrund der demographischen Entwicklung gef\u00e4hrdet sind, an st\u00e4rkere Wirtschaftsr\u00e4ume an.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist zwingend als Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahme f\u00fcr eine solide Infrastruktur unverzichtbar, wenn man dort eine solide Strukturentwirklung erm\u00f6glichen will.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Wo soll das noch alles hinf\u00fchren?!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Nordsaarlandstra\u00dfe ist umstritten, da sie Verkehrsprobleme im Autoverkehr l\u00f6sen soll, aber ihre Umweltvertr\u00e4glichkeit hinterfragt wird. Im Moment wird ein neues Gutachten erstellt, und im Sinne einer Entscheidung auf breiter Informationsbasis sollte \u00fcber den Bau erst nach Erstellung des Gutachtens entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Langzeitstudierende und Studierende im Zweitstudium nehmen das aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Studienangebot in \u00fcberdurchschnittlichem Ma\u00dfe in Anspruch. Mit der Studiengeb\u00fchr sollen sie einen Kostenbeitrag f\u00fcr Studium und Lehre leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit solchen Geb\u00fchren werden allzu oft Menschen von einem weiteren Studium abgeschreckt, das sie zur beruflichen Neuorientierung brauchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Studierenden wurden von den Geb\u00fchren f\u00fcr ihr Erststudium befreit, da die M\u00f6glichkeit eines Hochschulstudiums nicht von sozialer Herkunft abh\u00e4ngig sondern jedem er\u00f6ffnet sein soll. Wer allerdings nach abgeschlossenem Studium die M\u00f6glichkeit eines weiteren Studiums in Anspruch nimmt, soll in unseren Augen auch einen Teil zum Erhalt der universit\u00e4ren Infrastruktur leisten, die kein Selbstzweck und f\u00fcr das Saarland mit erheblichem Aufwand verbunden ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist immer w\u00fcnschenswert, dass restlos alle Studiengeb\u00fchren abgeschafft werden. Eine Abschaffung der Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium konnten wir als Gr\u00fcne erreichen. Leider ist die finanzielle Lage des Landes und auch der Uni derart angespannt, dass eine Erhebung zumindest theoretisch erm\u00f6glicht wurde. Die Entscheidung hat letztlich die Hochschule zu f\u00e4llen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der durch die Doppelqualifikation sp\u00e4ter zu erwartende h\u00f6here Verdienst sollte sich niederschlagen. Mit der Finanzierung des kostenfreien Erststudiums hat die Gesellschaft ihren Generationenvertrag im Bildungswesen erf\u00fcllt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Studierende sollen sich bei ihrer Studienwahl innerhalb \u00fcberschaubarer Zeit f\u00fcr eine Ausbildung auf Kosten der Gesellschaft konsequent und abschlie\u00dfend entscheiden. Was dar\u00fcber hinausgeht - wie ein Zweitstudium - ist Privatsache. Hierf\u00fcr sollten in jedem Fall g\u00fcnstige Darlehen auf Basis von Interbankenzinss\u00e4tzen bereit gestellt werden, denn im Ergebnis profitiert die Gesellschaft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Zweitstudium nicht n\u00f6tig. Vergleich zu anderen kostenpflichtigen Ausbildungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei spricht sich generell gegen die Erhebung von Studiengeb\u00fchren aus. Ein notwendig gewordener Wechsel des Studienganges soll nicht von finanziellen Aspekten abh\u00e4ngig sein. Es kann durchaus plausible Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Zweitstudium geben, ob dies berufliche oder kulturelle Gr\u00fcnde sind. Bildung ist ein Kulturgut und sollte jedem offen stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werben f\u00fcr Toleranz und wenden uns gegen jede Form von Diskriminierung. Ein Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare lehnen wir jedoch ab. F\u00fcr die CDU Saar steht ausschlie\u00dflich das Wohl des Kindes im Vordergrund. Unerf\u00fcllte W\u00fcnsche Einzelner k\u00f6nnen nicht dem Recht des Kindes auf Vater und Mutter vorgezogen werden. Kinder brauchen beide Elternteile - Vater und Mutter in ihrer unterschiedlichen Auspr\u00e4gung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Diskriminierung von Menschen wegen ihrer sexuellen Orientierung muss endlich beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Liberale sind alle Lebensgemeinschaften wertvoll, in denen Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Verantwortungsgemeinschaften d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden.Wer gleiche Pflichten hat, verdient auch gleiche Rechte. Lebenspartnerschaften m\u00fcssen mit der Ehe gleichgestellt werden, insbesondere im Steuerrecht, bei Adoptionen und im Beamtenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss des Bundestages hat nach Auffassung der Gr\u00fcnen klar ergeben, dass der allgemeine Ausschluss gleichgeschlechtlicher Paare vom Adoptionsrecht gegen die Interessen der Kinder ausgerichtet sei. Es gebe keinen Grund, warum lediglich eine Lebenspartnerin bzw. ein Lebenspartner ein Kind adoptieren darf, der zweite jedoch nicht. So ignoriert die Rechtsordnung eine faktisch bestehende Eltern-Kind-Beziehung, was sich vor allem zu Lasten der Kinder auswirkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen aus unserer Sicht in ihrer Entwicklung m\u00e4nnliche und weibliche Bezugspersonen, ein Adoptionsrecht generell ausschlie\u00dfen sollte man jedoch nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die biologische Normalit\u00e4t einer heterosexuellen Partnerschaft ist die Keimzelle f\u00fcr eine Weiterentwicklung der Gesellschaft. Gleichgeschlechtliche Partnerschaften m\u00fcssen den Nichtfortpflanzungsaspekt auf Grund ihrer sexuellen Orientierung akzeptieren. Er ist eine biologische Konsequenz. Eshalb muss er gesetzlich nicht korrigiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Thematik ist in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung umstritten und sollte \u00fcber einen Volksentscheid abschlie\u00dfend geregelt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei spricht sich f\u00fcr die Gleichbehandlung homosexueller Paare aus. Das Adoptionsrecht geh\u00f6rt dazu. Es gibt keine Belege daf\u00fcr, dass adoptierte Kinder in Familien mit homosexuellen Partnern eine Benachteiligung erfahren. Vielmehr ist es wichtiger, dass die Kinder auf liebevolle Eltern treffen, was unabh\u00e4ngig von Geschlecht und sexueller Orientierung ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Hartz-IV-Reformen haben sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Die Arbeitslosigkeit ist erheblich gesunken, die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen deutlich gestiegen. Das ist nicht zuletzt ein Ergebnis des Prinzips F\u00f6rdern und Fordern. Ein Verzicht auf das K\u00fcrzen von Leistungen f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger und -Empf\u00e4ngerinnen w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Anreize sinken, eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "So pauschal kann das nicht beantwortet werden. Es geht um die Frage der Zumutbarkeit. Wer Solidarit\u00e4t und Leistungen vom Staat einfordert, muss auch bereit sein, sich in die Gesellschaft einzubringen und seinen Beitrag zu leisten - allerdings im Rahmen zumutbarer Bedingungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Zumutsbarkeitsregelungen  m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Sozialleistungen sind die Bed\u00fcrftigkeit und bei Erwerbsf\u00e4higkeit die Bereitschaft zur Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung ma\u00dfgebend. Bei Ablehnung einer zumutbaren angebotenen Arbeit wird die Leistung gek\u00fcrzt. Wer arbeitet, darf nicht der Dumme sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Hilfebed\u00fcrftigen m\u00fcssen zuk\u00fcnftig das Recht haben, zwischen verschiedenen Ma\u00dfnahmen zu w\u00e4hlen. Ihre eigenen Vorschl\u00e4ge und die jeweilige Qualifikation haben dabei Priorit\u00e4t. Wir wollen weg von der Unkultur des Misstrauens und des Bestrafens. Solange die von uns geforderten \u00c4nderungen bei der F\u00f6rderung in der Praxis der Arbeitsagenturen nicht umgesetzt sind, fordern wir die Aussetzung s\u00e4mtlicher Sanktionen (Sanktionsmoratorium).", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein branchenbezogenes Mindestlohnprinzip hat f\u00fcr faire Job-Angebote zu sorgen. Eine Entscheidungsgr\u00f6\u00dfe sollte in zeitlicher Abstufung jedoch stets auch das letztmals erzielte Arbeitseinkommen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es sich um zumutbare Arbeit handelt, die der Qualifikation entspricht und von der der Betroffene leben kann. Allerdings ist die Hartz-Gesetzgebung in sich eine Fehlkonstruktion, die in dieser Form abgeschafft geh\u00f6rt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder muss im Rahmen seiner Leistungsf\u00e4higkeit einen entsprechenden Beitrag leisten. Dazu geh\u00f6ren auch unbequeme Jobangebote . Ein unbedingter Bezug von Transferleistungen oder gar ein bedingungsloses Grundeinkommen, wie es die Piraten forden, sind Gift f\u00fcr unseren Sozialstaat. Wir leben nicht im Schlaraffenland.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zentrales Thema f\u00fcr die Volksabstimmung.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Manchmal gut, manchmal schlecht", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Sehr viele Jobangebote werden aus guten Gr\u00fcnden abgelehnt, da die Jobs nicht zumutbar oder - z. B. bei Alleinerziehenden - nicht sozialvertr\u00e4glich sind. Insbesondere stellt aber das ALG 2 per Definition das Existenzminimum sicher. In einem Staat, der die Menschenrechte wahren will, darf am Existenzminimum nicht noch weiter gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Anteil \u00f6kologisch bewirtschafteter Fl\u00e4che liegt im Saarland \u00fcber 10% und damit bundesweit im Spitzenfeld. Die Umstellung der EU-Agrarf\u00f6rderung von der F\u00f6rderung der Produktion hin zu fl\u00e4chenbezogenen Pr\u00e4mien mit starker Umweltkomponente setzt bereits Anreize f\u00fcr eine \u00f6kologischere Wirtschaftsweise. Entscheidend ist, die Leistungsf\u00e4higkeit der landwirtschaftlichen Betriebe insgesamt zu st\u00e4rken. Bei steigender Nachfrage werden demnach auch immer mehr Betriebe nach Bio-Richtlinien wirtschaften.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der drohenden weiteren Industrialisierung der Landwirtschaft setzen wir auf den Erhalt der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft, die Produktion gesunder und hochqualitativer Lebensmittel, die St\u00e4rkung der Erzeugerseite auf den M\u00e4rkten durch B\u00fcndelung und die F\u00f6rderung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten.Wir unterst\u00fctzen den \u00d6ko-Landbau: Wir wollen die Direktzahlungen an Landwirte erhalten und st\u00e4rker an \u00f6kologische Zielsetzungen kn\u00fcpfen und die Investitionen der b\u00e4uerlichen Betriebe unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Saar spricht sich dagegen aus, konventionelle gegen \u00f6kologische Landwirtschaft auszuspielen. Die Entscheidung, ob er Lebensmittel aus konventionellem oder \u00f6kologischen Anbau kaufen m\u00f6chte, sollte beim Verbraucher liegen. Das Land sollte hier keine Vorgaben durch F\u00f6rderung nur der einen oder anderen Anbauweise machen, sondern f\u00fcr gleiche Rahmenbedingungen sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologische Landwirtschaft ist eine wichtige St\u00fctze der Agrarwende. Deshalb ist eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Anschubfinanzierungen zur Umstrukurierung sind denkbar, aber keine Dauersubventionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass es eine wirklich \u00f6kologische Landwirtschaft ist und nicht nur zu Unrecht ein \u00d6kolabel tr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Selbstregulierung \u00fcber die Konsumentenentscheidung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00f6kologische Landwirtschaft wirkt sich auch positiv auf das Saarland als Kulturlandschaft und touristisches Reiseziel aus, weshalb eine finanzielle Beteiligung des Landes gerechtfertigt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Familien ist ausdr\u00fccklicher Auftrag des Grundgesetzes. Dazu geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung von Kindern in Form des Kindergeldes, abh\u00e4ngig von Alter und Zahl der Kinder, aber unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind unsere Zukunft. Sie sind uns alle gleich viel Wert - unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft.Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stehen f\u00fcr ein weltoffenes, interkulturelles Saarland ein. Jeder Mensch muss selbstbestimmt und frei von Diskriminierung leben k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "wir sind gegen Diskriminierung", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Liberalen lehnen jede Form von Diskriminierung ab. Das Kindergeld ist eine familienpolitische Leistung, auf die alle Familien Anspruch haben sollten. Es w\u00e4re auch v\u00f6llig unpraktikabel, hier zu unterscheiden, wer nun genau als deutsche Familie gilt und wer nicht. Soll eine Regelung ist zudem europarechtlich nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dies widerspr\u00e4che der Realit\u00e4t in unserem Land, in dem viele Menschen mit Migrationshintergrund und deren Kinder einen wichtigen Beitrag auch zum Wohlstand leisten. Mit welcher Begr\u00fcndung sollte man diesen Menschen, die hier auch Steuern zahlen, eine Ungleichbehandlung beim Kindergeld angedeihen lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld ist in wesentlichen Bestandteilen die R\u00fcckerstattung von zuvor verfassungswidrig einbehaltenen Steuern (steuerliche Freistellung des Existenzminimums f\u00fcr Kinder). Die Zahlung von Kindergeld kann daher die ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger nicht ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Man kann doch Kinder nicht f\u00fcr die Nationalit\u00e4t ihrer Eltern bestrafen. Ist dies eine Tarnfrage f\u00fcr NPD-Sympathisanten?", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Alle in Deutschland lebenden Kinder sollen gleicherma\u00dfen vom Kindergeld profitieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Familien, die in Deutschland leben und in diesem Land eine Heimat besitzen, d\u00fcrfen nicht aufgrund ihrer Nationalit\u00e4t ausgegrenzt werden. Das Kindergeld ist kein Privileg f\u00fcr Deutsche, sondern eine staatliche Leistung zur Unterst\u00fctzung von Familien, deren Sinn sich nicht durch die Nationalit\u00e4t der Empf\u00e4nger \u00e4ndert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich setzt die CDU Saar auf den Grundsatz Kooperation vor Fusion. Zwar ist es angebracht, auch bei den Landkreisen weitere Einsparungen und Effizienzsteigerungen auf den Weg zu bringen. Eine Reduzierung der Kreise w\u00fcrde allerdings nicht automatisch zu entscheidenden Einsparungen f\u00fchren. Die Aufgaben, die die Landkreise \u00fcbernehmen, w\u00fcrden durch eine Verringerung der Kreise im Wesentlichen gleich bleiben - sie w\u00e4ren nur einer anderen Verwaltungseinheit zugeordnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen einer umfassenden \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgabenzuordnung zwischen staatlicher und kommunaler Ebene sowie der Aufgabenverteilung zwischen St\u00e4dten, Gemeinden, Landeshauptstadt, Landkreisen und Regionalverband werden wir Fehlentwicklungen der letzten Verwaltungsstrukturreform korrigieren und einen deutlichen Ausbau interkommunaler Zusammenarbeit zum Ma\u00dfstab unseres Handelns machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der Gemeinden im Saarland ist f\u00fcr die schrumpfende Bev\u00f6lkerung viel zu gro\u00df. Die vorliegenden Verwaltungsstrukturen sind auf eine ganz andere Bev\u00f6lkerungszahl ausgelegt. Konkret fordert die FDP daher eine kommunale Gebietsreform mit einer Reduzierung der 52 Gemeinden und der Landkreise. H\u00f6chstens 3 Landkreise reichen nach Meinung der Liberalen vollkommen aus. Auch \u00fcber eine komplette Abschaffung m\u00fcssen wir nachdenken. Das blockieren aber CDU und SPD aus Parteitaktik.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen haben sich schon 2007 f\u00fcr eine Reform der Verwaltungsebenen im Saarland ausgesprochen, die aber nicht zu Lasten der B\u00fcrgern\u00e4he gehen darf. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es sind dadurch keine Strukturverbesserungen und keine nennenswerten Einsparungen zu erwarten. Die Kenntnis regionaler Gegebenheiten ist  ein wichtiger Baustein sachgerechter Entscheidungen.Es w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob die Anzahl der Kreise ohne Verlust der regionalen Bez\u00fcge um einen reduziert werden k\u00f6nnte. Das Hesse-Gutachten schl\u00e4gt hierzu radikale Einschnitte vor.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Auf jeder verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Ebene soll die N\u00e4he zum B\u00fcrger gewahrt bleiben. Landkreise aus reinen Spar\u00fcberlegungen zusammenzulegen, halten wir f\u00fcr falsch.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen effektivere Verwaltungsstrukturen und Kosteneinsparungen. Das Saarland hat gerade einmal die Gr\u00f6\u00dfe vieler anderer Landkreise in der Bundesrepublik und g\u00f6nnt sich solch aufw\u00e4ndige Verwaltungsstrukturen. Eine Reform ist \u00fcberf\u00e4llig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Kosteneinsparungen sind ungewiss. Die Kosten der Umstellung sind jedoch sicher. Au\u00dferdem entstehen h\u00f6here Wegekosten f\u00fcr die B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Hier bedarf es Untersuchungen, ob mit einer Reduzierung die gew\u00fcnschte Kostenersparnis zu erzielen ist. Von einer solchen  sachorientierten \u00dcberpr\u00fcfung sollte das weitere Vorgehen abh\u00e4ngig gemacht werden. Dabei muss aber auch der kulturelle Zusammenhalt innerhalb einzelner Kreise ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Immer mehr und immer neue Verbote bringen uns nicht weiter. Sie beschr\u00e4nken die pers\u00f6nliche, aber auch die unternehmerische Freiheit. Die bestehenden Regelungen und gesetzlichen M\u00f6glichkeiten, etwa f\u00fcr die Ortspolizeibeh\u00f6rden, reichen aus, um \u00f6rtlich auftretende Probleme in den Griff zu bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Verbote sind kein geeignetes Mittel zur Pr\u00e4vention.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe des Gesetzgebers, Geschmacksfragen wie den Konsum von Alkohol auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen durch Verbote zu regeln. Ein Bier beim Public Viewing, ein Glas Wein am St. Johanner Markt oder ein Cocktail am Saarstrand sind f\u00fcr uns Ausdruck eines freien und positiven Lebensgef\u00fchls. Eskalation, Verm\u00fcllung und \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alkoholkonsum soll und kann nicht durch plumpe Verbote, sondern nur durch gezielte Aufkl\u00e4rung und Information langfristig und nachhaltig vermieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot l\u00f6st in diesem Fall keine Probleme. Mi\u00dfbrauchspr\u00e4vention insbesondere bei Jugendlichen und Kindern ansetzend  im Zusammenhang mit Alkohol w\u00e4re eine zielf\u00fchrendere Ma\u00dfnahme.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gef\u00e4hrdung und Bel\u00e4stigung Dritter sollen ausgeschlossen werden.Die Vorschriften des Jugendschutzgesetzes sind zu beachten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten eine weitere Einschr\u00e4nkung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nicht f\u00fcr notwendig, sofern eine konkrete Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung nicht vorliegt. Diese Gef\u00e4hrdung soll aber weiterhin im Einzelfall festgestellt werden. Sinnvoller ist es, den Abbau von Stellen bei der Polizei zu stoppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei exzessiven Trinkgelagen sollte die Polizei konsequenter eingreifen. Komas\u00e4ufer m\u00fcssen f\u00fcr alle Kosten konsequent zur Kasse gebeten werden. En mitgebrachtes Bier, den Wein oder den Prosecco sollte man auch nach wie vor auf einer Parkbank oder Wiese am Staden oder im B\u00fcrgerpark genie\u00dfen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Ordnung durch Betrunkene muss im Falle eines Falles abgeholfen werden. Es darf aber nicht die individuelle Freiheit beschnitten werden, nur weil es zu solchen St\u00f6rungen kommen k\u00f6nnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden uns im Bundesrat offen mit Vorschl\u00e4gen zur Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes auseinandersetzen. Dadurch wollen wir den Fehler von Rot-Gr\u00fcn, den Spitzensteuersatz abzusenken, zur\u00fcckzudrehen. Dabei orientieren wir uns an den Folgen f\u00fcr das Steuerniveau im Saarland sowie an der sozial gerechten Ausgestaltung. Wir lehnen allerdings eine leistungsfeindliche Ausgestaltung der Einkommenssteuer ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um die Finanzsituation des Saarlandes zu verbessern, m\u00fcssen auch die Einnahmen erh\u00f6ht werden.Starke Schultern m\u00fcssen dabei mehr tragen als schwache. Spitzeneinkommen  m\u00fcssen deshalb st\u00e4rker besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Erhebung einer Spitzensteuer ist Bundeskompetenz. Ein Landtagswahlkampf mit Bundesthemen ist unseri\u00f6s und lenkt von den Fragen im Saarland ab. Grunds\u00e4tzlich: Wir lehnen die Anhebung des Spitzensteuersatzes ab. Sie trifft vor allem den Facharbeiter und den Mittelstand. Zudem w\u00e4re das Saarland durch m\u00f6gliche Abwanderung nach Luxemburg negativ betroffen. Das Steueraufkommen in Deutschland ist zurzeit auf einem Allzeithoch. Das beweist: Wir haben kein Einnahmen- sondern ein Ausgabenproblem. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Starke Schultern m\u00fcssen mehr tragen als schwache. Das war schon immer ein Grundsatz der Gr\u00fcnen und wird es auch zuk\u00fcnftig bleiben. Der Spitzensteuersatz, der in den letzten Jahren immer weiter gesenkt wurde, soll wieder auf 49 Prozent angehoben werden. Da diese Regelung aber erst ab einem Jahreseinkommen von 80.000 Euro greift, werden nur die bestverdienenden zwei Prozent der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zus\u00e4tzlich belastet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Problem ist dabei, dass ein h\u00f6herer Spitzensteuersatz die Adressaten oft nicht erreicht, wenn diese sich \u00fcber zahlreiche Schlupfl\u00f6cher steuerlich arm rechnen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir B\u00fcrger werden wir mit Steuern Geb\u00fchren und Abgaben vom Staat schon genug geschr\u00f6pft. Gro\u00dfverdiner haben meist die Chance zur Steueroptimierung. Hier brauchen wir mehr Steuergerechtigtkeit und keine h\u00f6heren Steuers\u00e4tze. Dies gilt insbesondere f\u00fcrFamilien mit Kindern, die mit Erziehung und Ausbildung die Hauptlasten der Gesellschaft mit pers\u00f6nlichem Verzicht, teueren urlauben in der Ferienzeit und Unterhaltspflichten schultern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage m\u00f6chten wir erst nach Landtagsmandat beantworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine wirkungsvolle Ma\u00dfnahme zur Sanierung des Haushalts stellt die Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes dar. Selbst Besserverdiener, die diese Ma\u00dfnahme betreffen w\u00fcrde, unterst\u00fctzen zum gro\u00dfen Teil diese Ma\u00dfnahme. Es w\u00e4re fahrl\u00e4ssig, diese M\u00f6glichkeit ungenutzt zu lassen und andere Menschen wom\u00f6glich \u00fcber ihre pers\u00f6nliche finanzielle Schmerzgrenze hinaus zu belasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es gibt Behinderungen h\u00f6chst unterschiedlicher Art. Wir setzen uns f\u00fcr ein differenziertes Angebot an individueller schulischer F\u00f6rderung ein, die diese Unterschiede ber\u00fccksichtigt. Dabei muss immer das Wohl des behinderten Kindes im Vordergrund stehen. Eltern von Kindern mit einer Behinderung sollten ein echtes Wahlrecht zwischen Regelschulen und F\u00f6rderschulen erhalten. Nur in Ausnahmef\u00e4llen, etwa bei offenkundiger Vernachl\u00e4ssigung des Kindeswohls, soll vom Elternwillen abgewichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dazu verpflichtet uns die von Deutschland unterzeichnete UN-Behindertenrechtskovention ohnehin.Die Umsetzung wird allerdings nicht von heute auf morgen gehen. Der erste Schritt ist die echte Wahlfreiheit der Eltern.In einem langfristigen Szenario wollen wir die F\u00f6rderschulen in sonderp\u00e4dagogische Kompetenzzentren umbauen. Deren Hauptaufgabe soll die Fortbildung des p\u00e4dagogischen Personals und die Beratung der Regelschulen bei der Umsetzung der Inklusion sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gebot der Inklusion", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterrichtung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Behinderung an F\u00f6rderschulen dient nicht der Ausgrenzung, sondern ihrer bestm\u00f6glichen Betreuung und F\u00f6rderung. Sie ausschlie\u00dflich an Regelschulen unterrichten zu lassen w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig sowohl eine Vernachl\u00e4ssigung der anderen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als auch der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderung mit sich bringen und so zu einer insgesamt schlechteren schulischen Versorgung f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die These ist grunds\u00e4tzlich vollumf\u00e4nglich richtig. Allerdings wird es h\u00f6chstwahrscheinlich immer auch Spezialschulen f\u00fcr Kinder mit Mehrfachbehinderungen geben. Unser Ziel bleibt eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Inklusion von Menschen mit Behinderung.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine adressatengerechte erh\u00f6hte Personalisierung, eine  intensive Ausbildung des Lehr- und Betreuungspersonals sowie ad\u00e4quate r\u00e4umliche Ausstattung sind zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt auch auf den Grad der Behinderung an. Grunds\u00e4tzlich halten wir es f\u00fcr richtig, Sch\u00fcler mit besonderen Anspr\u00fcchen, die sich aus ihrer Behinderung ergeben, in speziell ausgebauten R\u00e4umen und mit gesondert geschultem Personal zu unterrichten.Au\u00dferdem geht aus der Frage nicht hervor, um welche Art von Behinderung es sich handelt. Geistige Behinderungen bed\u00fcrfen anderer Ma\u00dfnahmen als rein k\u00f6rperliche.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Behinderungen haben nicht zwingend einen schlechteren Leistungsstandard zur Folge. Hier ist zu differenzieren. Inklusion f\u00fchrt zu Verst\u00e4ndnis und Integration. Das s\u00e4rkt auch unsere Gesellschaf. Wo die Kluft zu gro\u00df wird, wierden sich andren Schulmodelle nicht vermeiden lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese pauschale Herangehensweise wird dem Individuum nicht gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Was hei\u00dft hier Behinderung?", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei lehnt Diskriminierung ab, daher sollte der integrative Unterricht f\u00fcr Behinderte der Regelfall sein. Es ist aber wichtiger, dem Einzelfall gerecht zu werden, weshalb es alternative Angebote zur Regelschule auf jeden Fall geben muss.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Parteien in Deutschland finanzieren sich und ihren grundgesetzlichen Auftrag aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen, staatlichen Zuwendungen und Spenden. F\u00fcr Spenden, auch von Unternehmen, sieht das Parteiengesetz strenge und klare Regeln vor, vor allem im Hinblick auf die Transparenz. Diese gesetzliche Regelung hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend bei allen Spenden an Parteien ist die Transparenz. Wir treten deshalb daf\u00fcr ein, dass Unternehmensspenden unmittelbar ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. H\u00f6chstgrenzen z.B. in Relation zu den Mitgliedsbeitr\u00e4gen k\u00f6nnen ein geeignetes Mittel sein, unzul\u00e4ssige Einflussnahme auszuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Politik darf nicht k\u00e4uflich sein", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das deutsche Parteienrecht hat klare und eindeutige Regelungen f\u00fcr Parteispenden, die nach mehreren Reformen mittlerweile auch ein hohes Ma\u00df an Transparenz und Ver\u00f6ffentlichungspflichten beinhalten. Somit sind die Spendenh\u00f6hen von jedem B\u00fcrger einsehbar. Spenden an Parteien aus der Gesellschaft und somit auch aus der Wirtschaft sind Zeichen der gesellschaftlichen Verankerung von Parteien. Das sch\u00fctzt auch vor einer vollst\u00e4ndigen Abh\u00e4ngigkeit der Parteien von staatlichen Zuwendungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Parteienfinanzierung in Deutschland ist transparent. F\u00fcr die Arbeit der Parteien ist es auch wichtig, Spenden zu bekommen, sowohl von einzelnen Personen als auch von Unternehmen. Daf\u00fcr gibt es klare gesetzliche Regelungen zur Ver\u00f6ffentlichung. Die Gr\u00fcnen haben sich zudem einen Spendenkodex gegeben, der eine Ver\u00f6ffentlichung von Unternehmensspenden vorsieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zuwendungen von Unternehmen an Parteien sollten in der H\u00f6he der Einzelzuwendung und in der Summe aller Zuwendungen begrenzt werden. Politik(er) sollte(n) nicht k\u00e4uflich oder finanziell abh\u00e4ngig von Unternehmen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es handelt sich oftmals um eine mehr oder minder versteckte Einflu\u00dfnahme von Unternehmen auf die Politik. Diese Einflu\u00dfnahme sollte unterbunden werden. Die Politik darf nicht von den Zuwendungen aus Unternehmen abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Parteispendenlobbyismus sollte verboten werden. Im Saarland hat  Herr Ostermann (Nein, Danke!) CDU, SPD, FDP und Gr\u00fcne geschmiert und damit politisch gesteuert. Das ist uns\u00e4glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Lobbyismus und die daraus erwachsende Korruption m\u00fcssen gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Bankverbindung wird nachgereicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Parteien sind in unterschiedlichem Ma\u00dfe auf Spenden angewiesen. Insbesondere die Piratenpartei besitzt nur geringe finanzielle Mittel. Um jedoch Lobbyismus vorzubeugen, haben wir uns dazu verpflichtet, Spenden schon lange vor Erreichen der gesetzlichen Grenzen zu ver\u00f6ffentlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU Saar steht zur verfassungsrechtlich verankerten Religionsfreiheit sowie zu kultureller Vielfalt. Einschr\u00e4nkungen beim Bau von Minaretten ergeben sich h\u00f6chstens aus Erw\u00e4gungen im Rahmen des Baurechtes.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit und das Toleranzgebot erfordern, dass grunds\u00e4tzlich auch sakrale Bauten gem\u00e4\u00df der religi\u00f6sen Tradition errichtet werden d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Achtung unterschiedlicher Kulturen", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Minarette sind ein Kernbestandteil muslimischer Gottesh\u00e4user, die unsere muslimischen Mitb\u00fcrger zur Aus\u00fcbung ihres Glaubens besuchen m\u00f6chten. Dennoch sollte im Vorfeld die Bev\u00f6lkerung m\u00f6glich intensiv eingebunden werden, um \u00c4ngste und falsche Vorstellungen abzubauen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass sich Minarette in die Umgebung integrieren und etwa nicht alle anderen Geb\u00e4ude \u00fcberragen sollten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alle Religionsgemeinschaften sollen Ihren Glauben auf der Basis unseres Grundgesetzes leben k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren auch die Symbole der jeweiligen Glaubensaus\u00fcbung.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei steht zu religi\u00f6sen Fragen neutral. Der Bau von Minaretten ist eine Entscheidung in der jeweiligen Kommune.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dennoch sollten zun\u00e4chst einmal unsere eigenen kulturellen Werte der christlich-abendl\u00e4ndischen Kultur in den Vorgrund gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Glaubens- und Religionsfreiheit und damit auch das \u00f6ffentliche Ausleben der Religion ist ein Grundrecht. Ein Minarett muss daher - genauso wie ein Kirchturm - nach dem allgemeinen Baurecht unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Religionsfreiheit genehmigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die kommunale Grundversorgung soll sich an den Interessen der B\u00fcrger nach Versorgungssicherheit und bezahlbaren Preisen sowie an \u00f6kologischen Standards orientieren. Besitzverh\u00e4ltnisse sind nicht ausschlaggebend.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung mit Energie und Wasser und die Entsorgung von Abwasser und Abfall sind f\u00fcr uns unverzichtbarer Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Eine Privatisierung in diesem Bereich lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine allgemeine Verstaatlichung lehnen wir ab. Diese ist nur dann geboten, wenn ein nat\u00fcrliches Monopol vorliegt. EVS ist ein Symbol f\u00fcr staatliche Planwirtschaft. Monopole sorgen immer f\u00fcr steigende Preise und/oder sinkende Qualit\u00e4t. Das beste Angebot erzeugt der Wettbewerb.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die kommunale Grundversorgung z\u00e4hlt zur Daseinsvorsorge und geh\u00f6rt in die \u00f6ffentliche Hand.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Bereiche geh\u00f6ren zur Grundversorgung.Der Staat darf hier nicht erpressbar werden.Die Lebenshaltung f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger muss bezahlbar bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das war fr\u00fcher einmal der Fall und wurde verfassungswidrig (Artikel 52)privatisiert. Jetzt werden wir von Monopolisten erpresst. Die 49/51 -%-Beteiligungen im Energiebereich mit der franz\u00f6sichen Atomindustrie sind inakzeptabel. Kraftwerke sollen der g\u00fcnstigen Energieversorgung und nicht zur Gewinnoptimierung f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Kassen dienen, wie es momentan angedacht ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Kostensenkung durch Wettbewerb soll m\u00f6glich sein.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte seine Kernaufgaben selbst wahrnehmen, und dazu geh\u00f6rt auch die Bereitstellung von Infrastruktur. Die Beteiligung von privaten Unternehmen f\u00fchrt dabei nur zu Begehrlichkeiten der Gewinnabsch\u00f6pfung, die es bei rein staatlich betriebener Infrastruktur nicht gibt. Nat\u00fcrlich sollte der Staat dabei kostenbewu\u00dft handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Leiharbeit ist ein geeignetes Instrument, um z. B. Produktionsspitzen abzudecken. L\u00f6hne, die unter denen von regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten liegen, sind allerdings nur f\u00fcr eine Einarbeitungszeit von h\u00f6chstens drei Monaten zu rechtfertigen. Danach muss der Grundsatz Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit muss das Leistungsprinzip f\u00fcr gerechte L\u00f6hne sein. Die sich immer weiter ausbreitende Leiharbeit hat sich zu einem Problem entwickelt, das dringend beseitigt werden muss.Eine SPD-Landesregierung wird mit der Begrenzung der Leiharbeit die Eind\u00e4mmung prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse erreichen. Wir werden uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Equal Pay-Regelungen vom ersten Tag an einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "gleiche Arbeit - gleicher Lohn", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit ist ein sinnvolles Instrument, um Schwankungen bei der Auftragslage von Unternehmen auszugleichen. Sie bieten dar\u00fcber hinaus einen Einstieg in den ersten Arbeitsmarkt. Einen dauerhaften Ersatz von Festangestellten durch Leiharbeiter lehnen wir ebenso ab wie Dumpingl\u00f6hne f\u00fcr Leiharbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zeitarbeit darf kein Instrument sein, mit dem Lohndumping vorangetrieben wird. Die Bedingungen f\u00fcr Zeitarbeitnehmerinnen und Zeitarbeitnehmer m\u00fcssen sich deshalb verbessern. Sie m\u00fcssen vom ersten Tag an wie die Stammbelegschaft bezahlt und behandelt werden. Die gesetzliche Ausnahmeregelung, per Tarifvertrag von den Arbeits- und Lohnbedingungen des Entleihbetriebs abzuweichen, muss gestrichen werden. Uns ist es nicht egal, unter welchen Bedingungen die Menschen arbeiten m\u00fcssen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegenteil! Die Leiharbeitnehmer/innen sollen f\u00fcr gleiche Arbeit einen um mindestens 10 Prozent h\u00f6heren Lohn als regul\u00e4re Arbeitskr\u00e4fte erhalten. Begr\u00fcndung: Die Rechte der Leiharbeitnehmer/innen sind deutlich reduziert. Oft sind Zeiten der Arbeitslosigkeit zu \u00fcberbr\u00fccken, von betrieblichen Sonderleistungen sind Leiharbeitnehmer/innen ausgeschlossen. Und schlie\u00dflich war Leiharbeit urspr\u00fcnglich nur zum Auffangen von kurzzeitgen Auftragsspitzen vorgesehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ordentlicher Lohn f\u00fcr ordentliche Arbeit und gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit hat eine gute Funktion bei der Wiedereingliederung von Arbeitslosen in den Arbeitsmarkt erf\u00fcllt. Der Trend von Gro\u00dfunternehmen, die Arbeit vermehrt auf Leiharbeit  zu verlagern ist nicht akzeptabel. Eine Lockerung der teils extremen K\u00fcndigungsschutzvorschriften ist zu \u00fcberlegen, weil hierin das Problem de regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigung liegt. Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te m\u00fcssen sich dieser Thematik wesentlich st\u00e4rker als bisher annehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Tendenz zu Missbrauch durch Auslagerung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht mal was eigenes suchen?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Grundsatz Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit sollte innerhalb eines Betriebes Allgemeing\u00fcltigkeit besitzen. Leiharbeit darf nicht dazu missbraucht werden, Lohndumping zu betreiben. Der eigentliche Sinn von Leiharbeit - n\u00e4mlich die Steigerung der betrieblichen Flexibilit\u00e4t - wird dadurch verfehlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte mit Migrationshintergrund leisten einen wertvollen Beitrag zur Integration in unserer Gesellschaft. Deshalb werben wir gezielt auch Menschen mit Migrationshintergrund f\u00fcr den Polizeidienst.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine sozialdemokratische Landesregierung wird den Anteil von Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen Dienst - insbesondere in den Schulen und Kindertageseinrichtungen, bei der Polizei und den Sozialverwaltungen - erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Saar setzt sich daf\u00fcr ein, dass Menschen aus den Anrainerstaaten des Saarlandes und/oder mit Migrationshintergrund in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis in der saarl\u00e4ndischen Polizei eingestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Vielfalt unserer Gesellschaft muss sich auch bei der Polizei abbilden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist ein wichtiger Baustein zur Akzeptanz der Staatsmacht bei Personen mit Migrationshintergund. Zugleich wird die Gefahr von  Fehleinsch\u00e4tzungen bei Eins\u00e4tzen verringert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier lehnt die NPD jede Quotenregelung ab. Einzig die Leistungsf\u00e4higkeit und die allgemeine Qualifikation soll entscheidend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wenn sie sich f\u00fcr Deutschland als Einb\u00fcrgerungsland entschieden haben. Andere Nationen haben damit auch kein Problem.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Dann gibt es auch weniger Verst\u00e4ndigungsprobleme.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Einstellung zus\u00e4tzlicher Polizisten. Die Polizei sollte in ihrer Gesamtheit die Gesellschaft widerspiegeln und dieser entstammen. Aus diesem Grunde sind mehr Polizisten mit Migrationshintergrund schon aufgrund ihrer Sprachkenntnissen und ihres Wissens \u00fcber kulturspezifische Verhaltensweisen w\u00fcnschenswert. Eine Diskrimierung oder Bevorzugung allein wegen der Herkunft lehnen Piraten ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Krankenhausplanung erfolgt auf der Basis von Sachverst\u00e4ndigengutachten \u00fcber die konkrete Versorgungssituation und den k\u00fcnftig zu erwartenden Versorgungsbedarf. Die Frage nach einer bedarfsgerechten station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch ein fl\u00e4chendeckendes System leistungsf\u00e4higer Krankenh\u00e4user orientiert sich an sachlichen Gegebenheiten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sozialdemokratische Gesundheitspolitik wird die saarl\u00e4ndische Krankenhausstruktur dauerhaft demografiefest machen. Unser Hauptaugenmerk w\u00e4hrend der n\u00e4chsten Jahre wird deshalb auf der \u00e4rztlichen Versorgung des l\u00e4ndlichen Raumes liegen.Die Medizinische Fakult\u00e4t und das Universit\u00e4tsklinikum werden wir in enger Kooperation mit den Lehrkrankenh\u00e4usern erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss eien gute Krankenversorgung gew\u00e4hrleistet sein", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen landesweit  gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum  eine an den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen ausgerichtete, wohnortnahe und qualitativ hochwertige medizinische Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, daf\u00fcr wollen wir die im aktuellen Krankenhausplan begonnene Intensivierung von verbindlichen Kooperationen konsequent im Sinne der Qualit\u00e4tssteigerung fortzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber Schlie\u00dfungen bzw. Zusammenlegungen entscheiden in erster Linie die Krankenhaustr\u00e4ger. F\u00fcr uns ist es aber unerl\u00e4sslich, dass die medizinische Versorgung fl\u00e4chendeckend gesichert ist. Geltender Ma\u00dfstab soll dabei die Bedarfsnotwendigkeit der Patienten sein, nicht die \u00f6konomischen W\u00fcnsche der Krankenhaustr\u00e4ger.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Neben der Spezialisierung einzelner Kliniken muss eine fl\u00e4chendeckende Grundversorgung f\u00fcr einfache F\u00e4lle gew\u00e4hrleistet bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgungsdichte im gegenw\u00e4rtigen Stadium als Allgemeinkrankenhaus muss aus Versorgungsaspekten gew\u00e4hrleistet sein. Ob die starke Konzentration in Saarbr\u00fccken mit vier Krankenh\u00e4usern sinnvoll ist, im Gegensatz zu Unterversorgung in l\u00e4ndlichen Bereichen, muss man gezielt analysieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Initiative Direkte Demokratie h\u00e4lt dahingehende \u00c4nderung nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "Wo sollen wir dann Sonntagnachmittags aufwachen?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Kliniken sind nicht nur Wirtschaftsbetriebe, sondern sollen insbesondere der Gesundheitsversorgung dienen. Die Forderung nach Zusammenlegung wird aber \u00fcblicherweise erhoben, um Kosten zu senken. Dies darf nicht der prim\u00e4re Beweggrund sein. F\u00fcr eine verbesserte medizinische Versorgung kann es allerdings notwendig sein, Kliniken zusammenzulegen, aber auch, Kliniken aufzuteilen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Rahmen einer sozial gerechten Lastenverteilung ist nicht plausibel darstellbar, warum Leistungen f\u00fcr sozial benachteiligte Familien auch finanziell besser gestellten Familien zugute kommen sollen. Dies gilt erst recht vor dem Hintergrund, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bereits durch das Land bezuschusst wird. Eine R\u00fcckerstattung von Fahrkosten kann im Bedarfsfall \u00fcber bundes- oder landesrechtliche L\u00f6sungen wie beispielsweise das Bildungs- und Teilhabepaket im Rahmen des SGB II erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, alle Eltern von diesen Kosten zu entlasten. Leider wird das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode nicht finanzierbar sein.Eltern mit geringem Einkommen werden allerdings weiterhin von diesen Kosten befreit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Saarland befindet sich in einer extremen Haushaltsnotlage. Von den vielen schmerzlichen Einsparungen, die das Land vornehmen m\u00fcssen wird, um die Landesfinanzen sanieren zu k\u00f6nnen, soll der Bildungsbereich so weit wie m\u00f6glich ausgenommen bleiben. Die Bildungsausgaben, die am wichtigsten und daher am unterst\u00fctzenswertesten sind, sind allerdings jene, die der Qualit\u00e4t des Unterrichts, der Ausstattung der Schulen und einer bestm\u00f6glichen Lehrerausbildung zugute kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine v\u00f6llige Freistellung von den Schulwegkosten. Allerdings gibt dies die finanzielle Situation des Landes derzeit nicht her. Deshalb ist eine zeitnahe und v\u00f6llige Freistellung nicht m\u00f6glich. F\u00fcr eine stufenweise Einf\u00fchrung der Kostenfreiheit setzen wir uns ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Weg zur Schule ist in altersabh\u00e4ngiger L\u00e4nge zu Fu\u00df (oder mit dem Fahrrad) zumutbar. Ab einer gewissen Entfernung muss die Fahrt mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln kostenfrei m\u00f6glich sein. In Folge der Schulreformen  wurde die fr\u00fcher gegebene Bef\u00f6rderungs- und Kostentr\u00e4gerpflicht der \u00f6ffentlichen Hand hin zu den Pflichtschulen ausgeh\u00f6hlt. Familien sind ohnehin stark belastet , das Aufsuchen einer geeigneten Bildungseinrichtung darf keine Frage des Geldbeutels sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die unsinnige Zweiz\u00fcgigkeit von Klassen mit Schulschlie\u00dfungen hat dieses Problem erst verursacht. Lieber fahren 30 Kinder einer Klasse als ein Lehrer. Hier ist doch etwas verkehrt und die Kosten falsch verlagert. Am Bildungssystem wird eben immer gespart.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit f\u00fcr alle Schulkinder, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist Aufgabe des Staates. Wenn die Bildungseinrichtung eines Kindes nicht mehr danach gew\u00e4hlt wird, ob diese zum Kind passt, sondern die Wegekosten ausschlaggebend sind, ist das eine Form sozialer Selektion in der Bildung. Diese lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung jeder Form von rechtsextremistischen Tendenzen in der Gesellschaft ist f\u00fcr die CDU Saar als tolerante und weltoffene Partei eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit Projektarbeit an Schulen und in der Jugendarbeit wollen wir extremistischem Gedankengut in allen Facetten begegnen. Extremismus-Bek\u00e4mpfung ist Daueraufgabe  und muss in den Schulen fester Bestandteil werden.Wir werden Projekte wie Schule ohne Rassismus und das Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage (NDC) dauerhaft absichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ausweitung ist angesichts der Vorkommnisse dringend eerforderlich", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht erst die Anschl\u00e4ge der Zwickauer Terrorzelle haben uns gezeigt, dass die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ein priorit\u00e4res Thema bleiben muss. Und die beste Wirkung gegen rechtsextreme Gedanken stellen selbstverst\u00e4ndlich Projekte der politischen Bildung dar. Allerdings muss ein demokratischer Staat Extremismen jeglicher Couleur bek\u00e4mpfen. Wir d\u00fcrfen also auch den Linksextremismus nicht au\u00dfer Acht lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Morde der Nazi-Terroristen haben die Notwendigkeit klar gezeigt, Projekte gegen Rechts weiter zu f\u00f6rdern und zwar nachdr\u00fccklich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur Projekte gegen Rechtsextremismus, sondern auch Projekte gegen andere extremistische menschenverachtende Tendenzen sind zu f\u00f6rdern.   ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die einseitige und ma\u00dflos \u00fcberzogene Konzentration auf den sog. Rechtsextremismus ab. Wenn man sich um einen selbstdefinierten Extremismus k\u00fcmmern m\u00f6chte, dann um jede Art von Extremismus. Zudem gibt es keine konkreten Anzeichen und Belege daf\u00fcr, da\u00df der sog. Rechtsextremismus besonders auff\u00e4llig w\u00e4re. Rechnet man die sog. Propagandadelikte raus, bleibt ein unterdurchschnittlicher Wert, der keine au\u00dferordentliche Bedrohung darstellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus jeder politischen Richtung ist inakzeptabel. Unerkl\u00e4rlich ist, warum man nur auf den Rechtsextremismus schaut und den Linksextremismus und islamischen Terror ausblendet. Neben den Besuchen von Auschwitz, Buchenwald und Dachau empfehle ich den Besuch der Stasigef\u00e4ngnisse in Berlin Hohensch\u00f6nhausen und Bautzen sowie die Erinnerung an den Terrormord zu den olympischen Spielen 1972.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei positioniert sich eindeutig gegen jede Form von Menschenrechtsverletzungen und daraus resultierender Gewalt,  insbesondere auch gegen Rechtsextremismus. Ma\u00dfnahmen, die vorbeugend gegen diese Form der Gewalt vorgehen, sind zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit im Saarland w\u00e4re ein grundloser Eingriff in die Privatsph\u00e4re. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es auch ein fatales Signal an die f\u00fcr das Saarland wichtige Automobil-Industrie.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00f6chstgeschwindigkeit auf Autobahnen sollte 130 km/h nicht \u00fcberschreiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Autobahnen sind die sichersten Stra\u00dfen in Deutschland. Wir haben bisher schon umfangreiche M\u00f6glichkeiten, an den Stellen, an denen es aus Verkehrssicherheitsgr\u00fcnden sinnvoll ist, Tempolimits einzurichten. Die bestehenden Eingriffsm\u00f6glichkeiten reichen also vollkommen aus. Wir brauchen hier nicht immer neue Verbote, sondern sollten sinnvoll mit den bestehenden M\u00f6glichkeiten umgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit von 130 bedeutet nicht nur eine Entlastung f\u00fcr das Klima, sondern auch eine Verringerung der Zahl der Verkehrstoten um bis zu 20%.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Strecken im Saarland sind bereits h\u00e4ufig reglementiert und kaum l\u00e4ngere freie Strecken. Diese unbedingt noch mit einem Tempolimit zu versehen ist nicht erforderlich. An Strecken, die mit L\u00e4rmbel\u00e4stigung zu k\u00e4mpfen haben, kann \u00fcber Tempobegrenzende Ma\u00dfnahmen nachgedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Allein die Topographie des Saarlandes zwingt schon zu verhaltenen Geschwindigkeiten. Da muss nicht noch weiter gr\u00fcn-\u00f6kologisch alles auf Teufel komm raus zwangsweise geregelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Landesgesetzgeber ist hierf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIREKTE DEMOKRATIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen w\u00e4re Sache der Stra\u00dfenverkehrsordnung. So lange es dieses nicht gibt, d\u00fcrfen Verkehrsbeschr\u00e4nkungen jeglicher Art nur im Rahmen von StVO \u00a745 erlassen werden - ein evtl. vorhandener politischer Wille zur Einf\u00fchrung eines landesweiten Tempolimits ist daher sowieso irrelevant.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-20-37"
    }
  ]
}