{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das rheinland-pf\u00e4lzische Laden\u00f6ffnungsgesetz dient der Gew\u00e4hrleistung der Arbeitsruhe des Verkaufspersonals, der Ausgestaltung des Sonn- und Feiertagsschutzes und der Festlegung flexibler Rahmenbedingungen f\u00fcr die zul\u00e4ssigen Verkaufszeiten an Werktagen. Die Offenhaltung der Verkaufsstellen wird an Werktagen von 6 Uhr bis 22 Uhr zugelassen. Dar\u00fcber hinaus haben die Kommunen die M\u00f6glichkeit, die Laden\u00f6ffnungszeiten an bis zu acht Tagen im Jahr zu erweitern. Diese Regelungen haben sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU steht f\u00fcr eine Freigabe der Laden\u00f6ffnungszeiten an Werktagen. Jeder Unternehmer soll selbst dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, wie lange er sein Gesch\u00e4ft \u00f6ffnet. Bei einer vollst\u00e4ndigen Freigabe an Werktagen m\u00fcssen die Sonntag- und Feiertags\u00f6ffnung jedoch klar verbindlich geregelt und gehandhabt werden. Der Sonntag muss seine grundgesetzlich gesch\u00fctzte, grundlegende Ruhe- und Schutzfunktion behalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesch\u00e4ftsinhaber sollen die Freiheit haben, in Absprache mit ihren Mitarbeitern ihr jeweiliges Gesch\u00e4ft an Werktagen l\u00e4nger zu \u00f6ffnen, um mehr Kundenn\u00e4he und zufriedenheit zu generieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen eine immer weitere Ausweitung von \u00d6ffnungszeiten kritisch, zumal der Bedarf daf\u00fcr eher gering ist. Wir brauchen arbeitnehmerInnen- und familienfreundliche Arbeitszeiten und -modelle, die auch Zeit f\u00fcr Regeneration und Freizeit erm\u00f6glichen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten im Einzelhandel gehen immer zu Lasten der MitarbeiterInnen. Viele m\u00fcssen auch in ihrer Freizeit permanent abrufbar sein und sind daher nicht in der Lage ihre famili\u00e4ren Termine zu koordinieren oder regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr ihre Kinder da zu sein.Viele der zus\u00e4tzlichen Stellen werden nur durch prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung abgedeckt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Laden\u00f6ffnungszeiten sind mehr als ausreichend. Bei einer Verl\u00e4ngerung werden gerade kleine Familienbetriebe nicht mehr mit den Marktriesen mithalten k\u00f6nnen und schlie\u00dfen m\u00fcssen, zumal durch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten die Einnahmen nicht steigen. Die Leute k\u00f6nnen ihr Geld nur einmal ausgeben, auch wenn der Zeitraum der Laden\u00f6ffnung sich erh\u00f6ht. Desweiteren mu\u00df auch an die Besch\u00e4ftigten gedacht werden, welche noch Zeit f\u00fcr ihre Familien haben sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz wendet sich gegen einen weitere Liberalisierung der \u00d6ffnungszeiten auf Kosten der Angestellten in Rheinland-Pfalz. Schon heute sind im Einzelhandel Beruf und Familie immer schwieriger zu vereinbaren. F\u00fcr den Verbraucher ist eine Verl\u00e4ngerung der \u00d6ffnungszeiten, angesichts der Stagnation der realen Kaufkraft in Deutschland, eine Ablenkung von den eigentlichen Problemen. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen Kunden nur das Geld ausgeben, das sie tats\u00e4chlich haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die bisherigen Regelungen f\u00fcr die Laden\u00f6ffnungszeiten an Werktagen f\u00fcr ausreichend. Die \u00d6DP steht zudem f\u00fcr den Schutz von Sonn- und Feiertagen. Keine Ausweitung der bestehenden Regelungen f\u00fcr verkaufsoffene Sonntage. Verk\u00fcrzung der Ladenschlusszeiten an Samstagen auf 20 Uhr (au\u00dfer in Kurorten und Touristenzentren) und nicht mehr als drei verkaufsoffene Sonntage pro Jahr pro Kommune.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist ein typisches Beispiel f\u00fcr die Kasinowirtschaft bzw Dienstleistungsgesellschaft. Der Mensch wird als Arbeitssklave betrachtet. L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten zerst\u00f6ren das Familienleben.Wirklicher Reichtum einer Nation basiert auf den kreativen F\u00e4higkeiten ihrer B\u00fcrger, die die Quelle neuer Entdeckungen und Erfindungen sind. Familienleben, Zeit zum Lesen und Musizieren geh\u00f6ren wesentlich zu der Entwicklung dieser kreativen F\u00e4higkeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Grundlage des Parteiprogrammes der ddp ist das Bandbreitenmodell (BBM) www.bandbreitenmodell.de ; durch Einf\u00fchrung des BBM wird sich ein neues Lohnniveau im Land ergeben. Der Unternhmer wird Abend-/Nachtzuschl\u00e4ge zahle m\u00fcssen, daraus ergibt sich, ob er Mitarbeiter findet, die bereit sind zu sp\u00e4ter Stunde zu arbeiten und ob die Einnahmen die Kosten decken.Aus diesem Verh\u00e4ltnis werden sich die Laden\u00f6ffnungszeiten ergeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Werktags\u00f6ffnungszeiten sind mehr als ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Viele  Bereiche des Lebens werden vom Staat durch Vorschriften und Gesetze reguliert und reglementiert. Wir setzen uns f\u00fcr die Evaluation und ggf. Abschaffung von Gesetzen ein, die B\u00fcrger unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bevormunden. Zur pers\u00f6nlichen Freiheit z\u00e4hlt auch, dass ein Gesch\u00e4ftsinhaber seine eigenen \u00d6ffnungszeiten frei w\u00e4hlen darf. Dies muss jedoch mit dem Schutz der Arbeitnehmerrechte abgewogen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der N\u00fcrburgring ist eine weltweit bekannte Rennstrecke. Er sichert Arbeitspl\u00e4tze und schafft Perspektiven f\u00fcr die gesamte Region. Dabei einen langen Atem zu haben, aber auch Fehlentwicklungen zu korrigieren, zeichnet verantwortungsvolle Politik f\u00fcr ein starkes Rheinland-Pfalz aus. Mit dem neuen Gesch\u00e4ftsmodell am N\u00fcrburgring kann das Projekt durch die erwarteten Pachteinnahmen refinanziert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine CDU-gef\u00fchrte Landesregierung wird unter Einbezug der Region ein nachhaltiges Konzept entwickeln. Ziel ist, dass die N\u00fcrburgring GmbH zuk\u00fcnftig ohne staatliche Mittel auskommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP in Rheinland-Pfalz will einen erfolgreichen N\u00fcrburgring, der den Menschen in der Region Arbeitspl\u00e4tze und eine dauerhafte wirtschaftliche Perspektive bietet. . Wir setzen uns f\u00fcr ein wirtschaftlich tragf\u00e4higes Konzept zum Betrieb des N\u00fcrburgringes ein, das die Betriebe und Unternehmen vor Ort einbezieht und mit realistischen Annahmen die zuk\u00fcnftige Nutzung des Rings sicherstellt. Dabei soll in unseren Augen die Konzentration auf das Kerngesch\u00e4ft eine wichtige Rolle spielen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Prestigeprojekte und nicht durchdachte staatliche Investitionen wie am N\u00fcrburgring sind Verschwendung von Steuergeldern. Bisher gibt es f\u00fcr den N\u00fcrburgring kein tragf\u00e4higes Konzept, das einen Betrieb ohne Zuschuss von Steuergeldern gew\u00e4hrleistet. Wir wollen Alternativen erarbeiten und den Ring zuk\u00fcnftig sinnvoll und ohne horrende Risiken f\u00fcr den Landeshaushalt bereiben. Dabei hat der N\u00fcrburgring durchaus Potential. Beispielsweise als Teststrecke f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4tssysteme.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE sieht weitere Investitionen unter derzeitigen Entwicklungen f\u00fcr wenig sinnvoll, da sowohl in Planung als auch Durchf\u00fchrung von Investitionen zu viele Fragen offen sind. Wie beispielsweise Finanzierungspl\u00e4ne, Wirtschaftlichkeitsanalysen und Umweltvertr\u00e4glichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der N\u00fcrburgring ist ein politsch gewolltes Projekt, welches einzig der Selbstdarstellung bestimmter Politiker dient und keinerlei realen Nutzen f\u00fcr die B\u00fcrger hat. Hier wurden schon zu viele Millionen Steuergelder sinnlos versenkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt eine weitere Finanzierung des Prestigeobjekts N\u00fcrburgring ab. Schon jetzt ist dieses Projekt ein Millionengrab. Die fragw\u00fcrdige Finanzierung des N\u00fcrburgringprojektes wirft viele Fragen auf, die einer Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine weiteren Investitionen f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen am N\u00fcrburgring: Die staatlichen Umweltvorschriften sind am N\u00fcrburgring konsequent umzusetzen. Der L\u00e4rmschutz f\u00fcr die angrenzenden Ortsgemeinden muss massiv verbessert werden. Kleine, lokale Strukturen (Gewerbe, Gasth\u00f6fe, Hotels) m\u00fcssen vor gro\u00dfen Monopolisten (N\u00fcrburgring Automotive GmbH u.a.) gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der N\u00fcrburgring ist ein typisches Beispiel f\u00fcr die  68er-Ideologie: Schnelles Geld, Brot und Spiele, Spa\u00dfgesellschaft!  Der Staat ist verantwortlich f\u00fcr die produktive Infrastruktur.Nach 1945 hat die KfW  Kredit in die Bereiche gelenkt, die f\u00fcr eine produktive Wirtschaft entscheidend sind: Energieversorgung, Grundstoffindustrie, sozialer Wohnungsbau, Maschinenbau usw. Das war die Grundlage des Wirtschaftswunders und sollte es auch wieder werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Privatunternehmen d\u00fcrfen sich nicht mit Steuergelder (Geld der B\u00fcrger) bereichern", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat als Unternehmer oder Finanzier geh\u00f6rt nicht zu den Zielvorstellungen der FREIEN W\u00c4HLER. Ob Verkehrsmilliarden des Bundes, statt dem dringenden bundesweiten Ausbau der Bahninfrastruktur zu dienen, in babylonischen Projekten wie dem Bunkerbahnhof Stuttgart 21 verschleudert werden, oder ob obskure Private in Rheinland-Pfalz am N\u00fcrburgring mit hunderten Millionen aus \u00f6ffentlichen Geldern bereichert werden: Dieser Politik wollen wir im Landtag einen Riegel vorschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Beim N\u00fcrburgring-Skandal hat die Landesregierung viele Fehler gemacht. Die Piratenpartei steht f\u00fcr Transparenz und B\u00fcrgerbeteiligung bei Gro\u00dfprojekten wie beim  N\u00fcrburgring. Erst wenn alle Fakten offen gelegt und die B\u00fcrger angemessen einbezogen wurden, kann \u00fcber weitere Finanzmittel entschieden  werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die in Rheinland-Pfalz durchgef\u00fchrte Schulstrukturreform war eine konsequente Antwort auf den landesweit feststellbaren ver\u00e4nderten Elternwillen bei der Schulwahl ihrer Kinder wie auch auf die demografische Entwicklung mit einem insgesamt drastischen Sch\u00fclerr\u00fcckgang. Die Reform entspricht zudem dem Willen der Eltern wegen der st\u00e4rkeren Berufsorientierung und einem Mehr an individueller F\u00f6rderung. F\u00fcr Schultr\u00e4ger bietet die Reform die Chance, Schulstandorte zu erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit der CDU wird es kein neues Strukturreformchaos geben, aber eine bessere Qualit\u00e4t im Unterricht. Wir stehen f\u00fcr Aufstiegsorientierung und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Durchl\u00e4ssigkeit. Wir setzen auf Wahlfreiheit aus der Vielfalt von Angeboten, Profilen und Chancen, statt einen Einheitsweg vorzugeben. Nicht der Staat, sondern die Eltern sollen bestimmen, welche Schule die Kinder besuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die eingeleitete Schulstrukturreform l\u00e4sst sich nicht zur\u00fccknehmen. Die Probleme und Schw\u00e4chen der Realschulen plus m\u00fcssen jedoch gel\u00f6st werden. Die FDP in Rheinland-Pfalz hat mit der ehemaligen Dualen Oberschule eine erfolgreiche Alternative f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Haupt- und Realschulprofil geschaffen. Damit das Erlangen der Berufsausbildungsreife erfolgreich wird, sollen bew\u00e4hrte Elemente aus der ehemaligen Dualen Oberschule in das Profil der Realschule plus \u00fcbernommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Schulstrukturreform Realschule Plus hat die Landeregierung eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit und Bildungsqualit\u00e4t verpasst. Es reicht nicht aus, die Hauptschule nur durch das Wechseln des T\u00fcrschildes abzuschaffen. Wir k\u00f6nnen die Reform aber nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen, sondern wollen sie weiterentwickeln. F\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit und gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle Kinder. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Realschule Plus war lediglich eine Umetikettierung. Das Schild wurde ausgetauscht - Probleme und Handlungsfelder wurden nicht angegangen. DIE LINKE sieht die Gemeinschaftsschule als die L\u00f6sung der Selektion - eine Umetikettierung lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Realschule plus ist eine Totgeburt und stellt den gescheiterten Versuch dar, vom Versagen der Bildungspolitik im Bereich der Hauptschulen abzulenken. Durch blo\u00dfes Zusammenw\u00fcrfeln von potenziellen Haupt- und Realsch\u00fclern wird nichts erreicht. Das dreigliedrige Schulsystem mit Hauptschule, Realschule und Gymnasium unter Ausschlu\u00df von Gesamtschulen mu\u00df wieder hergestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz  lehnt die Realschule plus ab, denn die Abschaffung der Hauptschulen verschiebt nur bildungspolitsche Probleme anstatt sie zu l\u00f6sen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Realschule plus ist zu neu f\u00fcr eine abschlie\u00dfende Beurteilung. Aber sie muss sicherlich weiterentwickelt werden. Die \u00d6DP wird dieses Thema kritisch im Auge behalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die heutigen Sch\u00fcler sind in einer Zeit des wirtschaftlichen Niedergangs herangewachsen. In der gegenw\u00e4rtigen Wirtschaft gibt es f\u00fcr sie keine Zukunft. Die Gesellschaft lebt ihnen vor, dass es nur um das kurzfristige Vergn\u00fcgen geht. Ist es da ein Wunder, das 20 % der Schulabg\u00e4nger als ausbildungsunf\u00e4hig gelten?Nur Aufbauprojekte wie die Weltlandbr\u00fccke mit massiven Investitionen in die Bildung k\u00f6nnen dieser verlorenen Generation eine Zukunft geben. Realschule plus ist eine Scheinl\u00f6sung.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Realschule Plus ist ein kontraproduktiver Etikettenschwindel, mit dem die Realschule zur neuen Hauptschule/Restschule wird.Das integrierte Gymnasium sollte nach dem Willen der ddp auf die Grundschule folgen, das alle Sch\u00fcler bis zum 13ten Schlujahr durchlaufen m\u00fcssen! Siehe:  www.ddp-partei.de/bildung", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Kleinere Klassen und ein fl\u00e4chendeckendes Ganztagsangebot sollen aber eine intensivere F\u00f6rderung erm\u00f6glichen. Verst\u00e4rken wollen wir vor allem die gezielte F\u00f6rderung der Kernkompetenzen Deutsch, Mathematik und Naturwissenschaften, Fremdsprachen sowie der Sozialkompetenz. Die Bildung der Kinder in Rheinland-Pfalz wird durch Lehrermangel massiv beeintr\u00e4chtigt. Die FREIEN W\u00c4HLER fordern daher die Einstellung weiterer Lehrkr\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine einzige Schulform kann nicht allen gerecht werden, deshalb sind wir f\u00fcr mehr Bildungsvielfalt und die Schaffung alternativer Bildungsst\u00e4tten. Dies soll allen B\u00fcrgern und Sch\u00fclern erm\u00f6glichen, sich bed\u00fcrfnisgerecht weiterzuentwickeln durch Lernmethoden, die ihrem Lerntypus optimal entsprechen. Neben den bekannten Schulformen Grundschule, Realschule Plus, Gymnasium und F\u00f6rderschule setzen wir uns zum Ziel, den Aufbau von alternativen Schulformen zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bisherige Praxis, dass vertraute Personen, n\u00e4mlich die Erzieherinnen und Erzieher in den Kinderg\u00e4rten auf kindgerechte Art den Sprachstand der Kinder kontinuierlich beobachten und feststellen, ist der bessere Weg. Wissenschaftler lehnen Sprachtest f\u00fcr so junge Kinder ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sprache ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungskarriere. Ohne ausreichende Sprachkenntnisse ist die erfolgreiche Teilnahme an schulischen wie gesellschaftlichen Abl\u00e4ufen nicht m\u00f6glich. Verbindliche Sprachtests im 4. Lebensjahr und eine daran anschlie\u00dfende kontinuierliche Sprachf\u00f6rderung in Kindertagesst\u00e4tten garantieren, dass kein Kind ohne ausreichende deutsche Sprachkenntnisse eingeschult wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Spracherwerb von Kindern ist fr\u00fchzeitig zu f\u00f6rdern. Das Ziel sind gesicherte Deutschsprachkenntnisse schon vor der Einschulung. Daher soll die Sprachkompetenz  Kinder bereits mit Eintritt in die Kindertagesst\u00e4tte erfasst werden, um potenziellen Defiziten m\u00f6glichst fr\u00fch zu begegnen. Damit alle Kinder die gleichen Chancen haben, muss im Alter von vier Jahren eine Sprachstandsmessung erfolgen, die im Bedarfsfall eine verpflichtende Sprachf\u00f6rderung nach sich zieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen eine bessere individuelle Sprachf\u00f6rderung im Kindergarten und der Grundschule. Alle Kinder sollen individuell gef\u00f6rdert und nicht bestraft werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sprache findet \u00fcberall statt. Oftmals greifen Sprachtests zu kurz und pr\u00fcfen nur selektive Gebiete und bereiten bereits im Kindergartenalter die Selektion vor. DIE LINKE sieht die F\u00f6rderung der Sprache bereits im Kindesalter als wichtiger an, als die stupide Pr\u00fcfung von Leistungsleveln.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Sprache ist die Grundlage f\u00fcr das menschliche Zusammenleben und die Basis von Lernerfolg in der Schule. Wer sie nicht beherrscht, wird die Schule nicht meistern k\u00f6nnen. Alle Kinder m\u00fcssen deshalb zu Beginn ihrer Schulzeit in der Lage sein, sich in der deutschen Sprache ausdr\u00fccken zu k\u00f6nnen, weshalb entsprechende Tests hilfreich sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Damit erhoffen wir uns Aufschluss \u00fcber die mangelnde Integrationsbereitschaft der hier lebenden Ausl\u00e4nder.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder m\u00fcssen gut Deutsch sprechen k\u00f6nnen, wenn sie in die Schule kommen. Dazu gibt es dann entsprechende F\u00f6rderungen im letzten Kindergartenjahr. Daran h\u00e4lt die \u00d6DP fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufgabe ist offensichtlich Sprachf\u00f6rderung. Aber  das Weltfinanzsystem ist hoffnungslos bankrott. Und durch die Rettungspakete f\u00fcr die Banken sind es die meisten Staaten auch. Wenn das Problem nicht gel\u00f6st und ein Trennbankensystem eingef\u00fchrt wird, ist es Zeitverschwendung \u00fcber irgendwelche neuen Ausgaben zu sprechen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Solche Tests sind erforderlich, um dann durch  gezielte F\u00f6rderung das Sprachverm\u00f6gen auf Schulniveau bringen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bildung und Erziehung sind gem\u00e4\u00df Grundgesetz und der Allgemeinen Menschenrechtserkl\u00e4rung Aufgabe und Pflicht der Eltern. Verpflichtende Sprachtests stellen einen unangemessenen Eingriff in die Freiheitsrechte von Eltern und Kindern dar. Die Piratenpartei fordert stattdessen den massiven Ausbau des Bildungsangebots f\u00fcr Eltern und Kinder sowie Werbema\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen Ministerien und untergeordneten Beh\u00f6rden f\u00fcr diese freiwilligen Bildungsangebote.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen umweltfreundliche, sichere und bezahlbare Energien ohne Atomkraft. Die Verl\u00e4ngerung der AKW-Laufzeiten ist unverantwortlich und h\u00e4tte nicht am Bundesrat vorbei durchgesetzt werden d\u00fcrfen. Wir unterst\u00fctzen den konsequenten Kurs der Landesregierung, dagegen zu klagen. EOn, RWE, EnBW und Vattenfall haben im Jahr 2000 den Atomkonsens unterzeichnet - und dabei muss es bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Rheinland-Pfalz unterst\u00fctzt den aktuellen Beschluss der Bundesregierung. Kernkraftwerke sind nur eine Br\u00fcckentechnologie ins Zeitalter der erneuerbaren Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP richtet ihre Energiepolitik an der Versorgungssicherheit aus ohne Umwelt und Kosten zu vernachl\u00e4ssigen. Die Sicherung der Energieversorgung hat h\u00f6heren Stellenwert bekommen als in fr\u00fcheren Zeiten. Auch aus diesem Grunde ist ein m\u00f6glichst breiter Energiemix, der keinen Energietr\u00e4ger ausschlie\u00dft, ein Sicherheitsbeitrag f\u00fcr das Land Rheinland-Pfalz. Kernenergie soll als Br\u00fcckentechnologie weiter genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Statt den Betreibern der Risiko-Technologie Atomkraft Milliarden an Extragewinnen in den Rachen zu werden, wollen wir die Chancen von Sonne, Wind, Wasser, Biomasse & Co. f\u00fcr regionale Wertsch\u00f6pfung und tausende neue Arbeitspl\u00e4tze in Rheinland-Pfalz nutzen. Angesichts des Wiedereinstiegs in die Atomenergie ist eine starke GR\u00dcNE Stimme f\u00fcr Erneuerbare Energie in Rheinland-Pfalz dringender den je!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Illusion, dass die Laufzeitverl\u00e4ngerung als \u00dcbergang sinnvoll ist, geben wir uns nicht hin. DIE LINKE fordert, dass sofort in erneuerbare Energien und in Energieeffizienz investiert wird, damit so schnell wie m\u00f6glich die Verbrennung fossiler Stoffe und Atomkraft gr\u00f6\u00dftenteils der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Zu hoch sind gerade bei Atomkraft die Umweltsch\u00e4den und Folgekosten aufgrund der ungekl\u00e4rten Frage der Endlagerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kernenergie ist mittelfristig unverzichtbar, da der Energiebedarf in den n\u00e4chsten Jahren nicht aus erneuerbaren Energien gedeckt werden kann. Bei fr\u00fchzeitiger Abschaltung deutscher Atomkraftwerke w\u00fcrde eine Unterversorgung entstehen, welche durch Stromeinkauf aus dem Ausland zu decken w\u00e4re. Dieser Strom stammt aus Kraftwerken, welche nicht ann\u00e4hernd dem Sicherheitsstandard deutscher Kernkraftwerke entsprechen. Die Frage der Endlagerung ist unabh\u00e4ngig von der Dauer der Laufzeit nicht gel\u00f6st.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz m\u00f6chte so schnell wie m\u00f6glich das solare Zeitalter einleuten. Nachhaltige Energiepolitik ist nur mit der F\u00f6rderung regenerativer Energietr\u00e4ger m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausstieg aus der Atomkraft muss konsequent sofort realisiert werden. Die vorgesehene Laufzeitverl\u00e4ngerung lehnen wir ab. Wir fordern die Besteuerung der steuerfreien R\u00fcckstellungen (die f\u00fcr die Entsorgung von Atomm\u00fcll vorgesehen sind) und die volle Haftpflichtversicherung f\u00fcr Atomkraftwerke, um so den marktwirtschaftlichen und schnellen Ausstieg zu gew\u00e4hrleisten. Dies muss das Land \u00fcber seinen Einfluss im Bundesrat geltend machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen dringend neue Kernkraftwerke gebaut werden, um ausreichend und bezahlbare Energie bereit zustellen. Neben dem Bau des inh\u00e4rent sicheren Hochtemperaturreaktors sollte mit Hochdruck an der Transmutationstechnologie und der Wiederaufbereitung gearbeitet werden. Wenn der Atomm\u00fcll als wertvoller Rohstoff wiederverwendet wird, ist eine Endlagerung vollkommen unn\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ausstieg aus der Atomkraft und Energieversorgung zu 100% aus Erneuerbaren Energien. Die ddp wird zudem den Betreibern der Atomkraftwerke, den Energiekonzernen die Kosten f\u00fcr die gesamte Dauer einer sicheren Lagerung ihres Atomm\u00fclls in Rechnung stellen.Damit f\u00e4llt das Verm\u00f6gen der Energiekonzerne an den Staat. Die Energieversorgung in B\u00fcrgereigentum kostet den Staat also keinen Cent. Wir gehen als Beispiel f\u00fcr die Welt voran und beseitigen die Ursachen f\u00fcr die drohenden Kriege um \u00d6l.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern auch die Abschaltung aller KKW, die nicht wirksam gegen ihre Umwandlung in schmutzige Atombomben gesch\u00fctzt sind. Die deutschen KKW der ersten Generation sind gar nicht gegen Flugzeugabst\u00fcrze gesichert, die der zweiten Generation verf\u00fcgen nur \u00fcber einen Schutz gegen leichte Jets. Mit ihrem Potential, bei einem Angriff  etwa mittels Flugzeugen, durch radioaktive Verseuchung weite Gebiete unbewohnbar zu machen, sind diese Reaktoren das gr\u00f6\u00dfte Risiko f\u00fcr die nationale Sicherheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir betrachten die Energieproduktion durch Kernspaltung als unverantwortlich. Es ist nicht gekl\u00e4rt, wie der entstehende Atomm\u00fcll entsorgt werden kann und die Urangewinnung richtet einen erheblichen Schaden an der Umwelt und der Gesundheit der Menschen an. Die Piratenpartei setzt sich daher daf\u00fcr ein, dass auch weiterhin keine Kernkraftwerke in Rheinland-Pfalz betrieben werden. Wir werden uns zudem im Bundesrat f\u00fcr den 1998 beschlossenen Atomausstieg stark machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Privatsph\u00e4re ist ein hohes Gut. Der private Datenschutz wird in zunehmenden Ma\u00df gef\u00e4hrdet. Wo jedoch eine \u00dcberwachungskamera dem subjektiven Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen, zum Beispiel bei Unterf\u00fchrungen oder an S-Bahnhaltestellen, dient, kann dies durchaus eine sinnvolle und vertretbare L\u00f6sung sein. Auf den Einzelfall kommt es an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere akute Gefahrenbereiche (z. B. Bahnh\u00f6fe, Bahnsteige, Parkh\u00e4user) sind per Video\u00fcberwachung zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums ist f\u00fcr die FDP problematisch. Nichtsdestotrotz erkennen wir das Schutzbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung an und wollen diesem gerecht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Kamera\u00fcberwachung durch private Personen oder Institutionen im \u00f6ffentlichen Raum beschr\u00e4nken. Wir GR\u00dcNE werden uns deshalb f\u00fcr eine Reform des Landesdatenschutzgesetzes einsetzen mit dem Ziel, mehr Schutzmechanismen zu implementieren. Der Landesbeauftragte f\u00fcr Datenschutz soll mit mehr Kompetenzen ausgestattet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung ist nach Auffassung der LINKEN kein geeignetes Mittel um Kriminalit\u00e4t zu verhindern oder zu verringern. Die \u00dcberwachung f\u00fchrt nur dazu, dass die Kriminalit\u00e4t sich beispielsweise auf Seitenstra\u00dfen verlagert und somit weiter der \u00f6ffentlichen Kontrolle entzogen wird. Dar\u00fcberhinaus k\u00f6nnen Straftaten durch die Video\u00fcberwachung nur im Nachhinein nachvollzogen und verfolgt werden - Ziel ist es, Kriminalit\u00e4t nicht geschehen zu lassen und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen umzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auf Pl\u00e4tzen, die zu Schwerpunkten f\u00fcr Kriminalit\u00e4t und Vandalismus geworden sind, ist die Video\u00fcberwachung ein Mittel, welches der Aufkl\u00e4rung und der Abschreckung dienen kann. Die Aufnahmen sind jeweils nach 24 Stunden zu l\u00f6schen, sofern nicht Delikte aufgezeichnet wurden, welche polizeilich verfolgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt das ab, da es sich hier um einen Eingriff in die informationelle Selbstbestimmung des B\u00fcrgers handelt. Die Erfahrung aus anderen L\u00e4ndern zeigt, da\u00df Kriminalit\u00e4t damit nicht bek\u00e4mpft wird, sondern sich Tatorte verschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus Datenschutzgr\u00fcnden darf keine l\u00fcckenlose Verfolgung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch dieVideo\u00fcberwachung erfolgen. Daher ist die Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nur an Brennpunkten sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Was nutzt Video\u00fcberwachung, wenn bei der Polizei massiv gespart wird, so da\u00df sie die Sicherheit der B\u00fcrger nicht mehr gew\u00e4hrleisten kann. Die bessere Sicherheitspolitik besteht in der \u00dcberwindung der Weltwirtschaftskrise und der Schaffung von Millionen produktiver Arbeitspl\u00e4tze. Nur so kann der soziale Friede gesichert und Kriminalit\u00e4t einged\u00e4mmt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahme: besonders gef\u00e4hrdete Pl\u00e4tze, wie z. B. Kinderspielpl\u00e4tze, \u00f6ffentliche Bereiche vor Grundschulen usw.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheitslage in Rheinland-Pfalz erfordert einen solch massiven \u00dcberwachungsaufwand nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums durch Videokameras oder andere Ma\u00dfnahmen darf nicht zugelassen werden. Wir fordern ein allgemeines Verbot der \u00dcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums, von dem nur einzelne, richterlich angeordnete Ausnahmen zul\u00e4ssig sind. Die anlasslose und pauschale Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum dringt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Privatsph\u00e4re der Menschen ein. Zudem ist die Wirksamkeit dieser Ma\u00dfnahmen nicht nachgewiesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Gleichstellung der Geschlechter ist ein Verfassungsauftrag & gelingt nur, wenn Frauen in allen politischen, wirtschaftlichen & sozialen Entscheidungsgremien ihren Einfluss geltend machen k\u00f6nnen. Gerade vor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung & des damit verbundenen Fachkr\u00e4ftebedarfs bei gleichzeitig gestiegenem Bildungsniveau der Frauen wird deutlich, da\u00df Gesellschaft & Wirtschaft ein gro\u00dfes Potenzial verschenken, wenn sie auf das Know-how der Frauen im F\u00fchrungsbereich verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Rheinland-Pfalz appelliert ausdr\u00fccklich an die Unternehmen des Landes, den Anteil von qualifizierten Frauen in F\u00fchrungs- und Entscheidungspositionen deutlich zu steigern.Es hilft weder den Frauen noch den betreffenden Unternehmen, wenn Frauen nur auf Grund einer Quote Karriere machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufsichtsr\u00e4te von Unternehmen sollten mehr Frauen in ihren Reihen etablieren. Dies kann und darf aber nicht von der Politik par ordre de mufti vorgeschrieben werden. Die Aufsichtsr\u00e4te brauchen Qualit\u00e4t, keine Quote.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Aufsichtsr\u00e4te zu mindestens 50 Prozent mit Frauen besetzt sein m\u00fcssen. Das norwegische Beispiel zeigt, dass eine solche Quote funktioniert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige Gebahren der Unternehmen und Konzerne macht eins deutlich: Die gl\u00e4serne Decke, an die Frauen auf dem Weg nach oben der Karriereleiter sto\u00dfen, ist vorhanden und sp\u00fcrbar. DIE LINKE fordert diese Schranken niederzurei\u00dfen und eine Frauenquote von mind. 50%.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind der Feind jeglichen Leistungsgedankens und ein Armutszeugnis f\u00fcr diejenigen, die nur aufgrund einer Quote in ein entsprechendes Amt bzw. auf eine bestimmte Position gekommen sind. Durch die vorgeschlagene Quotierung w\u00fcrden M\u00e4nner, die eine bessere Qualifikation als ihre weiblichen Konkurrenten haben, aufgrund ihres Geschlechtes eventuell nicht ber\u00fccksichtigt werden. Dies verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz des Grundgesetzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Frauenquote ab. Leistung soll nicht durch Quoten verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, auch nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Beide m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden. Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, hier kommt es auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nur eine Ablenkung von den wirklichen Themen: Wir befinden uns in einem weltweitem Zusammenbruch der Produktion und eines kettenreaktionsartigen bzw. eines hyperinflation\u00e4ren Kollapses des Finanzsystems. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Per Volksentscheid oder B\u00fcrgerbefragung unter den Frauen sollte ermittelt werden, ob die Frauen dieses Thema mehrheitlich als wichtig erachten.Es gibt genausoviele Gr\u00fcnde die daf\u00fcr, wie dagegen sprechen. Wer will schon die Quotenfrau (ohne Leitsung?) sein, auf der anderen Seite haben vor allem die gro\u00dfen Unternehmen hier hohe H\u00fcrden f\u00fcr die Frauen (Babypause und raus bist du!) errichtet.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Dazu gibt es keine Beschl\u00fcsse. In dieser Frage ist wie im gesamten Bereich die beruflichen Gleichberechtigung der Frauen der Ist-Zustand aber weit von gerechten und vern\u00fcnftigen Zust\u00e4nden entfernt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen sollten nicht nach Quotenregelungen einstellen, sondern die f\u00fcr sie nach Kompetenz am besten geeignete Mitarbeiter. Wir setzen uns f\u00fcr einen fairen Lohn f\u00fcr Angestellte ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Durch die grundgesetzlich gew\u00e4hrte Religionsfreiheit steht es allen Glaubensgemeinschaften im Rahmen des Baurechts frei, eigene R\u00e4umlichkeiten zu errichten. Wie zuletzt Bundespr\u00e4sident Wulff in Istanbul betonte, geh\u00f6rt auch der Islam inzwischen zur Lebenswirklichkeit der Bundesrepublik Deutschland. Eine ablehnende Position zur Religionsaus\u00fcbung von Moslems ist nicht nur kein Beitrag zur Integration, sondern kann auch zur Verh\u00e4rtung und zur Auspr\u00e4gung von Parallelwelten beitragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Planung und Bau von Moscheen unterliegen dem geltenden Baurecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Baurechtliche Regelungen und Aspekte der Stadtentwicklung m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich beachtet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine gleichberechtigte Teilhabe von Religionen in Rheinland-Pfalz bedeutet f\u00fcr uns, dass Gl\u00e4ubige einen Ort zur gemeinsamen Zelebrierung ihres Glaubens bekommen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich hat DIE LINKE keine Einw\u00e4nde gegen den Bau von Kirchen, Moscheen oder anderen Einrichtungen des Glaubens. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Moscheen sind nicht nur Orte der Religionsaus\u00fcbung, sondern vor allem politische Zentren eines immer agressiver auftretenden Islam, welcher nicht nach Europa pa\u00dft. Sie sind faktische Fremdk\u00f6rper im Bild der jeweiligen St\u00e4dte und Gemeinden und erwecken den Eindruck einer Orientalisierung unserer Heimat. Durch Muezzinrufe entsteht dar\u00fcber hinaus eine L\u00e4rmbel\u00e4stigung f\u00fcr die Anwohner, welche auch den Eindruck bekommen m\u00fcssen, immer mehr zu Fremden im eigenen Land zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt eine Islamisierung rheinland-pf\u00e4lzischer St\u00e4dte ab. Aus diesem Grund sollte in der Landesbauordnung auch ein Verbot von Minaretten nach Schweizer Vorbild eingef\u00fchrt werden. Die freie Religionsaus\u00fcbung wird dadurch nicht gef\u00e4hrdet, da f\u00fcr den Islam das Beten in Moscheen nicht zwingend erforderlich ist. Da in Saudiarabien auch keine Kirchen gebaut werden d\u00fcrfen, werden selbst streng gl\u00e4ubige Moslems Nachsicht f\u00fcr unseren Standpunkt haben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit unseres Grundgesetztes verbietet die Diskriminierung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden. Jedoch sollte bei solchen Planungen ein umfassender Dialog mit der benachbarten Bev\u00f6lkerung durch die islamischen Vereine und die Kommunalverwaltung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Halten wir uns ans Grundgesetz: Es besteht Religionsfreiheit!Und zur Religionsaus\u00fcbung geh\u00f6ren auch Gottesh\u00e4user.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Deutsch muss PFLICHTSPRACHE in Moscheen in unserem Land werden! Dann k\u00f6nnen auch neue H\u00e4user errichtet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Es ist das selbstverst\u00e4ndliche Recht jeder Religionsgemeinschaft sich Gemeinschaftsgeb\u00e4ude zur Religionsaus\u00fcbung zu bauen, seien es Kirchen, Moscheen, Synagogen oder Tempel. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland garantiert als weltlicher Staat Religionsfreiheit. Jeder Mensch soll seine Religion so ausleben d\u00fcrfen, wie er es m\u00f6chte und f\u00fcr richtig erachtet, solange dabei niemand gesch\u00e4digt wird. Dazu z\u00e4hlt auch das Errichten von Moscheen, anderen Gottesh\u00e4usern oder \u00e4hnlichen Geb\u00e4uden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Immer weniger Unternehmen sind in Deutschland tarifgebunden. Nur noch jeder zweite Besch\u00e4ftigte arbeitet in Deutschland laut einer Studie in einem Betrieb mit Branchentarifvertrag. In Rheinland-Pfalz hat die SPD-Landesregierung ein Tariftreuegesetz auf den Weg gebracht. \u00dcber den Bundesrat hat Rheinland-Pfalz zudem mehrere Initiativen zu einem gesetzlichen Mindestlohn gestartet. Ein gesetzlicher Mindestlohn ist notwendig. 20 von 27 EU-Mitgliedstaaten haben bereits einen gesetzlichen Mindestlohn.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU steht zur Autonomie der Tarifpartner und zu deren Verhandlungsergebnissen. Die CDU ist weiterhin gegen einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn, weil sie von diesem eine arbeitsplatzvernichtende Wirkung erwartet. Wir setzen auf kluge und weitsichtige Entscheidungen der Tarifpartner. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt fl\u00e4chendeckende gesetzliche Mindestl\u00f6hne ab. Die Tarifautonomie muss erhalten bleiben. Wir begr\u00fc\u00dfen Tariftreue, lehnen jedoch gesetzliche Vorgaben zur Tariftreue bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ab. Stattdessen brauchen gerade Mittelst\u00e4ndler flexiblere Regelungen und Raum f\u00fcr intelligente Besch\u00e4ftigungsmodelle mit mehr Selbstbestimmung von Mitarbeiter und Unternehmer vor Ort.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die bundesweite Einf\u00fchrung eines Mindestlohns, um Dumpingl\u00f6hnen eine Grenze zu setzen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gute Arbeit - Gute L\u00f6hne! Ein fl\u00e4chendeckender gesetzlicher Mindestlohn ist wichtig f\u00fcr alle Arbeitnehmer/innen, da dieser eine Grenze nach unten festsetzt. Zeit- und Leiharbeit sind nur attraktiv, da diese oftmals keine oder branchenfremde Tarifvertr\u00e4ge haben und somit den Lohn dr\u00fccken. Ein Mindestlohn gleicht dieses Mi\u00dfverh\u00e4ltnis in vielen Branchen nicht nur aus, sondern macht auch vollwertige Besch\u00e4ftigung wieder attraktiv.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn als Zwang widerspricht jedem freiheitlichen Denken. L\u00f6hne sind nach wie vor von den Tarifpartnern auszuhandeln, wobei sittenwidrige L\u00f6hne zu verhindern sind. Gerade fl\u00e4chendeckende Mindestl\u00f6hne k\u00f6nnen das Entstehen von Arbeitspl\u00e4tzen in kleineren Firmen verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz bef\u00fcrwortet Mindestl\u00f6hne. Wie das Beispiel des benachbarten Luxemburg zeigt, sind Mindestl\u00f6hne mit einer prosperierenden Wirtschaft vereinbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert die Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen, damit erwerbst\u00e4tige Menschen in den unteren Lohngruppen nicht auf erg\u00e4nzende HARTZ IV-Leistungen angewiesen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Weltfinanzsystem ist hoffnungslos bankrott. Und durch die Rettungspakete f\u00fcr die Banken sind es die meisten Staaten auch. Wenn das Problem nicht gel\u00f6st und ein Trennbankensystem eingef\u00fchrt wird, wird kaum noch jemand ein Einkommen erzielen, egal ob Mindestl\u00f6hne existieren oder nicht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mit ddp-partei.de/kaufkraft gibt es keine Niedrigl\u00f6hne mehr.Das Konzept der ddp bietet nicht nur den h\u00f6chsten Mindestlohn  es macht mit ddp-partei.de/kaufkraft inl\u00e4ndische Arbeitspl\u00e4tze auch immun gegen die globale (Lohn-)Kostenkonkurrenz.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Freien W\u00e4hler schlie\u00dfen sich der Forderung des Deutschen Juristentages und des Deutschen Gewerkschaftsbundes nach Mindestl\u00f6hnen an, die bei vollschichtiger Arbeit das Ern\u00e4hren der Familie und ausreichende Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Alterssicherung erm\u00f6glichen. Durch massiven Abbau der sozialen Sicherungssysteme, Verst\u00e4rkung der Sanktionen und gleichzeitiger steuerlicher und sozialrechtlicher Subventionierung von Billiglohnverh\u00e4ltnissen und Armutsl\u00f6hnen sowie Leiharbeit wurden und werden immer mehr Menschen in die Armut gedr\u00fcckt. Soziale Marktwirtschaft bedeutet auch, dass die Arbeitnehmer einen gerechten Anteil an dem geschaffenen Mehrwert erhalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr nachhaltige und soziale Wirtschaftspolitik. In einem modernen Sozialstaat muss die M\u00f6glichkeit der Teilnahme am politischen und kulturellen Leben f\u00fcr alle sichergestellt werden. Ob die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns f\u00fcr dieses Ziel in Frage kommt, ist zu pr\u00fcfen. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir grunds\u00e4tzlich die Idee eines bedingungslosen Grundeinkommens. Wir werden dieses Thema daher in die politische Debatte einbringen und die Machbarkeit sowie die soziale Wirksamkeit \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Zentralabitur schr\u00e4nkt die einzelne Schule bei der Bildung vertiefender Schwerpunkte in einzelnen F\u00e4chern sowie die Lehrkraft in ihrer Konzeptionierung des Unterrichts in den Schuljahren vor der Pr\u00fcfung ein. Sie bergen \u00fcberdies die Gefahr, dass der Unterricht in dieser Zeit zu einem blo\u00dfen Lernen f\u00fcr eine Pr\u00fcfung verkommt zulasten des selbst\u00e4ndigen Lernens und Reflektierens. Gerade letztere Fertigkeiten sind es jedoch, die Universit\u00e4ten von ihren Studierenden zu Recht abverlangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine CDU-gef\u00fchrte Landesregierung wird landeseinheitliche Abschlusspr\u00fcfungen einf\u00fchren. Diese sind in allen Bildungsg\u00e4ngen ein Zeichen von Bildungsgerechtigkeit. Sie stellen sicher, dass Bildungsstandards erreicht werden und geben gleiche Chancen bei der Bewerbung um einen Ausbildungs- oder Studienplatz.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr alle Bildungsg\u00e4nge sind ggf. bundes- aber zumindest landesweit zentrale bzw. teilzentrale Abschlusspr\u00fcfungen zu entwickeln und einzuf\u00fchren. Dies f\u00fchrt zu einer erh\u00f6hten Vergleichbarkeit, Transparenz und sichert die erforderliche Qualit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Gleichmacherei in der Schule. Bildung ist kein blo\u00dfes Faktenwissen. Lernerfolge der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wirken dann am besten, wenn sie gemeinsam erarbeitet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung nach einem Zentralabitur ist kein L\u00f6sungsansatz f\u00fcr die unterschiedlichen Bildungsniveaus in Deutschland. DIE LINKE legt den Fokus auf eine praxisorientierte Verbesserung der Bildung, anstatt auf die simple Einf\u00fchrung von Pr\u00fcfungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein Zentralabitur sind die Abschl\u00fcsse vergleichbar und erm\u00f6glichen auch den Absolventen selbst eine realistische Positionsbestimmung ihres K\u00f6nnens. Auch f\u00fcr potenzielle Arbeitgeber oder Universit\u00e4ten bringt dies Vorteile mit sich. Da alle anderen Bundesl\u00e4nder das Zentralabitur bereits eingef\u00fchrt haben, sollte Rheinland-Pfalz hier nicht hinterherhinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz bef\u00fcrwortet ein Zentralabitur, um eine bessere Vergleichbarkeit von Schulabschl\u00fcssen in Rheinland-Pfalz gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist der Auffassung, dass die Schulen ihre Abiturarbeiten auch weiterhin selbst erstellen k\u00f6nnen. Damit ist vor allem gew\u00e4hrleistet, dass der Pr\u00fcfungsstoff auch wirklich im Unterricht vermittelt wurde. Bei einem Zentralabitur m\u00fcssten die Lehrpl\u00e4ne  f\u00fcr die Schulen durch das Ministerium noch konkreter und enger mit bestimmten Lehrinhalten gefasst werden. Das Zentralabitur schr\u00e4nkt die Auswahl des Lehrinhaltes durch die Lehrer zu sehr ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Um Manipulation und pers\u00f6nliche Vorteilsnahme einzuschr\u00e4nken und allen Teilnehmern die gleiche Chance zu geben macht ein Zentralabitur Sinn, obwohl die ddp keinen gesteigerten Wert auf Noten f\u00fcr den Einstieg ins Berufsleben legt. Siehe:  www.ddp-partei.de/bildung", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Das rheinland-pf\u00e4lzische Abitur ist, so wie es ist, in Ordnung. Wichtiger als solche Pseudoreformen w\u00e4re ein Verminderung des Unterrichtsausfalls durch mehr Lehrer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Neben der bildenden Funktion der Schule, zertifiziert sie auch Leistungen. Um diese Leistungen zueinander vergleichbar zu machen, soll es einheitliche Abschlusspr\u00fcfungen geben. Ob die von uns gew\u00fcnschte gerechte Bescheinigung der eigenen Leistung durch ein Zentralabitur erreicht werden kann, ist zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Integration von Menschen mit Migrationshintergrund ist ein dauerhafter und wechselseitiger Prozess und geh\u00f6rt damit weiterhin zu den wichtigsten Aufgaben der rheinland-pf\u00e4lzischen Landespolitik. Das rheinland-pf\u00e4lzische Integrationskonzept sowie viele verschiedene Ma\u00dfnahmen und Projekte leisten hierzu bereits einen wertvollen Beitrag. Diesen Weg m\u00f6chte die SPD mit der Umsetzung der Handlungsempfehlungen der Enquete-Kommission Integration und Migration in Rheinland-Pfalz weiter fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land unterst\u00fctzt bereits Projekte zur Integration. Jedoch muss einer F\u00f6rderung stets auch eine Evaluierung folgen. Erfolgreiche Projekte sollen in stabile Strukturen \u00fcberf\u00fchrt werden. Nur so erzielen wir nachhaltige Erfolge bei der Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Projekten soll beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist f\u00fcr Rheinland-Pfalz eine gro\u00dfe Chance: Die schon heute mit uns lebenden Migrantinnen und Migranten bringen ein gro\u00dfes Wissen und Potential mit, mit dem sie sich in unsere Gesellschaft einbringen k\u00f6nnen. Unter uns leben Menschen mit hohen Qualifikationen und Erfahrungen, die sie heute noch nicht einbringen k\u00f6nnen. Damit Integration gelingt, wollen wir entsprechende Projekte f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Integration von Ausl\u00e4nderInnen und MigrantInnen. Es ist jedoch wichtig, dass die Projekte l\u00e4ngerfristig angelegt werden und bei erfolgreicher Testphase auch weitergef\u00fchrt werden. Der Projekt-Dschungel in Kommunen und Gemeinden muss durch zuverl\u00e4ssige Strukturen und verl\u00e4ssliche Projekte ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Integrationsbereitschaft ist eine Bringschuld der Zugewanderten. Eine erfolgreiche Integration mu\u00df zur Assimilation, also zur vollst\u00e4ndigen Anpassung an die hiesige Lebensweise, f\u00fchren. Dazu ben\u00f6tigt man keine aus Steuermitteln finanzierten Projekte, sondern klare Ansagen an die Einwanderer. Wer das nicht verstehen will, hat das Land umgehend zu verlassen und braucht nicht in weltfremde Projekte eingebunden zu werden, welche von der Allgemeinheit bezahlt werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz m\u00f6chte auch in Zukunft ein deutsches Rheinland-Pfalz bewahren. Aus diesem Grund ist die R\u00fcckkehrbereitschaft von wesensfremden Ausl\u00e4ndern zu f\u00f6rdern. Die Entwicklung in St\u00e4dten wie Mainz oder Ludwigshafen zeigt heute Paralellgesellschaften. Eine Integration ist v\u00f6llig gescheitert. Wer unser Land liebt, wird sich aktiv anpassen und integrieren und findet so Akzeptanz. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration ist eine wichtige Zukunftsaufgabe unserer Gesellschaft. Daher muss das Land in diesem Bereich weiter aktiv bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Produktive Vollbesch\u00e4ftigung ist die beste Politik zur Integration. Der Bau der eurasischen Landbr\u00fccke und die Entwicklung Afrikas (z.B. mit gro\u00dfen Wasserprojekten) l\u00e4\u00dft alle Menschen an den gemeinsamen Zielen der Menschheit teilnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Vorfahrt f\u00fcr Deutsch, dies muss das allererste Projekt sein, der ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger muss ausreichend Deutsch sprechen, das dient dem Verstehen und Respekt untereinander und sichert den sozialen Frieden, sowie das Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zum Deutschen Staat und zur, von der ddp geforderten, vom Volk frei gew\u00e4hlten Verfassung.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Der 20%-Anteil Einwanderer an der Gesamtbev\u00f6lkerung - der nach zahlreichen von der deutschen Politik zur Dr\u00fcckung L\u00f6hne der organisierten Einwanderungswellen inzwischen erreicht ist  - macht es zwingend n\u00f6tig, Initiativen zur Integration zu ergreifen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen Projekte zur Integration von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern. Welche Projekte vom Land genau gef\u00f6rdert werden sollen, muss evaluiert, ausf\u00fchrlich diskutiert und gemeinsam mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einem transparenten Verfahren entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist die wichtigste Steuerquelle der Kommunen. Sie stellt zudem die Verbindung zwischen regionaler Wirtschaft und kommunaler Entwicklung her. Alternativvorschl\u00e4ge bieten unter beiden Aspekten keinen Ersatz. Insbesondere  ein eigener Hebesatzrecht der Kommunen bei der Einkommensteuer w\u00fcrde eine zunehmende Spaltung reicher und \u00e4rmerer Kommunen nach sich ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Neuordnung der Kommunalfinanzen, um den Kommunen wieder mehr finanziellen Handlungsspielraum zu erm\u00f6glichen, damit diesen ihrem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag der Kommunalen Selbstverwaltung gerecht werden k\u00f6nnen.Der bereits von der CDU initiierte Kommunale Entschuldungsfonds ist ein erster Ansatz zur Verbesserung. Wir wollen den Verbundsatz um 1 Prozent anheben und die Erh\u00f6hung der allgemeinen Zuweisungen bei Reduzierung der Zweckzuweisungen vorantreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen mehr Steuerautonomie f\u00fcr alle Gebietsk\u00f6rperschaften. Die dramatischen Einbr\u00fcche der konjunkturabh\u00e4ngigen Gewerbesteuer bei steigenden Ausgaben f\u00fcr die gesetzlich vorgeschriebenen sozialen Leistungen verdeutlichen die Reformbed\u00fcrftigkeit der Gemeindefinanzierung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist eine der wichtigsten Einnahmequellen der Kommunen. Wir wollen die Gewerbesteuer zu einer kommunalen Wirtschaftssteuer weiterentwickeln, die den Gemeinden breitere und verl\u00e4ssliche Einnahmem\u00f6glichkeiten bietet. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Abschaffung der Gewerbesteuer w\u00fcrde den Gnadensto\u00df f\u00fcr die bereits angeschlagenen St\u00e4dte und Gemeinden bedeuten. Langfristig muss die Gewerbesteuer zur Gemeindewirtschaftssteuer umgebaut werden. Dies w\u00fcrde hei\u00dfen, dass alle im Lande erwirtschafteten Gewinne zur Finanzierung der Gesellschaft herangezogen werden. Damit w\u00fcrden wir eine solide Finanzausstattung der Kommunen realisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die hierzulande erhobene Gewerbesteuer ist absolut einmalig und in der in Deutschland praktizierten Form nirgendwo in Europa vorzufinden. Ihre Anwendung ist zudem mehr als problematisch, da insbesondere kleinere Unternehmen \u00fcberproportional hoch belastet werden, w\u00e4hrend sich Gro\u00dfunternehmen durch steuerliche Tricksereien fast auf 0 herunterrechnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt eine Abschaffung der Gewerbesteuer ab. Bei der Gewerbesteuer handelt es sich um die wichtigste Einnahmequelle f\u00fcr Kommunen, die heute schon durch eine desastr\u00f6se Landes-und Bundespolitik an den Rand des finanziellen Abgrundes getrieben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als wichtigste gestaltbare Einnahmequelle der St\u00e4dte und Gemeinden bleibt die Gewerbesteuer unverzichtbar. Als wirtschaftskraftbezogene Steuer mit eigenem Hebesatzrecht ist sie derzeit ohne Alternative.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Im ddp-Programm gibt es nur noch eine Steuer, die Umsatzsteuerwww.ddp-partei.de/steuern", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6rtlichen Gewerbebetriebe haben ebenso wie die \u00f6rtlichen B\u00fcrger die Pflicht mitzuhelfen, die notwendigen \u00f6ffentlichen Dienstleistungen und die Infrastruktur ihrer Gemeinde zu unterhalten. Warum sollte im \u00fcbrigen, wenn der Nutzen fehlt, eine Gemeinde freiwillig die Lasten tragen, die mit Gewerbe immer auch verbunden sind?", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Rheinland-Pfalz setzt sich f\u00fcr eine deutliche  Vereinfachung des Steuersystems ein. Nur ein einfaches, transparentes  Steuersystem kann f\u00fcr jeden B\u00fcrger verst\u00e4ndlich und damit gerecht sein.  Ausnahmen im Steuersystem m\u00fcssen deutlich reduziert werden. Ob die Abschaffung der Gewerbesteuer f\u00fcr dieses Ziel hilfreich ist, muss zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer wirtschaftlich in der ersten Liga spielen will, kann nicht auf gering qualifizierte, schlecht bezahlte Besch\u00e4ftigung bauen. Daher bek\u00e4mpfen wir Missbrauch bei der Besch\u00e4ftigung von Praktikanten. Richtige Arbeit muss auch entsprechend eingestuft und entlohnt werden. Die Frage der H\u00f6he der Entlohnung h\u00e4ngt von Dauer und Zielsetzung des jeweiligen Praktikums ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jungen Menschen mit abgeschlossener Schulausbildung sollte m\u00f6glichst ein Dauerarbeitsverh\u00e4ltnis angeboten werden. Bei einer vor\u00fcbergehenden Besch\u00e4ftigung als Praktikant ist eine Verg\u00fctung zu gew\u00e4hren, die den Wert der Ausbildung angemessen ber\u00fccksichtigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Praktikanten sollen f\u00fcr geleistete Arbeit durchaus entlohnt werden. Unternehmen und Praktikanten sollen in der Lage bleiben, individuelle Regelungen zu treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Praktikantinnen und Praktikanten sollen eine monatliche Mindestverg\u00fctung von 300 Euro erhalten. Sie sollen keine regul\u00e4ren Stellen ersetzen, Praktikantinnen und Praktikanten sollen auch nicht ausgebeutet werden, daher sollen Praktika auf wenige Monate begrenzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Inzwischen hat sich eine Kultur entwickelt in der PraktikantInnen benutzt werden um kurzfristige Engp\u00e4sse zu \u00fcberbr\u00fccken. Damit ist der Sinn eines Praktikums nicht mehr gegeben, sondern sie werden in den allgemeinen Produktionsablauf integriert und erledigen Arbeiten von sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten ArbeiternehmerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die h\u00e4ufige Ausbeutung von Menschen, welche ein Praktikum ableisten, ist eine Tatsache. Durch einen noch zu definierenden Lohn bzw. eine entsprechende Aufwandsentsch\u00e4digung kann diesem Mi\u00dfbrauch entgegengetreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz unterst\u00fctzt die Bezahlung von Praktikanten. Die bisherige Praxis hat gezeigt, da\u00df die Arbeitgeber den rechtsfreien Raum zu ungunsten der Praktikanten ausgenutzt haben. Die prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr Berufseinsteiger sind die Folge. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gewisse finanzielle Anerkennung der Leistungen von Praktikanten ist aus Sicht der \u00d6DP ethisch angezeigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Praktika sollten zeitlich eng begrenzt sein. Junge Leute brauchen qualifizierte Vollzeitarbeitspl\u00e4tze mit guter Bezahlung.  Daf\u00fcr sind die Einf\u00fchrung des Trennbankensystems und eines Kreditsystems zur Finanzierung gro\u00dfer Projekte in Bereichen wie Infrastrukturausbau, Raumfahrt oder Nukleartechnik unabdingbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER treten f\u00fcr Mindestl\u00f6hne ein und sind gegen jede Ausbeutung, die es auch im Bereich der Praktika gibt. Jedoch gibt es auch Praktika im Bereich von Berufsausbildung und Studium, die nicht mi\u00dfbr\u00e4uchlich, sondern h\u00f6chst sinnvoll sind. Wir treten daher f\u00fcr eine differenzierte Regelung im Zusammenhang mit der notwendigen Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6henen ein, die lediglich Mi\u00dfbr\u00e4uche verhindert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitgeber, die Praktikanten als billige Arbeitskr\u00e4fte ausbeuten,  verhalten sich nicht nur unfair gegen\u00fcber den Praktikanten, sondern auch gegen\u00fcber ihren Mitbewerbern und den sozialen Sicherungssystemen. Darum wollen wir die Regelungen f\u00fcr Praktika versch\u00e4rfen. Probezeit, Werkstudentent\u00e4tigkeit und befristete Arbeitsvertr\u00e4ge sind ausreichende Werkzeuge des Arbeitsmarkts, um Berufsanf\u00e4ngern den Start in das  Berufsleben zu erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Rheinland-Pfalz gibt es bereits an drei Grundschulen sowie an neun weiterf\u00fchrenden Schulen islamischen Religionsunterricht. Um geeignete Lehrkr\u00e4fte einstellen zu k\u00f6nnen, wurde eine Vereinbarung mit Baden-W\u00fcrttemberg getroffen, \u00fcber die rheinland-pf\u00e4lzischen Lehrkr\u00e4ften die Chance eines Erweiterungsstudiums in islamischer Theologie und Religionsp\u00e4dagogik an der P\u00e4dagogischen Hochschule Karlsruhe er\u00f6ffnet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklung von Lehrpl\u00e4nen f\u00fcr einen islamischen Religionsunterricht in deutscher Sprache kann einen wichtigen Beitrag leisten, um Parallelgesellschaften nicht entstehen zu lassen. Der Unterricht muss aber in deutscher Sprache, von in Deutschland ausgebildeten Lehrern und unter deutscher Schulaufsicht stattfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP unterst\u00fctzt die M\u00f6glichkeit nach Artikel 7 Abs. 3 GG, bekenntnisorientierten islamischen Religionsunterricht in deutscher Sprache anzubieten. Voraussetzung daf\u00fcr ist die Pr\u00fcfung durch die betreffenden staatlichen Stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Grundgesetz garantiert Muslimen im Rahmen der freiheitlichdemokratischen Grundordnung gleichberechtigt individuelle und kollektive Religionsfreiheit Derzeit wird aber nur an 11 Schulen in Rheinland-Pfalz islamischer Religionsunterricht angeboten. Dort wo es Nachfrage nach islamischem Religionsunterricht gibt, m\u00f6chten wir ein Angebot f\u00fcr Religionsunterricht in deutscher Sprache durch staatlich ausgebildete Religionslehrerinnen und -Lehrer machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE wird sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung von B\u00fcrgerkunde zur Unterichtung der Sch\u00fclerInnen einsetzen. Sch\u00fclerInnen m\u00fcssen f\u00fcr die Teilhabe an unserer Gesellschaft kritisch geschult werden, damit sie sich ihrer Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft bewu\u00dft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam geh\u00f6rt nicht in unseren Kulturkreis und ist mehr eine politische Weltanschauung als eine Religion. Kinder, die hier dauerhaft leben wollen, m\u00fcssen nach unseren Werten und Normen erzogen werden und nicht nach den Traditionen der menschenverachtenden Ideologie des Islam.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt eine Islamisierung Deutschlands und damit auch den Islamunterricht auf Kosten des Steuerzahlers ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Einf\u00fchrung des islamischen Religionsunterrichtes in deutscher Sprache f\u00fcr einen wichtigen Schritt der Integration in unsere Gesellschaft. Hier muss jedoch in Kooperation mit den gro\u00dfen islamischen Glaubensgemeinschaften in Rheinland-Pfalz ein gemeinsamer Weg in der Lehrerausbildung gefunden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Studium der Weltreligionen hilft Vorurteile abzubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Islamunterricht an Schulen ist die bestm\u00f6gliche Chance f\u00fcr die F\u00f6rderung von Integration und Toleranzbereitschaft Heranwachsender, die sonst von oftmals fundamentalistischen Imamen desintegriert werden. Er bietet Sch\u00fclern die Chance, mit kritischer Distanz die pers\u00f6nliche Entwicklung in die eigene Hand zu nehmen. Es ist unerl\u00e4sslich, die eigene Religion m\u00f6glichst gut zu verstehen und durch pluralistischen Ethikunterricht \u00fcber den Tellerrand hinauszuschauen  nicht nur f\u00fcr islamische Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Bei gen\u00fcgender Sch\u00fclerzahl soll auch nichtchristlichen Sch\u00fclern eine Unterrichtung \u00fcber die Grundlagen und ethischen Grunds\u00e4tze ihrer Religion geboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wo Menschen unterschiedlichen Glaubens zusammenleben, m\u00fcssen staatliche Bildungseinrichtungen weltanschaulich neutral sein. Wir m\u00f6chten f\u00fcr alle Sch\u00fcler Ethikunterricht fl\u00e4chendeckend bereits ab der ersten Klasse anbieten. Im Sinne der Wahlfreiheit und Vielfalt der Bildung sollte dar\u00fcber hinaus weiterer Religionsunterricht angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Flughafen Frankfurt/Hahn hat sich mit Unterst\u00fctzung des Landes als erfolgreiches Vorzeige-Konversionsprojekt entwickelt. Heute sind am Flughafen Hahn sehr viel mehr Menschen besch\u00e4ftigt als noch zu Zeiten der milit\u00e4rischen Nutzung. Der Flughafen Hahn ist heute einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber der Region und st\u00e4rkt die regionale Wirtschaftskraft. Mit dem Ausbau der B 50 und der Reaktivierung der Bahn zum Hahn wird auch die regionale Verkehrsinfrastruktur weiter verbessert. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Flughafen Frankfurt-Hahn m\u00f6chten wir f\u00fcr die Zukunft sicher aufstellen und weiterentwickeln. Es soll ein Zukunftskonzept zur soliden Finanzierung, zum Ausbau der Infrastruktur und des operativen Gesch\u00e4fts aufgestellt werden. Die Suche nach Privatinvestoren soll mit dem Ziel der Kostendeckung oder zumindest eines geringeren Einsatzes von Landesmitteln vorangetrieben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Frankfurt-Hahn muss als Job-Maschine im Hunsr\u00fcckraum weiter ausgebaut werden. Er darf aber nicht zum Dauer-Kostg\u00e4nger des rheinland-pf\u00e4lzischen Steuerzahlers werden und den Landeshaushalt auf Jahre belasten. Die FDP fordert deshalb, so bald wie m\u00f6glich wieder einen privaten Flughafenbetreiber und Investor als Partner f\u00fcr die weitere Entwicklung des Flughafens zu gewinnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Flugzeug ist das umweltsch\u00e4dlichste Verkehrsmittel und wird von der bisherigen Landesregierung auf besondere Weise subventioniert. Rheinland-Pfalz steckt auf unterschiedlichsten Wegen Geld in den Flughafen Hahn und weitere Regionalflugh\u00e4fen. Wir wollen diese unsinnigen Subventionen stoppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kurzfristig ist eine Streichung der Landesmittel nicht zielf\u00fchrend, da dann Stellenabbau in einer bereits strukturschwachen Region droht.Mittelfristig muss der Flughafen Frankfurt/Hahn sich selbst tragen oder durch geeignete Konversionsprojekte ersetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen hat eine wichtige Funktion und sollte im Allgemeininteresse auf brauchbarem Niveau erhalten werden. \u00dcber die H\u00f6he der Mittel kann man bei jedem Projekt streiten, jedoch sind sie bei Investitionen in die Infrastruktur in der Regel besser angelegt als in Bereichen, deren praktischer Nutzen eher fraglich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Strukturprojekt ist insbesondere wichtig f\u00fcr die Entwicklung der Region Hunsr\u00fcck und ist zudem ausbauf\u00e4hig. Von daher unterst\u00fctzt der Landesverband der NPD Rheinland-Pfalz die Beibehaltung der unterst\u00fctzenden Landesmittel.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine weitere F\u00f6rderung des Flughafens Hahn, Verkauf der Gesellschaftsanteile des Landes. Durchsetzung eines konsequenten Nachtflugverbots f\u00fcr alle Flugh\u00e4fen (22-06 Uhr). Einsatz von l\u00e4rmreduzierten Flugzeugen. Kein weiterer Ausbau der Flugpl\u00e4tze in Frankfurt, Speyer, Zweibr\u00fccken und Hahn. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung des Flughafen Ffm/Hahn sollte mit dem Bau der Transrapid-Strecke zum Flughafen Ffm verbunden werden. Mit dem Einstieg in diese Technologie w\u00fcrden wir damit den ersten Schritt in die Richtung machen, den innereurop\u00e4ischen Flugverkehr durch den Transrapid zu ersetzen. Der Vorteil ist, das viele St\u00e4dte, die auf dem Weg liegen, ohne gro\u00dfen Zeitverlust mitversorgt  werden k\u00f6nnen. Und f\u00fcr alle, die sich \u00fcber den Flugl\u00e4rm beschweren, liegt der Vorteil auf der Hand.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Privatunternehmen (Fraport) m\u00fcssen sich selbst tragen", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen geh\u00f6rt zur Verkehrsinfrastruktur des Landes und verspricht mittelfristig Kostendeckung - anders als viele andere Regional- und Vekehrslandepl\u00e4tze. Schon heute werden durch den Flughafen Hahn zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Rheinland-Pfalz steht f\u00fcr eine soziale, nachhaltige und \u00f6kologische Wirtschaftspolitik. In diesem Sinne m\u00fcssen soziale, \u00f6kologische und wirtschaftliche Aspekte miteinander abgewogen werden. Die Transparenz im Haushalt und bei der Verwendung von Landesmitteln muss dringend verbessert werden. Erst dann kann \u00fcber eine Verwendung von Landesmitteln sinnvoll entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen weiterhin f\u00fcr strenge Zulassungskriterien in der EU und klare Haftungsregelungen. Die gr\u00fcne Gentechnik ist mit Bef\u00fcrchtungen und Risiken verbunden und darf nur genutzt werden, wenn sie auf Akzeptanz st\u00f6\u00dft. Bedingung ist, dass sie keine negativen Auswirkungen auf Umwelt und Gesundheit hat. Die Koexistenz mit der konventionellen und \u00f6kologischen Landwirtschaft muss in jedem Einzelfall sichergestellt sein. Die gr\u00fcne Gentechnik ist daher differenziert zu beurteilen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben uns immer daf\u00fcr ausgesprochen, die Entscheidung \u00fcber den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen ausschlie\u00dflich auf der Basis wissenschaftlicher Bewertungen durchzuf\u00fchren. Dabei sind immer auch der Schutz des Verbrauchers und die Erhaltung der Wahlfreiheit von Landwirten und Verbrauchern zu beachten, ebenso die Chancen, die sich aus der Technologie ergeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Bedarf an pflanzlichen Rohstoffen wird in den kommenden Jahren in Anbetracht der globalen Herausforderungen steigen. Der erforderliche Zuwachs an pflanzlichen Rohstoffen, den die Menschheit braucht, ist nur mit einer Verdopplung der landwirtschaftlichen Produktivit\u00e4t in den n\u00e4chsten 25 Jahren zu bew\u00e4ltigen. Aus diesem Grunde steht die FDP der Forschung und Anwendung der gr\u00fcnen Gentechnik aufgeschlossen gegen\u00fcber. Sicherheitsaspekte und Haftungsfragen m\u00fcssen ausreichend gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kontamination durch gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen bedroht die biologische Vielfalt unserer Natur. Wir stehen f\u00fcr eine gentechnikfreie Landwirtschaft und den Schutz und die umfassende Information der Verbraucherinnen und Verbraucher. Die Menschen in Rheinland-Pfalz wollen und sollen durch eindeutige Kennzeichnung wissen, was auf ihren Tisch kommt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Anbau und der Vertrieb von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen geht immer zu Lasten der Umwelt und der Kleinbetriebe. Gro\u00dfe Konzerne wie Monsanto oder BASF erwirtschaften (oder hoffen damit) hohe Gewinne, ohne Folgesch\u00e4den absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Kontaminieren gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen, normale Pflanzen auf einem nahegelegenen Feld durch Pollenflug, so kann dies nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen mit einwandfreien Nahrungsmitteln versorgt werden. Jegliche Bearbeitung und Ver\u00e4nderung im gentechnischen Bereich ist zu unterbinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen als unkalkulierbaren Eingriff in die Natur ab. Die Risiken f\u00fcr Mensch und Natur durch gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen sind bis heute nicht abschlie\u00dfend erforscht.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesregierung muss daf\u00fcr sorgen, dass eine Lebensmittelproduktion ohne Gentechnik in Rheinland-Pfalz sichergestellt ist. Rheinland-Pfalz muss zur gentechnikfreien Zone erkl\u00e4rt werden. Die Anerkennung und Ausbringung gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen wird es mit der \u00d6DP nicht geben. Das Klonen von Lebewesen ist zu verbieten. Kein Einsatz von gentechnisch manipulierten Rebsorten im Weinbau. Einf\u00fchrung eines G\u00fctesiegels gentechnikfrei produziert auch im konventionellen Weinbau.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die ddp tritt f\u00fcr ein striktes Verbot der Genmanipulation von Tieren, Pflanzen und Saatgut sowie deren Einfuhr, Besitz, Z\u00fcchtung und Verkauf ein. Gr\u00fcne Gentechnik verhindert keinen Hunger, sondern f\u00f6rdert ihn durch die Versch\u00e4rfung der eigentlichen Hungerursache  des Mangels an Geld bei den Hungernden.   Zudem setzen wir uns f\u00fcr die Aberkennung aller Patente auf organische Verbindungen und Verfahren zu deren Herstellung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER treten bundesweit f\u00fcr eine naturnahe Landwirtschaft ein. Eine nachhaltige und naturnahe Landwirtschaft ist ohne weiteres imstande, genug gesunde und risikofreie Lebensmittel zu liefern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Privatisierung der biologischen Vielfalt oder der Grundlage menschlichen, tierischen und pflanzlichen Lebens ist mit aller Entschiedenheit entgegenzutreten. Patente auf Pflanzen und Tiere blockieren die Entwicklung der Wirtschaft, die Einheit des Wissens und den allgemeinen Fortschritt der Menschheit zugunsten von Einzelinteressen. Die Aussaat von genetisch ver\u00e4ndertem Saatgut ist au\u00dferdem unkontrollierbar und die Folgen nicht absch\u00e4tzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD m\u00f6chte mit gezielten Personalentwicklungsma\u00dfnahmen den Anteil der Migrantinnen und Migranten in der Landesverwaltung  und somit auch im Polizeidienst  erh\u00f6hen. Seitens der rheinland-pf\u00e4lzischen Polizei besteht ein hohes Interesse an der Einstellung von Menschen mit Migrationshintergrund. Neben sprachlichen Aspekten soll so das interkulturelle Verst\u00e4ndnis innerhalb der Polizei gest\u00e4rkt werden und das Aufeinanderzugehen in der polizeilichen Arbeit nach au\u00dfen erleichtert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil von Deutschen mit Migrationshintergrund f\u00fcr den Polizeidienst (sog. Br\u00fcckenbauer) soll erh\u00f6ht werden. Die zunehmende ethnische und kulturelle Vielfalt der deutschen Gesellschaft macht es erforderlich, dass sich dies auch bei der Nachwuchsgewinnung abbildet. Hierzu muss das bisherige Auswahl- und Rekrutierungssystem \u00fcberpr\u00fcft und deutlich verbessert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der verst\u00e4rkte Einsatz von Polizistinnen und Polizisten mit Migrationshintergrund hilft dabei, Situationen zu deeskalieren, die aufgrund interkultureller Missverst\u00e4ndnisse entstanden sind. Dar\u00fcber hinaus dienen sie als Vorbilder.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mehr B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei setzt grundlegende Ver\u00e4nderungen voraus. Dazu geh\u00f6rt, dass die Polizei auf allen Ebenen ein Abbild gesellschaftlicher Gruppen darstellt, auch gegen\u00fcber Menschen aus verschiedenen Kulturen \u00f6ffnet. Die bisherigen Bem\u00fchungen der Polizei in Rheinland-Pfalz sind vorbildlich, aber noch nicht ausreichend.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine h\u00f6here Anzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit Migrationshintergrund sind wichtig, da dies die zwischenmenschliche Kommunikation innerhalb der Kulturen erleichtert und Vorurteile gegen\u00fcber dem Berufsbild der Polizei in der Praxis abbaut. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei ist das R\u00fcckgrat der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung und mu\u00df am Grundgesetz und unseren Rechtsnormen orientiert arbeiten. Sogenannte Migrationshintergr\u00fcndler, also Ausl\u00e4nder, vertreten nicht immer diese Werte und Normen, insbesondere dann nicht, wenn sie aus muslimischen L\u00e4ndern stammen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt Quoten im \u00f6ffentlichen Dienst kategorisch ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass mehr Menschen mit Migrationshintergrund auch im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden sollen, dies w\u00fcrde auch zur besseren Integration anderer Migranten beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine Scheinfrage: Was hei\u00dft hier mehr einstellen? Der Staat d\u00fcnnt derzeit die Polizei massiv aus!  Ohne einen Neuanfang beim Weltfinanz- und Wirtschaftssystem, im Sinne des Gemeinwohlprinzips, wird sich das auch nicht \u00e4ndern. Ansonsten sollte Eignung, nicht Herkunft, das Einstellungskriterium bestimmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Migranten im Polizeidienst f\u00f6rdert die Kommunikation untereinander und sind hilfreich bei der L\u00f6sung von Konflikten zwischen unterschiedlichen Traditionen und ethnischen Gruppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Bei einem Anteil von 20% Einwanderer ist dies sinnvoll und geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr eine tolerante und offene Gesellschaft. Wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn Menschen mit Migrationshintergrund im Polizeidienst arbeiten. Eine beschlossene Position, ob mehr Migranten arbeiten sollten, also vor allem, ob die Landesregierung sich explizit um mehr Migranten im Polizeidienst bem\u00fchen sollte, hat die Piratenpartei Rheinland-Pfalz bislang nicht gefasst.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein Rechtsanspruch ist nicht zielf\u00fchrend. Mit dem neuen Hochschulgesetz wurde der Zugang zum Master weiter ge\u00f6ffnet. Es wurde in RLP keine Quote f\u00fcr den \u00dcbergang zu Masterstudieng\u00e4ngen gesetzt. Der BA erm\u00f6glicht den Absolventen einen raschen \u00dcbergang zum Beruf. Die SPD will den Studierenden ein flexibles & so weit wie m\u00f6glich selbstbestimmtes Studium erm\u00f6glichen, ohne Pr\u00fcfungsflut oder verschulte Studieng\u00e4nge. Dazu geh\u00f6rt auch die Chance f\u00fcr BA-Absolventen ein Masterstudium zu besuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr bisher nicht gem\u00e4\u00df der Bologna-Reform umgewandelte Studieng\u00e4nge ist kurzfristig eine Bestandsgarantie zu geben. Zudem muss es den Hochschulen freigestellt werden, die bisher international hoch anerkannten Hochschulgrade, wie z. B. den Diplomingenieur (Dipl.-Ing.) und das Staatsexamen, als Abschluss\u00e4quivalente weiterhin zu vergeben. Jedem Studierwilligen ist die M\u00f6glichkeit zu einem 10-semestrigen Fachstudium (incl. entsprechender Praxissemester) einzur\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die substanzielle Steigerung der Zahl von ( Master-) Studierenden und akademisch ausgebildeten Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften (Zielgr\u00f6\u00dfe: 40 Prozent eines Jahrgangs statt f\u00fcnf Prozent zu fr\u00fcheren Zeiten) soll sowohl den Anforderungen der Arbeitsm\u00e4rkte wie auch der gesellschaftlichen Notwendigkeit, m\u00f6glichst vielen Menschen die Chance der pers\u00f6nlichen Entfaltung durch Bildung zu geben, Rechnung getragen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Bachelor/Master-Studienreform vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen, die Verschulung des Studiums zur\u00fccknehmen und die Studierbarkeit der Studieng\u00e4nge verbessern. Auch der Zugang zum Master muss allen Studierenden offen stehen und nicht durch willk\u00fcrliche Zugangsh\u00fcrden beschr\u00e4nkt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Master ist ein essentieller Bestandteil der universit\u00e4ren Bildungslaufbahn und darf nicht nur einer Minderheit vorbehalten bleiben. Das Interesse und die Leidenschaft f\u00fcr ein Berufsfeld sind im Alltag ebenso wichtig wie die tats\u00e4chlich realisierten Zensuren. Aus diesem Grund ist DIE LINKE der Meinung, dass jede/r Bachelor-Absolvent/in auch einen Master-Studienplatz bekommen sollte, wenn er/sie diese Laufbahn einschlagen m\u00f6chte.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bachelor- und Master-Studieng\u00e4nge lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab, da sie im Vergleich zum altbew\u00e4hrten System minderwertige Abschl\u00fcsse darstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz beantwortet diese Frage mit Ja, wenn auch darauf hingewiesen wird, da\u00df wir Bachelor-Masterabschl\u00fcsse ablehnen und die Wiedereinf\u00fchrung von Diplom-Magisterabschl\u00fcssen fordern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Master zum Erststudium z\u00e4hlt, muss der Weg dorthin prinzipiell allen Studierenden offen stehen (auch wenn ihn nicht alle gehen). Es darf keine notenbedingten Ausschlussgr\u00fcnde geben. Jeder soll sich bewerben d\u00fcrfen. Allerdings mu\u00df die Universit\u00e4t die M\u00f6glichkeit haben festzulegen, dass spezifische Master-Studieng\u00e4nge im Regelfall die erfolgreiche Absolvierung bestimmter Bachelor-Studieng\u00e4nge voraussetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das Weltfinanzsystem ist hoffnungslos bankrott. Und durch die Rettungspakete f\u00fcr die Banken sind es die meisten Staaten auch. Wenn das Problem nicht gel\u00f6st und ein Trennbankensystem eingef\u00fchrt wird, ist es Zeitverschwendung \u00fcber irgendwelche neuen Ausgaben zu sprechen.  Wenn wir den Euro retten ist die Frage, was von unserem Bildungssystem \u00fcbrigbleibt. Denn schon hinter Bachelor und Master steht kein durchdachtes p\u00e4dagogisches Konzept, sondern nur Sparzwang. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "www.ddp-partei.de/bildung zeigt, wie eine v\u00f6llig neue Bildungswelt aussehen kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die neoliberale Idee eines stark verschulten Schnellstudiums mit dem Bachelor als endg\u00fcltigem Berufsabschluss wurde durch die Einstellungspolitik der Unternehmen ad absurdum gef\u00fchrt, die die Abschaffung der deutschen Vollstudieng\u00e4nge gefordert haben, selbst aber nur Master einstellen. Die Umstellung der bew\u00e4hrten deutschen Vollstudieng\u00e4nge auf das angels\u00e4chsische Bachelor- und Mastersystem war kein Fortschritt. Es wurde auch der Wechsel zwischen Universit\u00e4ten in Deutschand massiv erschwert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat einen lebenslangen Anspruch auf Bildung. Jedem Bachelor-Absolventen ist ein Master-Studiengang zu garantieren. Die Zulassungsh\u00fcrden m\u00fcssen daher abgebaut werden und es m\u00fcssen mehr Investitionen in die verschiedenen Masterstudieng\u00e4nge get\u00e4tigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere Gesellschaft ben\u00f6tigt das gegenseitige Verst\u00e4ndnis f\u00fcr kulturelle und religi\u00f6se Unterschiede genauso wie auch die Anerkennung der unverr\u00fcckbaren Prinzipien von Rechtsstaat und Demokratie. Wir wollen den Dialog auf der religi\u00f6s-kulturellen Ebene st\u00e4rken. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zu unserer Verantwortung vor Gott und den Menschen. Das Grundgesetz wie auch die rheinland-pf\u00e4lzische Landesverfassung beruhen auf Werten, die christlichen Ursprungs sind. Sie haben unser Land und unsere Gesellschaft grundlegend gepr\u00e4gt. Sie im Bewusstsein zu halten, zu bewahren und ihnen Geltung zu verschaffen, verstehen wir nicht nur als Aufgabe der christlichen Kirchen, sondern auch als eine vorrangige Aufgabe von Staat und B\u00fcrgern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Religi\u00f6se Bez\u00fcge sind identit\u00e4tsstiftend f\u00fcr eine Gesellschaft. Auch die Integration gl\u00e4ubiger Menschen, die einer anderen Religion angeh\u00f6ren gelingt besser, wenn sich die sog. Mehrheitsgesellschaft ihrer kulturellen und religi\u00f6sen Wurzeln bewusst ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch in der Landesverfassung gilt f\u00fcr uns eine strikte Trennung von Kirche und Staat. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Neutralit\u00e4t des Staates in Fragen der Religion ist jederzeit zu gew\u00e4hrleisten. Ein Bezug auf die christliche Religion als Teil des abendl\u00e4ndischen Wertekanons ist jedoch angebracht. Jegliches Zusammenleben fu\u00dft auf dem Bekenntnis zu einer gemeinsamen Tradition und Lebensweise. Der christlich gepr\u00e4gte Charakter unseres Landes ist ein solcher Bezugspunkt, zu dem sich jeder bekennen mu\u00df, der hier dauerhaft leben will. Insofern ist ein entsprechender Bezug in der Landesverfassung sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn die NPD eine weltanschaulich und religi\u00f6s neutrale Partei ist, so w\u00e4re dies ein Zeichen einer fortschreitenden Islamisierung. Dieser Verzicht k\u00f6nnte als Vorbote nationaler Selbstaufgabe gedeutet werden. Zu Zeiten eines fortschreitenden moralischen Verfalls kann sich ein transzendenter Bezug f\u00fcr Politiker f\u00fcr das Gemeinwohl positiv auswirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP bekennt sich klar zu den christlich-humanistischen Wurzeln unserer Gesellschaft. Frieden, Gerechtigkeit und die Bewahrung der Sch\u00f6pfung sind christliche Werte, die das Leitbild der Politik pr\u00e4gen m\u00fcssen. Das hei\u00dft nicht, dass andere Werte, z.B. aus dem Humanismus oder anderen Religionen, nicht auch in ein solches wertorientiertes Leitbild einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Dennoch stehen wir auch f\u00fcr die Trennung von Staat und Kirche.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER streben eine umfassende direkte Demokratie an sowie Transparenz in allen \u00f6ffentlichen Angelegenheiten. Weitere Verfassungs\u00e4nderungen streben wir nicht an. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein weltlicher, demokratischer Staat steht f\u00fcr die Achtung von Menschen unabh\u00e4ngig ihrer religi\u00f6sen Ansichten. Statt spezifischem Religionsbezug fordern wir ein Bekenntnis zu allgemeing\u00fcltigen Werten, auf denen unsere Gesellschaft aufbaut. Deutschland garantiert als weltlicher Staat Religionsfreiheit. Religi\u00f6se und religionsfreie Weltanschauungen sind Privatsache. Die Freiheit der Wahl sowie Gleichbehandlung ist durch eine Verfassung ohne Bez\u00fcge zu einem Gott oder einer Religion zu garantieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mittel- bis langfristig sollten wir zu einem Ausstieg zumindest aus der Fernsehwerbung kommen. Werbefreiheit k\u00f6nnte ein Markenzeichen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sein, das auch der Programmqualit\u00e4t zugute k\u00e4me. Auch im H\u00f6rfunk w\u00e4re eine weitere Begrenzung (wie z. B. zeitlicher Umfang, Werbung nur in einem Programm) sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine Veranlassung, das zu \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Innerhalb der n\u00e4chsten 8 Jahre soll ein stufenweiser Abbau der \u00f6ffentlich-rechtlichen Mischfinanzierung erfolgen. Die Rundfunkanstalten sollen den finanziellen Bereich Werbung und Sponsoring transparent in seinen einzelnen Bestandteilen ausweisen, damit die jeweilige finanzielle Gr\u00f6\u00dfenordnung sichtbar wird. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Finanzierung \u00fcber Geb\u00fchren gew\u00e4hrleistet eine unvoreingenommene Berichterstattung und ein Angebot an Informationen und kulturellen Beitr\u00e4gen, dass nicht von Unternehmen beinflu\u00dft werden kann. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien haben zumindest in der Theorie immer noch einen Bildungsauftrag, der in der Realit\u00e4t aber schon lange nicht mehr erf\u00fcllt wird, wenn man von einzelnen Programmpunkten in den Spartenkan\u00e4len einmal absieht. Der Einzug der Zwangsgeb\u00fchren durch die GEZ wird formal auch immer mit diesem Bildungsauftrag und der angeblichen Unabh\u00e4ngigkeit der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien begr\u00fcndet. Eine Co-Finanzierung durch Werbung widerspricht dieser Logik.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Regelung wird akzeptiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert den v\u00f6lligen Verzicht auf Werbung und Sponsoring in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien. Daf\u00fcr m\u00fcssen etwas h\u00f6here Geb\u00fchren, aber auch eine h\u00f6here Finanzierung aus Steuergeldern in Kauf genommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Solange es im begrenzten Rahmen bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Neutrale Berichterstattung muss ein kostenloses (ohne GEZ und ohne Quotenfixierung) Grundrecht f\u00fcr B\u00fcrger sein.  Eine \u00f6ffentlich-rechtliche Medienanstalt ist ausreichend und muss von einer von B\u00fcrger besetzen Kommission in j\u00e4hrlicher Neubesetzung kontrolliert werden. Die Finanzierung der Medienanstalt tr\u00e4gt der Staat.Die ddp will das komplette Archiv der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien kostenfrei online stellen.Mit dem Steuersystem der ddp ist dies m\u00fchelos finanzierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Das spart Geb\u00fchren f\u00fcr die B\u00fcrger.  Es ist auch nicht erforderlich, den Werbekuchen den Privatsendern - mit ihrem h\u00e4ufig flachen bis verdummenden Programmangebot - komplett zu \u00fcberlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Rheinland-Pfalz hat hierzu keine eindeutige Position. In jedem Fall muss die Werbung in \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendungen transparent und nachvollziehbar sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr Asylbewerber besteht eine Mobilit\u00e4tsbeschr\u00e4nkung auf den Bezirk der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde. Durch eine landesrechtliche Regelung ist die Residenzpflicht jeweils auf den ehemaligen Regierungsbezirk ausgedehnt worden, weshalb in Rheinland-Pfalz von einer beschr\u00e4nkten Mobilit\u00e4t gesprochen werden kann. Im Einzelfall k\u00f6nnen weitergehende Verlassenserlaubnisse eingeholt werden. Die SPD m\u00f6chte eine weitere Flexibilisierung der Residenzpflicht pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine Veranlassung, die bisherige Regelung zu ver\u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne gelingender Integration sollen die Regelungen, die Residenzpflicht betreffend gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen uns im Bundesrat f\u00fcr die Abschaffung der sogenannten Residenzpflicht einsetzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die generelle Abschaffung der Residenzpflicht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In der Regel sind nur 1% der Asylbewerber tats\u00e4chlich verfolgt und werden als Fl\u00fcchtlinge anerkannt. Diesen Menschen ist Zuflucht zu gew\u00e4hren. Die bisherige Regelung gew\u00e4hrleistet eine notwendige Kontrolle und jederzeitige Auffindbarkeit der betreffenden Personen f\u00fcr den Fall der R\u00fcckkehrpflicht, weswegen sie beizubehalten ist. Wichtig ist vor allem, daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df die 99% der Asylantragsteller, welche nicht anerkannt werden, auch unverz\u00fcglich abgeschoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage wird bejaht. Allerdings wird darauf hingewiesen, da\u00df 98% aller Asylantr\u00e4ge abgelehnt werden und es sich hier um dreiste Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge handelt, die sich auf Kosten des deutschen Steuerzahlers alimentiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung bzw. Forderung widerspricht u.E. den allgemeinen Menschenrechten und sollte nicht gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Es existieren hierzu keine Beschl\u00fcsse.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte garantiert in Artikel 13 das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Deutschland ist der einzige Staat in Europa, der dieses f\u00fcr Asylsuchende und anerkannte Fl\u00fcchtlinge einschr\u00e4nkt. Die Residenzpflicht macht Menschen zu Kriminellen, nur weil sie sich frei bewegen wollen. Polizei, Gerichte und Beh\u00f6rden werden zus\u00e4tzlich unn\u00f6tig belastet. Daher wollen wir f\u00fcr diese Menschen die Residenzpflicht aufheben. Die normale Meldepflicht ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies ist eine bundespolitische Frage. Die SPD setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung ein, mit der das solidarische Gesundheitssystem weiterentwickelt und die Teilung des Versicherungsmarktes \u00fcberwunden wird. Die B\u00fcrgerversicherung bedeutet aber keine Abschaffung der privaten Krankenversicherung, sondern sorgt f\u00fcr einen Wettbewerb unter gleichen Bedingungen. Bei der Umstellung muss es f\u00fcr die Versicherten geeignete \u00dcbergangsfristen und \u00dcberf\u00fchrungsm\u00f6glichkeiten geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Dualit\u00e4t von gesetzlicher und privater Krankenversicherung soll erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kernst\u00fcck liberaler Gesundheitspolitik ist die individuelle Versicherungspflicht eines jeden B\u00fcrgers bei Versicherungsanbietern seiner Wahl. Die Tarifgestaltung muss flexibler werden. Die FDP will die Zwangsbeitr\u00e4ge und Zwangsmitgliedschaft in der Gesetzlichen Krankenversicherung aufheben und einen privaten Krankenversicherungsschutz mit sozialer Absicherung f\u00fcr alle einf\u00fchren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine f\u00fcr Alle statt Flucht aus der Solidarit\u00e4t: Im Gesundheitssystem wollen wir mit der gr\u00fcnen B\u00fcrgerversicherung alle Menschen in die solidarische Finanzierung einbeziehen und damit die Zwei-Klassen-Medizin abschaffen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass der Gesundheitsfonds der gro\u00dfen Koalition z\u00fcgig wieder abgewickelt werden muss. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist die einzige Partei, welche die strikte Bindung an die gesetzlichen Krankenkassen ohne Ausnahmen und Hintert\u00fcrchen fordert. Egal ob Angestellte, ArbeiterIn, Anwalt oder Bundestagsabgeordnete - eine solidarische Krankenversicherung ist der Schl\u00fcssel zu einer soliden Finanzierung der Gesundheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger sollen die Auswahl zwischen der gesetzlichen und der privaten Krankenversicherung haben, jedoch mu\u00df eine Zwei-Klassen-Medizin verhindert werden. Im Bereich der gesetzlichen Versicherung besteht gen\u00fcgend Potenzial f\u00fcr Einsparungen, bspw. durch die Zusammenlegung von Krankenkassen und die Reduzierung der Selbstverwaltungskosten. Die Pflichtversicherung als solches ist aufecht zu erhalten, da im Krankheitsfall sonst die Allgemeinheit belastet wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die gesetzliche Krankenkasse. Weil sich die NPD zur Idee der Volksgemeinschaft bekennt, fordern wir eine einheitliche Krankenkasse f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, zudem sind die gesetzlichen Krankenkassen in einer einheitlichen Krankenkasse zusammenzuf\u00fchren. Das erspart erhebliche Verwaltungskosten. Die verwaltungsaufw\u00e4ndigen, immer wieder anzupassenden Ausgleichszahlungen zwischen den Kassen wegen unterschiedlicher Mitgliederstruktur (Alter, Einkommen,Gesundheitszustand) entfallen dann ganz. Auch Werbeetats der Kassen werden \u00fcberfl\u00fcssig. Private Zusatzversicherungen f\u00fcr Sonderleistungen sind m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das wirkliche Thema ist, dass wir unsere Wirtschaft an die Wand gefahren haben. Das Einkommen eines 1/4s aller B\u00fcrger liegt an der untersten Grenze. Entsprechend sind die Einnahmen der Sozialkassen.Die lassen sich nur erh\u00f6hen, wenn wir wieder zur Vollbesch\u00e4ftigung zur\u00fcckkehren. Das ist mit der Einf\u00fchrung des Glass-Steagall Trennbankenstandards und den Projekten der Weltlandbr\u00fccke m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mit ddp-partei.de/gesundheitssystem ist jeder Mensch ein Patient erster Klasse in einer beitragsfreien Vollkasko-Krankenversicherung mit einer geringen Eigenbeteiligung. Jeder ist versichert. Wer nicht zum Arzt geht, zahlt \u00fcberhaupt nichts. Es gibt Wettbewerb von \u00c4rzten und Kliniken um Patienten. Rationierungen (Streichung medizinisch notwendiger Leistungen) gibt es nicht mehr. M\u00fcndige B\u00fcrger entscheiden \u00fcber Therapieformen selbst nach der Devise  wer heilt, hat Recht", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Dazu gibt es keine Beschl\u00fcsse.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit hat auch mit dem Recht jedes Menschen zu tun, ein m\u00f6glichst  gesundes und selbstbestimmtes Leben bis ins hohe Alter zu f\u00fchren. Dazu ist man aber oft auch auf die Solidarit\u00e4t anderer angewiesen. Deshalb wollen wir, dass auch k\u00fcnftig Gesunde f\u00fcr die Kranken, Arbeitende f\u00fcr Arbeitslose, Jung f\u00fcr Alt und Alt f\u00fcr Jung eintreten. So kann eine gerechte Gesellschaft bestehen, die Freiheit f\u00fcr jeden verhei\u00dft.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gewaltpr\u00e4vention und Demokratieerziehung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Daher hat das Land mit vielen au\u00dferschulischen Kooperationspartnern Abkommen unterzeichnet, damit sich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von den verschiedenen Facetten der Gesellschaft ein authentisches Bild machen k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen u. a. die Kirchen, die Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Schule ohne Rassismus Kumulus e.V., die Bundeswehr und k\u00fcnftig auch Anbieter von Freiwilligendiensten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach Aussetzung der allgemeinen Wehrpflicht ist eine ad\u00e4quate Pr\u00e4sentation der Bundeswehr vor der relevanten Zielgruppe umso wichtiger, um das Interesse f\u00fcr den Freiwilligendienst zu wecken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist vom Grundgesetz vorgesehen und nicht zuletzt ein attraktiver Arbeitgeber f\u00fcr junge Leute. Die M\u00f6glichkeit dar\u00fcber zu informieren, sollte der Bundeswehr nicht verwehrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schule soll kein Ort f\u00fcr milit\u00e4rische Rekrutierungsversuche sein. Wir lehnen die Kooperationsvereinbarung zwischen der Landesregierung und dem Verteidigungsministerium ab, wonach die Bundeswehr einseitig zum Thema Friedens- und Sicherheitspolitik auf Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einwirken darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kein Werben f\u00fcrs Sterben ist eine zentrale Forderung der LINKEN im Landtagswahlkampf. Der Kooperationsvertrag stellt nicht nur einen milit\u00e4rischen Eingriff in zivile Strukturen dar, sondern wendet sich auch zumeist an Jugendliche mit eingeschr\u00e4nkteren Perspektiven.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr kann gerade jungen Menschen, welche beruflich f\u00fcr sich keine Perspektive sehen, ein Angebot jenseits des regul\u00e4ren Arbeitsmarktes machen. Sie sollte deshalb die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber dieses Angebot zu informieren. Gezielte Propaganda bspw. f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze oder die Verharmlosung der Gefahren bei internationalen Eins\u00e4tzen sollten jedoch nicht erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn wir Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ablehnen, halten wir die Bundeswehr f\u00fcr eine wichtige Institution. Selbstverst\u00e4ndlich darf die Bundeswehr, wie jede andere \u00f6ffentliche Institution auch, an Schulen f\u00fcr sich werben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP ist der Meinung, dass die Bundeswehr im Rahmen von schulischen Jobb\u00f6rsen / Berufsinformationstagen durchaus \u00fcber die beruflichen M\u00f6glichkeiten informieren kann. Eigene Veranstaltungen der Bundeswehr in Schulen lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Bis jetzt galt, da\u00df Soldaten Staatsb\u00fcrger in Uniform sind. Die B\u00fcrgerarmee ja, eine S\u00f6ldnerarmee hat in Schulen nichts zu suchen - und auch nichts in unserm Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr als Tr\u00e4ger der Landesverteidigung unseres Heimatlandes ist eine grundlegende und wichtige staatliche Einrichtung. Sowohl zur staatsb\u00fcrgerschaftlichen Unterrichtung als auch zur Nachwuchsgewinnung sind Veranstaltungen an Schulen sinnvoll und notwendig. Unsere Freiheit und Demokratie muss dauerhaft auch gegen \u00e4u\u00dfere Gefahren gesichert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Klassenzimmer d\u00fcrfen keine Rekrutierungsb\u00fcros werden. Von der Bundeswehr ausgebildete Referendare, einseitiges Unterrichtsmaterial, Bundeswehrbesuche und von Soldaten gestaltete Unterrichtseinheiten mit Pr\u00fcfungsinhalten dienen der Manipulation und Rekrutierung, nicht der Erziehung zur eigenst\u00e4ndigen Auseinandersetzung mit der Problematik. Die Bundeswehr darf an Schulen nur informieren, wenn gleichzeitig Kritiker zu Wort kommen. Kooperationsvertr\u00e4ge mit der Bundeswehr sollen gek\u00fcndigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Entscheidungen kommunaler Parlamente haben in besonderem Ma\u00dfe unmittelbare Auswirkungen auf die Situation jeder einzelnen Einwohnerin und jedes einzelnen Einwohners unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deshalb ist das Recht, an der politischen Willensbildung und Entscheidungsfindung auf kommunaler Ebene gleichberechtigt mitwirken zu k\u00f6nnen, f\u00fcr das Gelingen von Integrationsprozessen und f\u00fcr die allgemeine Akzeptanz politischer Entscheidungen von gro\u00dfer Bedeutung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Enquete-Kommission des Landtags hat bereits bekr\u00e4ftigt, dass dies im Widerspruch zum Grundgesetz und zum Demokratieprinzip steht. Diese Auffassung wird auch von der Rechtsprechung best\u00e4tigt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat sich in ihren Wiesbadener Grunds\u00e4tzen von 1997 f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder ausgesprochen. Wer seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland lebt, soll in seiner Kommune demokratisch mitbestimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Integration von Menschen findet in den Gemeinden und St\u00e4dten statt. Vor Ort gibt es oft sehr unterschiedliche Herausforderungen, um Integration gelingen zu lassen. Der Schl\u00fcssel zur Integration liegt daher in der gleichberechtigten Teilhabe aller Menschen in den Kommunen. Der demokratische Diskurs ist die beste Form des Interessenausgleichs in unserer Gesellschaft. Damit hier alle Stimmen geh\u00f6rt werden, wollen wir das kommunale Wahlrecht f\u00fcr alle dauerhaft bei uns lebenden Menschen einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die dauerhaft in unserem Land wohnen, m\u00fcssen auch an dessen Gestaltung teilhaben d\u00fcrfen. Dies macht nicht nur die Identifikation leichter; es ist auch sinnvoll, da sie ebenso wie alle anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von der Politik in ihrer Kommune und Rheinland-Pfalz betroffen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht steht als sogenanntes b\u00fcrgerliches Ehrenrecht nur den Einheimischen, also den deutschen Staatsb\u00fcrgern zu. Die Staatsgewalt geht laut Grundgesetz vom Deutschen Volk und nicht von der faktischen Bev\u00f6lkerung aus. Da\u00df bei hiesigen Kommunalwahlen auch EU-B\u00fcrger wahlberechtigt sind, ist insofern zu akzeptieren, als da\u00df Deutsche, die in anderen EU-Staaten leben, dort ebenfalls das kommunale Wahlrecht haben. Nicht EU-Ausl\u00e4nder haben in Deutschland aber \u00fcberhaupt kein Wahlrecht zu erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt grunds\u00e4tzlich eine Fremdbestimmung ab. Deutsche Aufgaben sollten ausschliesslich von Deutschen entschieden werden. Au\u00dferdem besteht die Gefahr, da\u00df ausl\u00e4ndische Staaten Einfluss auf die politische Willensbildung in Deutschland nehmen k\u00f6nnten. Die Forderung ist absolut l\u00e4cherlich, da Deutsche auch nicht in Ankara w\u00e4hlen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder auch aus L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Unser Land besteht zu etwa 20% aus Einwandererfamilien. Es darf nicht so bleiben, dass ein hoher Prozentsatz von dauernden Einwohnern keine vollen B\u00fcrgerrechte besitzt. Wer legal hier ist und die deutsche Sprache spricht und seinen Unterhalt im Erwerbsleben gefunden hat, soll Vollb\u00fcrger werden, nicht Halbb\u00fcrger oder Nichtb\u00fcrger bleiben. Die Einwanderer sollen also volle demokratische Rechte bekommen. Weitere Einwanderung lehnen wir als Versuch ab, die L\u00f6hne in Deutschland weiter zu dr\u00fccken.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bisher sind nur EU-B\u00fcrger bei Kommunalwahlen in Deutschland wahlberechtigt. Wir setzen uns f\u00fcr ein Wahlrecht f\u00fcr alle Menschen ein, die in Deutschland leben, unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Wir m\u00f6chten, dass das Bundesland Rheinland-Pfalz sich im Bundesrat um eine dahingehende \u00c4nderung des Grundgesetzes bem\u00fcht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Parteien finanzieren ihre Arbeit durch Mitgliederbeitr\u00e4ge, staatliche Leistungen und Spenden. Dabei haben die Parteien \u00fcber die Herkunft und Verwendung der Mittel \u00f6ffentlich Rechenschaft abzulegen. So wird Transparenz hergestellt und unzul\u00e4ssige Einflussnahme auf die politische Willensbildung verhindert. Ein Verbot von Spenden von Unternehmen ist daher nicht geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Parteien finanzieren sich aus Mitteln der staatlichen Parteienfinanzierung, Mitgliedsbeitr\u00e4gen und Spenden. Um eine weitestgehende Unabh\u00e4ngigkeit von staatlicher Alimentierung zu garantieren, sind Parteispenden unabdingbar, aber auch die transparente Ver\u00f6ffentlichung ab einer relevanten H\u00f6he. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Parteien haben den grundgesetzlichen Auftrag, an der Willensbildung des Volkes mitzuwirken. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen sie Geld. Dieses soll nicht nur vom Steuerzahler direkt kommen. Durch die gesetzlich festgelegten Regelungen wird ersichtlich, wer, welche Summe welcher Partei hat zukommen lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen Transparenz bei Unternehmensspenden, daher m\u00fcssen alle Spenden \u00fcber 50.000 Euro umgehend ver\u00f6ffentlicht werden und nicht erst mit dem Rechenschaftsbericht der Parteien. Damit der Einfluss eines Spenders auf eine Partei nicht zu gro\u00df werden kann und Parteien nicht dem Verdacht der Bestechlichkeit ausgesetzt werden, setzen wir uns f\u00fcr eine H\u00f6henbegrenzung von Spenden aus, die unter 100.000 Euro liegen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Spenden von Unternehmen werden von uns abgelehnt. Einerseits beeinflussen sie die Entscheidungen der Parteien zu Gunsten des spendenden Unternehmens (Lobbyismus), andererseits ist nicht hinnehmbar, dass diese auch noch von der Steuer abgesetzt werden k\u00f6nnen und damit das Steueraufkommen schm\u00e4lern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Parteispenden von Unternehmen erfolgen niemals ohne Gegenleistung. Die Politik ist gerade deshalb k\u00e4uflich geworden, weil Politiker sich wiederholt von Gro\u00dfkonzernen schmieren lie\u00dfen und damit ihrem Auftrag, im Interesse aller B\u00fcrger zu handeln, l\u00e4ngst nicht mehr nachkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn der Landesverband Rheinland-Pfalz nicht von Unternehmerspenden profitiert, lehnen wir ein solches Verbot ab. Grunds\u00e4tzlich sollten auch Unternehmen in einer Demokratie die M\u00f6glichkeit haben, Parteien zu f\u00f6rdern. Gleichzeitig w\u00e4re ein solches Verbot in der Praxis leicht zu umgehen. Wir fordern allerdings mehr Transparenz. Unternehmensspenden sollten daher noch transparenter offen gelegt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber den Bundesrat soll sich die Landesregierung daf\u00fcr einsetzen, dass Firmenspenden an Parteien verboten werden, damit wir wirklich unabh\u00e4ngige Parteien und Volksvertreter haben. Die \u00d6DP hat sich selbst auch verpflichtet, keine Spenden von Konzernen, Firmen und Unternehmen anzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Parteien haben den Auftrag, an der politischen Willensbildung mitzuwirken und daf\u00fcr brauchen sie die M\u00f6glichkeit, neben Mitgliedsbeitr\u00e4gen auch Spenden entgegenzunehmen. Dabei muss die Transparenz gewahrt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die ddp steht f\u00fcr einen massiven Kampf gegen Korruption und Lobbyismus.Die ddp verlangt die Offenlegung aller Spender!", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Wer bezahlt, der erwartet Willf\u00e4hrigkeit. Politik darf nicht k\u00e4uflich sein. Es muss aufh\u00f6ren, dass die monopolistisch herrschenden Energiekonzerne die Regelwerke f\u00fcr die Energiepolitik, die Pharmaindustrie ihre \u00fcberh\u00f6hten Preise und die Nahrungsmittelindustrie die Regeln des Verbraucherschutzes weitgehend selbst festlegen k\u00f6nnen. Der Schutz von Gesundheit und Umwelt sowie faire Preise f\u00fcr die Verbraucher sollen wieder Priorit\u00e4t haben, vor finanzkr\u00e4ftigen Lobbyisten und parteilicher K\u00e4uflichkeit", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot kann durch Privatspenden der Eigent\u00fcmer ausgehebelt werden. Zur Bek\u00e4mpfung von Korruption setzen wir auf Transparenz. Die politische Arbeit wird in Deutschland stark von Lobbyinteressen gesteuert. Unternehmensvertreter nehmen unbemerkt Einfluss auf Politiker und arbeiten sogar an Gesetzen mit. Abh\u00e4ngigkeiten zwischen Unternehmen und Politikern m\u00fcssen aufgedeckt werden. Abgeordnete sollen ihre Nebent\u00e4tigkeiten und die gegebenenfalls daraus resultierenden Eink\u00fcnfte ver\u00f6ffentlichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Deutschland gibt es nur eine verfassungsm\u00e4\u00dfig vorgeschriebene Schulpflicht. Eine Kindergartenpflicht ist als Eingriff in das Eltern- und Erziehungsrecht grundgesetzwidrig. In Rheinland-Pfalz wurde durch die Einf\u00fchrung der Geb\u00fchrenfreiheit sowie durch das Angebot an Sprachf\u00f6rderung eine 98,5%ige Besuchsquote erreicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade auf das letzte Kindergartenjahr werden wir durch verbindliche F\u00f6rderung in Vorschulgruppen ein besonderes Augemerk legen. Dazu geh\u00f6rt eine Vertiefung der Zusammenarbeit zwischen Kindertagesst\u00e4tten und Grundschulen. Das letzte Kindergartenjahr m\u00f6chten wir verpflichtend als Vorschulklasse umgestalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Erziehung der Kinder ist das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern. Diese sollen im Sinne einer Wahlfreiheit entscheiden k\u00f6nnen, welches Angebot der Kinderbetreuung sie in Anspruch nehmen m\u00f6chten oder inwieweit sie ihr Kind zu Hause selbst betreuen m\u00f6chten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist, dass alle Kinder eine Kindertagesst\u00e4tte besuchen und dort bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert werden. Eine Verpflichtung dazu lehnen wir allerdings ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinderg\u00e4rten sind Orte des sozialen Lernens und des Entdeckens. DIE LINKE sieht es als wichtig an, dass die Form des Lernens m\u00f6glich ist und fordert aus diesem Grund auch das letzte Kindergartenjahr f\u00fcr verpflichtend zu erkl\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gerade im Hinblick auf die Erlernung sozialen Verhaltens ist ein der Schulpflicht vorgeschaltetes Kindergartenjahr begr\u00fc\u00dfenswert.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt das ab. Eltern sollten selber entscheiden, ob sie ihr Kind in den Kindergarten schicken oder nicht. Mit solchen Ma\u00dfnahmen soll lediglich die mangelnde Integrationsbereitschaft der Ausl\u00e4nder kaschiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP steht f\u00fcr eine Wahlfreiheit und die Selbstverantwortung der Eltern in der Erziehung ihrer Kinder. Daher kann hier kein Zwang ausge\u00fcbt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Aber: Im Falle fehlender Deutschkenntnisse fordern wir eine verpflichtende Vorschule mit dem Schwerpunkt des Lernens der deutschen Sprache. Eine Sprachf\u00f6rderung sollte auch den Eltern von Kindern mit Migrationshintergrund erm\u00f6glicht werden, damit diese ihre Kinder erfolgreich begleiten und diese selbst Chancen zur Entfaltung erhalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr Wahlfreiheit im Bildungs- und Erziehungswesen. Wir bekennen uns zur Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, welche den Eltern das alleinige Recht zuspricht, solche Entscheidungen f\u00fcr ihre Kinder zu treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Rheinland-Pfalz lernen alle Kinder, au\u00dfer jenen, die nach der Grundschule ein Gymnasium besuchen, bis zur sechsten Klasse gemeinsam. Daneben gibt es F\u00f6rdergruppen, Kurse, etc. Entscheidend ist die bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung der Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Rheinland-Pfalz sieht darin eine unerl\u00e4ssliche Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsamer Unterricht ist f\u00fcr das Gelingen von Integration von zentraler Bedeutung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsamer Unterricht aller Kinder ist sinnvoll, da er bereits in einem fr\u00fchen Lebensabschnitt kulturelle Vorurteile einrei\u00dft und das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eigene und andere Kulturen sch\u00e4rft. Kulturelle Unterschiede und die unterschiedlichen Begabungen der Kinder und Jugendliche machen den Schulalltag abwechslungsreich und lehren bereits durch das Zusammensein Tolarenz und soziales Verhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Schulklassen sollte ein Ausl\u00e4nderanteil von 20% nicht \u00fcberschritten werden, da ansonsten eine Inegration in eine deutsche Mehrheitsgesellschaft nicht erfolgen kann. Es macht zudem keinen Sinn, Sch\u00fcler, die der deutschen Sprache nicht ausreichend m\u00e4chtig sind, mit deutschsprechenden Sch\u00fclern gemeinsam zu unterrichten, da die deutschen Kinder hierbei in ihrem Lernerfolg gebremst werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz fordert spezielle Schulklassen f\u00fcr Ausl\u00e4nder, um deren R\u00fcckf\u00fchrung in ihre Heimatl\u00e4nder zu erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gem\u00e4\u00df unserem Grundgesetz und unserer Landesverfassung werden alle Menschen gleich behandelt. Daher darf es in der Schule keine unterschiedlichen Behandlungen der Kinder geben. Dies w\u00fcrde einer erfolgreichen Integration zuwider laufen. Jedoch sollten religi\u00f6se Befindlichkeiten nicht grunds\u00e4tzlich missachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiedlicher kultureller Hintergrund ist keine Problem, fehlende Sprachkompetenz ein gro\u00dfes. Sprachf\u00f6rderung sollte finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch: Jedes Kind muss in der Schule ausreichend Deutsch sprechen, damit alle dem Unterricht folgen k\u00f6nnen. Die FREIEN W\u00c4HLER fordern eine verbindliche Vorschule mit dem Schwerpunkt der Spracherziehung. Eine Sprachf\u00f6rderung sollte auch den Eltern von Kindern von Einwanderern erm\u00f6glicht werden, damit diese ihre Kinder erfolgreich begleiten k\u00f6nnen. Den Kindern von Einwanderern vor dem Besuch einer regul\u00e4ren Klasse Deutsch beizubringen, h\u00e4tte zu den notwendigen Kosten einer Einwanderung geh\u00f6rt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist unabdingbares Menschenrecht, daher ist Chancengleichheit und freier Zugang zu Information und Bildung f\u00fcr alle Menschen uneingeschr\u00e4nkt durchzusetzen. Um dies zu erm\u00f6glichen ist ein massiver Ausbau der Investitionen ins Bildungssystem zu erstreiten. Freies, selbstbestimmtes und lebenslanges Lernen ist die wichtigste Ressource eines jeden Menschen f\u00fcr die freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit in der modernen Wissensgesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD RLP sieht die Verantwortung des Staates, die Studierenden finanziell zu f\u00f6rdern & will daher BAf\u00f6G ausbauen. Die Mittel sollten bedarfsgerecht eingesetzt werden: eine F\u00f6rderung derer, die darauf angewiesen sind.In einer von der Regierung in RLP eingebrachten Bundesratsinitiative wurde die Anhebung der Einkommens-Freibetr\u00e4ge & die Einf\u00fchrung einer zweiten Einkommensgrenze, bis zu deren H\u00f6he eine darlehensweise F\u00f6rderung erfolgt, vorgeschlagen. Die Bundesregierung ist dem nicht gefolgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Gew\u00e4hrung und Bemessung von BAF\u00f6G soll weiterhin eigenes Einkommen und das Einkommen der Eltern ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jedem studierwilligen und studierf\u00e4higen jungen Menschen muss die M\u00f6glichkeit einer elternunabh\u00e4ngigen Finanzierung des Lebensunterhaltes er\u00f6ffnet werden. Dazu muss der BAF\u00f6G-Satz erh\u00f6ht und elternunabh\u00e4ngig angeboten werden. So soll es m\u00f6glich sein, ohne Zwang zur Arbeitsaufnahme das Studium engagiert und z\u00fcgig in der Regelstudienzeit erfolgreich abzuschie\u00dfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns auf Bundesebene f\u00fcr eine \u00dcberf\u00fchrung des BAf\u00f6G und anderer Leistungen, die Studierende oder deren Eltern heute erhalten, in eine elternunabh\u00e4ngige Ausbildungsfinanzierung mit bedarfsorientierten Zusch\u00fcssen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig beim BAf\u00f6G ist die existenssichernde H\u00f6he. Generell muss durch BAf\u00f6G gew\u00e4hrleistet sein, dass die Studierenden nicht nebenbei arbeiten m\u00fcssen und sich nur auf das Studium konzentrieren k\u00f6nnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G sollte unabh\u00e4ngig von der Einkommenssituation der Eltern an alle Studenten gezahlt werden, welche einen entsprechenden Antrag stellen. Dies gebietet der Gleichbehandlungsgrundsatz. Die Finanzierung des BAf\u00f6G erfolgt letztlich durch allgemeine \u00f6ffentliche Mittel, welche eben auch von den Eltern mit hohem Einkommen erarbeitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Aus haushaltspolitschen Gr\u00fcnden ist eine \u00c4nderung der BAf\u00f6G-Bestimmungen kontraproduktiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zur \u00dcberwindung der BAf\u00f6G-Misere schlagen wir z.B. eine solidarische Studienfinanzierung \u00fcber einen Fonds vor, der einkommensabh\u00e4ngig von den ehemaligen Studierenden getragen wird. F\u00fcr Hochbegabte m\u00fcssen einkommensunabh\u00e4ngige Stipendien zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mit ddp-partei.de/studenten erhalten alle Studenten unabh\u00e4ngig vom Einkommen ihrer Eltern 2.000,- Euro  monatlich  finanziert  durch ein Steuersparmodell f\u00fcr Unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Da gut ausgebildeter Nachwuchs allen in der Gesellschaft zugute kommt, lehnen wir es ab, dass Eltern Studiengeb\u00fchren f\u00fcr ihre Kinder zahlen m\u00fcssen. Aber der Unterhalt  der Kinder ist ab einem gewissen Einkommen den Eltern zumutbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die deutliche Erh\u00f6hung des BAF\u00f6G-Satzes sehen wir als dringend notwendig an. Ob dies in Abh\u00e4ngigkeit vom Einkommen der Eltern ausgezahlt werden soll, wurde in der Piratenpartei noch nicht entschieden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein tolerantes und weltoffenes Rheinland-Pfalz ein, das Ausgrenzung, Diskriminierung und Homophobie aktiv bek\u00e4mpft. Grundgesetz und Verfassung von Rheinland-Pfalz gelten f\u00fcr alle Menschen in gleicher Weise und ohne Einschr\u00e4nkungen. Wir setzen uns im Bund f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung von Schwulen und Lesben ein. Wir sagen ganz klar: Die Unterschiedlichkeit verschiedener Lebensformen ist eine Bereicherung unseres Zusammenlebens, keine Bedrohung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Homo-Ehe ist zwar keine Ehe im Sinne des Artikel 6 Absatz 1 GG. Die Rechte und Pflichten der Lebenspartnerschaft sind dennoch inzwischen denen der Ehe weitgehend nachgebildet. Wo Pflichten sind, m\u00fcssen auch Rechte sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein weiterer Ausbau des Lebenspartnerschaftsgesetzes soll m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Lesben, Schwule und Transgender leben heute in Deutschland so frei wie nie zuvor. Mit dem Lebenspartnerschaftsgesetz ist uns eine kleine Kulturrevolution f\u00fcr Akzeptanz gelungen. Weiterhin aber fordern wir die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr lesbische und schwule Paare, einschlie\u00dflich des Adoptionsrechts. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ob Ehen zwischen Mann und Frau oder gleichgeschlechtlich. Beide Formen haben ihre Berechtigung und m\u00fcssen aus diesem Grund auch rechtlich gleichgestellt werden. Entscheiden sich zwei Menschen f\u00fcr diesen Bund, so sollte vorrangig deren Verbundenheit und nicht deren Geschlecht eine Rolle spielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist als Gemeinschaft zwischen Mann und Frau abschlie\u00dfend definiert. Sie ist die Lebensform, welche die Gew\u00e4hr f\u00fcr den Fortbestand unseres Volkes durch eigene Kinder zumindest theoretisch gew\u00e4hrleistet und alleine schon deshalb von einer gleichgeschlechtlichen Beziehung zu unterscheiden, aus der keine Kinder hervorgehen k\u00f6nnen. Es kann auch nicht staatliches Ziel sein, jede alternative Lebensform unabh\u00e4ngig von ihrer Ethik und ihrem Nutzen f\u00fcr das Gemeinwohl gr\u00f6\u00dftm\u00f6glich zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt die fortschreitende Homosexualisierung unseres Volkes ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist weiter gem\u00e4\u00df dem Auftrag des Grundgesetzes zu sch\u00fctzen. Allerdings muss die bestehende F\u00f6rderung der Ehe im Sozial- und Steuerrecht so umgestaltet werden, dass sie schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem Schutz der Familie dient. Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die feste Partnerschaft und Lebensgemeinschaft von zwei Frauen oder zwei M\u00e4nnern, die sich in gegenseitiger Zuneigung und  F\u00fcrsorge und auch im gegenseitigen Unterhalt verbunden sind, sind f\u00fcr die Gesellschaft ebenso positiv wirksam wie eine Ehe. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass das Land Rheinland-Pfalz sich im Bundesrat daf\u00fcr stark macht, die rechtliche Gleichstellung aller Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Identit\u00e4t voranzutreiben. Die Piraten setzen sich ein f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung von Ehe und eingetragener Partnerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem Nichtraucherschutzgesetz haben wir einen gro\u00dfen Schritt auf dem Weg zu einem verbesserten Gesundheitsschutz gemacht. Seit Februar 2008 ist das Rauchen in allen \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden und Sportst\u00e4tten nicht mehr erlaubt. Gastst\u00e4tten sind grunds\u00e4tzlich rauchfrei geworden, lediglich in abgetrennten Nebenr\u00e4umen kann es erlaubt werden. Wir haben versucht, unterschiedlichen Interessen in der Bev\u00f6lkerung Rechnung zu tragen, m\u00fcssen aber auch die weitere Entwicklung in Europa genau beobachten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU steht f\u00fcr einen Nichtraucherschutz der wirksam, aber auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Insbesondere ist der CDU wichtig, dass die Existenz von kleinen Gastst\u00e4tten mit nur einem Gastraum und getr\u00e4nkegepr\u00e4gtem Angebot gesichert werden kann. Ein generelles Rauchverbot in der Gastronomie kommt daher f\u00fcr uns nicht in Betracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir Liberale wollen die Menschen sch\u00fctzen und sie nicht bevormunden.In inhabergef\u00fchrten Einraumkneipen sollte der Wirt deshalb selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob er seine Kneipe als Raucherkneipe oder Nichtraucherkneipe kennzeichnen will. Somit hat auch jeder Gast die Wahl, ob er eine Raucher- oder eine Nichtraucherkneipe aufsuchen m\u00f6chte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein ausnahmslosese Rauchverbot kann nur die Gesellschaft selbst bestimmen. Damit stehen wir f\u00fcr eine Volksbefragung und -abstimmung zu diesem Thema.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch kann selbst entscheiden, ob er in Restaurants oder Gastst\u00e4tten geht, in denen geraucht werden darf. Es findet insofern keine unangemessene Beeintr\u00e4chtigung statt. Jedem Gastwirt mu\u00df die M\u00f6glichkeit gegeben werden, selbst zu entscheiden, ob er in seinen R\u00e4umlichkeiten das Rauchen zul\u00e4\u00dft. Ein komplettes Verbot stellt eine Entm\u00fcndigung der Gewerbetreibenden und der B\u00fcrger dar. Es gibt in Deutschland bereits gen\u00fcgend Verbote und Einschr\u00e4nkungen bei der Lebensf\u00fchrung.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen ein ausnahmsloes Rauchverbot ab, denn letzlich sollen Gast\u00e4ttenbetreiber und Kunden selbst entscheiden sollen, wie sie sich zu verhalten haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Umfassender Nichtraucherschutz in allen Restaurants und Gastst\u00e4tten. Rauchverbot in Warteh\u00e4uschen an Haltestellen des \u00d6PNV wie auf den Bahnh\u00f6fen der DB. Verbot von Zigarettenautomaten im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum. Konsequentes Verbot der Tabakwerbung in allen Bereichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Es ist Zeitverschwendung in der gegenw\u00e4rtigen Krise \u00fcber so etwas zu diskutieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Rauchverbot geh\u00f6rt zu den zahlreichen Themen zu denen die ddp Volksentscheide durchf\u00fchren will (ddp-partei.de/volksentscheide). ", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Im Hinblick auf die nachgewiesene erhebliche Gesundheitssch\u00e4dlichkeit des Passivrauchens erfordert schon der Schutz der Gesundheit der Mitarbeiter der Gastronomie dieses Verbot. Auch an anderen Arbeitspl\u00e4tzen d\u00fcrfen keine krebserzeugenden Substanzen in hoher Konzentration in der Atemluft vorhanden sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In Betrieben, in denen nur die Inhaber arbeiten, sollen diese selbst entscheiden, ob sie eine Raucher- oder Nichtraucher-Lokalit\u00e4t betreiben. Hierbei darf ein etwaiges Speisenangebot keine Rolle spielen. In Betrieben, in denen auch Angestellte arbeiten, gilt Rauchverbot. Dadurch sind Nichtraucher nicht aus Angst um ihren Arbeitsplatz gezwungen, sich als Raucher auszugeben. Betriebe mit Rauchverbot k\u00f6nnen einen abgeschlossenen Raucherbereich einrichten, in dem keine Arbeitnehmer arbeiten d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Religionsunterricht bleibt ein Bestandteil des schulischen Angebots.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zu unserer Verantwortung vor Gott und den Menschen. Das Grundgesetz beruht auf Werten, die christlichen Ursprungs sind. Sie haben unser Land und unsere Gesellschaft grundlegend gepr\u00e4gt. Sie im Bewusstsein zu halten, zu bewahren und ihnen Geltung zu verschaffen, verstehen wir als eine vorrangige Aufgabe von Staat und B\u00fcrgern. Vor diesem Hintergrund bekennen wir uns klar zum klassischen Religionsunterricht. Ethik kann als Wahlfach oder als Arbeitsgemeinschaft angeboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Religi\u00f6se Bez\u00fcge sind identit\u00e4tsstiftend f\u00fcr eine Gesellschaft. Auch die Integration gl\u00e4ubiger Menschen, die einer anderen Religion angeh\u00f6ren gelingt besser, wenn sich die sog. Mehrheitsgesellschaft ihrer kulturellen und religi\u00f6sen Wurzeln bewusst ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die bekenntnisfreie Wertevermittlung st\u00e4rken und alle Religionsgemeinschaften im Unterricht gleichwertig behandeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Ethik beinhaltet, dass die Sch\u00fclerInnen kritisch \u00fcber ihre Rolle in der Gesellschaft unterwiesen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Wahl zwischen Religionsunterricht und Ethik soll den Sch\u00fclern erhalten bleiben, damit sie nach ihren eigenen Interessen bzw. Vorlieben entscheiden k\u00f6nnen, in welchem dieser gleichwertigen F\u00e4cher sie unterrichtet werden wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufgabe des christlichen Religionsunterrichtes k\u00f6nnte im Zuge einer islamischen Landnahme als kulturelle Selbstaufgabe gewertet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Kinder auch in den Schulen in Rheinland-Pfalz die Inhalte ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit kennenlernen. In einer Gesellschaft, die auf christlich-humanistischen Wurzeln gr\u00fcndet, darf die Religion nicht aus dem Blickfeld verbannt werden, denn wir brauchen in Zukunft ein mehr an Dialog zwischen den Religionen. Ein Pflichtfach Ethik ist daher nicht zielf\u00fchrend. F\u00fcr alle diejenigen, die keinen Religionsunterricht besuchen, sollte jedoch Ethik als Wahlpflicht verbindlich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Religionsunterricht  soll mit dem Fach Ethik kombiniert werden. Das betrifft den Religionsunterricht aller Glaubensrichtungen", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Der Religionsunterricht hat sich bew\u00e4hrt und es gibt in Rheinland-Pfalz, anders als etwa in Berlin, noch \u00fcberwiegend Kinder, die einer Religion angeh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wo Menschen unterschiedlichen Glaubens zusammenleben, m\u00fcssen staatliche Bildungseinrichtungen weltanschaulich neutral sein. Der bisher in Landesverfassung und Schulgesetz vorhandene Religions- und Gottesbezug sollte deswegen gestrichen werden. Wir m\u00f6chten f\u00fcr alle Sch\u00fcler Ethikunterricht fl\u00e4chendeckend bereits ab der ersten Klasse anbieten. Im Sinne der Wahlfreiheit und Vielfalt der Bildung sollte dar\u00fcber hinaus weiterer Religionsunterricht angeboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind Namensschilder an der Polizeiuniform zu tragen. Bei geschlossenen Eins\u00e4tzen wird darauf verzichtet. Das dient dem Schutz der Einsatzkr\u00e4fte und ist Ergebnis der Bew\u00e4ltigung von Eins\u00e4tzen mit hohem Konfliktpotential. In geschlossenen Einheiten ist eine Identifizierung durch eine Kennzeichnung gew\u00e4hrleistet, die eine Zuordnung zur jeweiligen Einsatzeinheit erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus ist eine Kennzeichnung mit einer Kombination aus Buchstaben und Zahlen denkbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen eine namentliche Kennzeichnung von Polizisten, da es deren privatem Schutz dienst. Eine Kennung durch Helmnummern f\u00fcr berufsrelevante Zwecke ist bereits gew\u00e4hrleistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich gegen eine individuelle Kennzeichnung von Polizistinnen und Polizisten aus. Damit soll vornehmlich auch den Rechten und dem Schutzbed\u00fcrfnis der Beamtinnen und Beamten Rechnung getragen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine rechtsstaatlich organisierte Polizei muss sich auch offen der Kritik stellen, wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich bei Eins\u00e4tzen ungerecht behandelt f\u00fchlen oder bei Eingriffen in Freiheitsrechte die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in Frage stellen. Wir setzen uns f\u00fcr ein wirksames Beschwerdemanagement in Form von externen und unabh\u00e4ngigen Polizeibeschwerdestellen ein. Dazu geh\u00f6rt auch eine gut lesbare Dienstnummer an der Uniform.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die PolizistInnen bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen haben eine gro\u00dfe Verantwortung und m\u00fcssen auch daf\u00fcr gut ausgebildet werden. Letztlich l\u00e4sst sich aber nicht ganz ausschlie\u00dfen, dass gerade bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen auch manchmal schwierige Situationen der nachtr\u00e4glichen Aufkl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Mit einer individuellen Kennung lassen sich Vorf\u00e4lle gleich welcher Art aufkl\u00e4ren und damit auch die nicht betroffenen PolizistInnen sch\u00fctzen. Es ist niemanden geholfen wenn alle PolizistInnen unter Generalverdacht geraten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine individuelle Kennung zur besseren Indentifikation ist unn\u00f6tig. Sie impliziert, da\u00df von den Beamten Straftaten oder unangemessenes Verhalten ausgehen, welche dann einfacher zu verfolgen w\u00e4re. In der Realit\u00e4t verhalten sich die Beamten fast ausnahmslos korrekt. Strafbares oder unangebrachtes Verhalten geht in der Regel fast immer von (linken) Demonstranten aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz bef\u00fcrwortet eine solche Kennzeichnungspflicht, da auch B\u00fcrger ein Recht haben, gegen\u00fcber der Polizei ihre Grundrechte zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die mediale \u00dcberwachung bei polizeilichen Gro\u00dfeins\u00e4tzen wurde in den vergangenen Jahren auch auf Grund brutaler \u00dcbergriffe zu Recht verst\u00e4rkt. Jedoch muss auch Zivilisten ein Recht gegeben werden, polizeiliche \u00dcbergriffe anzuzeigen. Daher m\u00fcssen alle Polizeikr\u00e4fte bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen (wie Demonstrationen, Sportereignissen) eine Dienst- bzw. Einsatznummer tragen und ansonsten auf Anfrage ihre Dienstnummer bzw. eine Identifizierungsnummer bekannt geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Welt befindet sich in einer Zusammenbruchskrise, die Milliarden von Menschen in Verzweiflung gest\u00fcrzt hat und der Jugend ihre Zukunft geraubt hat. Freihandel, Spekulation sind die Ursachen.Durch Sparma\u00dfnahmen ist die Zahl der Polizisten bereits verringert worden. Gleichzeitig suchen Organisationen wie campact.de die Konfrontation. Das soll den Vorwand f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr im Innern liefern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In RLP tr\u00e4gt bereits jeder Polizist im Einsatz ein Namensschild", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Dazu gibt es keine Beschl\u00fcsse.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine eindeutige Kennzeichnung ist dringend notwendig. F\u00fcr den Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Gewaltanwendung durch Polizisten oder anderer gesetzeswidriger Handlungen muss sichergestellt werden, dass eine sp\u00e4tere Identifikation von Polizisten m\u00f6glich ist. Dabei ist das Gleichgewicht zwischen dem Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte und der Identifizierbarkeit der Polizisten zu wahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Geb\u00fchrenpflichtigkeit findet bildungs- & sozialpolitische Begr\u00fcndung. Beseonders wegen begrenzter Ressourcen, ist Bildung nicht nur Gegenstand individueller Perspektive, sondern zielt darauf ab, dass die im Studium erworbene Qualifikation im Berufsleben Anwendung findet & der Allgemeinheit zu Gute kommt. In RLP werden die Kosten f\u00fcr den berufsqualifizierenden Abschluss der Allgemeinheit \u00fcbertragen, weitere sind geb\u00fchrenpflichtig, bei Geb\u00fchrenfreiheit des konsekutiven Bachelor- & Masterstudiums.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen allen Studierenden ein geb\u00fchrenfreies Erststudium gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Mittel des Europ\u00e4ischen Sozialfonds im Landeshaushalt umschichten, damit dieses Geld den Hochschulen zu Gute kommt.Das noch vorhandene Landesverm\u00f6gen soll in eine Stiftung \u00fcberf\u00fchrt werden, deren Ertr\u00e4ge ausschlie\u00dflich Hochschulen nutzen.Wir wollen den Hochschulen erm\u00f6glichen, Beitr\u00e4ge zu erheben. Diese sollen nachlaufend erhoben werden, d. h., dass der Studierende erst r\u00fcckwirkend und in Raten zahlt und zwar dann, wenn er nach dem Abschluss \u00fcber eigenes Einkommen verf\u00fcgt. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen jede Form von Studiengeb\u00fchren ab. Die Studienkonten in Rheinland-Pfalz wollen wir abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Was f\u00fcr das Erststudium gilt, muss auch f\u00fcr das zweite Studium gelten! Die Entscheidung, nach den jeweiligen Neigungen, nochmals ein Studium zu beginnen, sollte nicht durch den Geldbeutel beeinflusst werden. Bildung ist die Ressource der Zukunft. Dies lebt auch von interdisziplin\u00e4ren Studieng\u00e4ngen und interdisziplin\u00e4rer Wissenschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Ausbildung, ob beruflich oder \u00fcber ein Studium, ist mit Kosten verbunden. Gerade die Absolventen eines Studiums haben im sp\u00e4teren Berufsleben in der Regel h\u00f6here Gehaltserwartungen, weswegen nicht einzusehen ist, da\u00df sie mehrere Studien kostenfrei erhalten sollten. F\u00fcr das Erststudium sollte keinerlei Geb\u00fchr erhoben werden, um finanzschwachen Menschen nicht den Zugang zu erschweren, f\u00fcr jeden weiteren Studiengang hat der Studierende jedoch einen Beitrag zu entrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt Studiengeb\u00fchren in jeglicher Form als unsozial ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das Erststudium geb\u00fchrenfrei ist, dann sollte das Zweitstudium geb\u00fchrenpflichtig bleiben, weil es sich hier um eine zus\u00e4tzliche Leistung der Gesellschaft handelt. Allerdings bewerten wir den kompletten Durchlauf des Bachelor- und des Master-Studiengangs als Erststudium.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir die Weltwirtschaft wieder in Ordnung bringen und uns im eigenen Land wieder zum Industriestaatsprinzip bekennen (inkl. Kernenergie, Transmutation, Kernfusionsforschung), werden Bund, L\u00e4nder und Kommunen genug Steuern einnehmen, um ein freies Studium an den Hochschulen zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die ddp betrachtet das Bildungssystem als den Schl\u00fcssel zu einer toleranten Gesellschaft m\u00fcndiger B\u00fcrger in der alle Menschen lebenslang gleiche Chancen haben.  Bildung muss vom Kindergarten \u00fcber Schulen und Hochschulen bis zur Weiterbildung kostenfrei und f\u00fcr jeden jederzeit zug\u00e4nglich sein. Die Inhalte m\u00fcssen sich vorrangig am Bedarf der Menschen orientieren (und nicht der Wirtschaft). Details und weitere Infos unter www.ddp-partei.de/bildungwww.ddp-partei.de/studenten ", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Ein Universit\u00e4tsstudium ist eine aufwendige \u00f6ffentliche Leistung. Wir halten es f\u00fcr notwendig, dass ein Studium frei bleibt, aber das reicht auch. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf die Teilhabe an der Gesellschaft, auf Bildung und kulturelle Bet\u00e4tigung. Studiengeb\u00fchren und andere finanzielle Zusatzbelastungen im Studium halten Menschen aber vom Studieren ab. Wir fordern daher die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren und weiterer finanzieller Zusatzbelastungen f\u00fcr Studierende wie Verwaltungsgeb\u00fchren, um barriere- und kostenfreie Bildung f\u00fcr alle zu realisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Bau der B50neu mit dem Hochmosel\u00fcbergang ist Teil eines gro\u00dfr\u00e4umigen Verkehrskonzeptes & entscheidender Bestandteil einer leistungsf\u00e4higen Ost-West-Verkehrsachse. Zusammen mit dem vierspurigen Ausbau der B 50 wird die Region st\u00e4rker an das Rhein-Main-Gebiet und die Verkehrsadern Europas angebunden. Mit dem Bau der B 50neu und dem Hochmosel\u00fcbergang werden die strukturschw\u00e4cheren R\u00e4ume von Eifel und Hunsr\u00fcck gest\u00e4rkt und die Ansiedlung und Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in der Region gef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Rheinland-Pfalz will die landesweit noch vorhandenen L\u00fccken bei den Verkehrswegen z\u00fcgig schlie\u00dfen. Hierzu geh\u00f6rt auch der Hochmosel\u00fcbergang, der bereits alle Zustimmungswege und die demokratische Legitimation durchlaufen hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau des Hochmosel\u00fcbergangs ist f\u00fcr die Weiterentwicklung der rheinland-pf\u00e4lzischen Infrastruktur und des Tourismus von zentraler Bedeutung.  Der Bau der B 50 neu und des Hochmosel\u00fcbergangs verbessern dieEntwicklungsperspektiven des Mittelmoselbereichs und beugen einer Entleerung der l\u00e4ndlichen Regionen in der Eifel und im Hunsr\u00fcck vor. Die bessere Erreichbarkeit des Rhein-Main-Gebiets sowie der belgischen und niederl\u00e4ndischen Nordseeh\u00e4fen ist f\u00fcr Rheinland-Pfalz von besonderer Relevanz.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die geplante Br\u00fccke soll das Moseltal in 158 Meter H\u00f6he mit 1,7 km Br\u00fcckenl\u00e4nge \u00fcberspannen und wird das Landschaftsbild unwiederbringlich zerst\u00f6ren. Die Trasse liegt in unmittelbarer N\u00e4he zu Natur- und Vogelschutzgebieten. Durch die Br\u00fccke wird die Tourismuswirtschaft massive Einbu\u00dfen hinnehmen m\u00fcssen. Der verkehrliche Bedarf ist nicht gegeben. Statt das 330 Millionen Euro teure Prestigeprojekt voranzutreiben, wollen wir uns f\u00fcr die Verbesserung moderner Bus- und Bahn-Verbindungen einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE leht den Hochmosel\u00fcbergang ab, da dieser als europ\u00e4ische Fernverbindung im Gegensatz zur bereits vorhandenen A61 l\u00e4nger und schlechter ausgebaut und daher unn\u00f6tig sein w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus bef\u00fcrchten wir Einbu\u00dfen im Tourismusbereich durch die Verschandelung des Moseltals und die Zerst\u00f6rung des Naherholungsgebietes bei Traben-Trarbach.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Hier ist das Votum der in der Region ans\u00e4ssigen und damit von dem Projekt direkt betroffenen B\u00fcrger entscheidend. Man sollte nicht aus der Entfernung und \u00fcber die K\u00f6pfe der betroffenen Menschen hinweg dar\u00fcber entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "NPD Rheinland-Pfalz lehnt den Bau des Hochmosel\u00fcbergangs als Prestigeobjekt aus haushalts- und raumordnungspolitischen Gr\u00fcnden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bauarbeiten am Hochmosel\u00fcbergang (B50 neu) m\u00fcssen sofort eingestellt und die freiwerdenden Gelder f\u00fcr den Unterhalt des vorhandenen Stra\u00dfennetzes sowie den Ausbau des Schienennetzes verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinausgehen. In der gegenw\u00e4rtigen Zusammenbruchskrise m\u00fcssen wir mindestens die n\u00e4chsten 50 bis 100 Jahre im Blick haben. Wie k\u00f6nnen wir 10 Mrd Menschen mit Wasser und Energie versorgen? Wie k\u00f6nnen wir Armut, Hunger und Unterentwicklung beenden?  Auf unserer Internetseite haben wir diese Projekte unter dem Begriff Weltlandbr\u00fccke zusammengefa\u00dft.  siehe:  http://bueso.de/infrastruktur ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "intelligente, zukunftweisende Verkehrssysteme sind Railcab und CargoCap.  Mit den \u00dcbersch\u00fcssen aus dem ddp-Steuerprogramm isind diese problemlos finanzierbar!", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Das sollen die B\u00fcrger vor Ort in einer Volksabstimmung entscheiden. Die FREIEN W\u00c4HLER verstehen sich als Partei f\u00fcr direkte Demokratie.  In der Schweiz zeigen erfolgreiche Volksinitiativen - wie die Alpeninitiative - wie souver\u00e4n und sinnvoll Verkehrspolitik wird, wenn das Volk statt der Politiker entscheidet. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Rheinland-Pfalz steht f\u00fcr eine nachhaltige und \u00f6kologische Politik. Bei der Planung und Umsetzung von Gro\u00dfprojekten sollen fr\u00fchzeitig alle relevanten Informationen ver\u00f6ffentlicht werden. Daneben sollen die betroffenen B\u00fcrger angemessen und fr\u00fchzeitig beteiligt werden. Bei einer Verlegung in private Rechtsformen muss diese Ver\u00f6ffentlichungspflicht weiterhin gew\u00e4hrleistet sein. Wir wollen eine offenere Kommunikation bei der Planung und Umsetzung von Gro\u00dfprojekten ansto\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kindertagesst\u00e4tte vermittelt Kindern soziale, demokratische und kognitive Kompetenzen. Dies ist im Elternhaus nicht in gleicher Form vermittelbar. Eltern sollen dennoch die Freiheit haben, sich f\u00fcr eine Betreuung zu Hause oder f\u00fcr die institutionelle Betreuung zu entscheiden. Weil es f\u00fcr letzteres einen h\u00f6heren Bedarf gibt, liegt der Fokus unserer Politik auf dem Ausbau des Kindertagesst\u00e4ttenbereichs.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das liegt in der Konsequenz der elterlichen Wahlfreiheit bez\u00fcglich der Erziehung ihrer Kinder.Beim Betreuungsgeld, das nach dem zwischen CDU, CSU und FDP geschlossenen Koalitionsvertrag im Rahmen der geplanten Verbesserung der Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung in Deutschland zum Beginn des Jahres 2013 eingef\u00fchrt werden soll, handelt es sich um eine Sozialleistung des Bundes.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Bildungs- und Betreuungsgutscheins f\u00fcr jedes Kind ab dem vollendeten ersten Lebensjahr mehr Freiraum f\u00fcr die pers\u00f6nliche Lebensgestaltung und eine Vielfalt von Bildungs- und Betreuungseinrichtungen und formen erm\u00f6glichen. Der Gutschein soll die durchschnittlichen Vollkosten eines Betreuungsplatzes des Landes, der kommunalen Jugendhilfetr\u00e4ger (und der Eltern) umfassen und f\u00fcr alle Angebote der fr\u00fchkindlichen Bildung und Betreuung eingesetzt werden k\u00f6nnen ", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das geplante Betreuungsgeld lehnen wir ab. Es verleitet dazu, Kindern au\u00dferfamili\u00e4re Bildungsprozesse vorzuenthalten und bedient ein \u00fcberholtes Bild der Einverdienerfamilie.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE sieht des Betreuungsgeld kritisch. Durch die Einf\u00fchrung eines Betreuungsgeldes werden vor allem diejenigen sozialen Schichten angesprochen, die auf jeden Cent angewiesen sind. Somit stellt f\u00fcr DIE LINKE die Einf\u00fchrung eines Betreuungsgeldes eine Ma\u00dfnahme da, Kinder von beispielsweise Hartz-IV-Empf\u00e4ngerInnen aus den Kinderg\u00e4rten fern zu halten und diese sozial zu isolieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist die F\u00f6rderung der Erziehung in der Familie unterst\u00fctzenswert. Ein Betreuungsgeld greift jedoch zu kurz. Es m\u00fcssen s\u00e4mtliche staatliche Leistungen in einem Familiengeld zusammengefa\u00dft werden, um den Eltern die tats\u00e4chliche Wahlfreiheit zwischen eigener Betreuung und Krippenplatz zu erm\u00f6glichen. Eine steuerliche Entlastung von Familien mu\u00df unabh\u00e4ngig hiervon ebenfalls erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz fordert ein M\u00fcttergehalt von 1000 netto als sozialversicherungspflichtiges Einkommen, sowie 500 Kindergeld f\u00fcr jedes deutsche Kind. Als volkspolitische Ma\u00dfnahme ist es selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df Kindergeld und M\u00fcttergehalt nur an Deutsche ausbezahlt werden. Mit dieser Ma\u00dfnahme werden wir nicht nur den Geburtenr\u00fcckgang wirksam bek\u00e4mpfen, sondern auch die Wirtschaft wird einen Aufschwung erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP hat hier ein weiterreichendes Konzept: Einsatz f\u00fcr ein gerechtes steuer- und sozialversicherungspflichtiges Erziehungsgehalt. Es muss ein Mechanismus entwickelt werden, wie M\u00fcttern oder V\u00e4tern nach der Erziehungsphase der Umstieg in eine neue berufliche T\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nur eine Ablenkung von den wirklichen Themen: Wir befinden uns in einem weltweitem Zusammenbruch der Produktion und eines kettenreaktionsartigen bzw. eines hyperinflation\u00e4ren Kollapses des Finanzsystems. Es gibt kein Geld zu verteilen solange die Wirtschaftspolitik nicht grundlegend ver\u00e4ndert wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Sozialer Kontakt ist sehr wichtig f\u00fcr die Entwicklung von Kindern, deshalb muss ein Kind unter Menschen, eine ausschlie\u00dfliche Betreuung zu Hause ist genau das Gegenteil. deshalb darf der Staat dies nicht noch belohnen!Wer Eliten privilegiert, diskriminiert den Rest. Eliten definieren sich durch das, was sie f\u00fcr die Gesellschaft leisten - und nicht f\u00fcr sich selbst...  Zitat aus www.ddp-partei.de/bildung Nr. 27, auch lesenswert Nr. 25", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr Wahlfreiheit im Bildungs- und Erziehungswesen. Gem\u00e4\u00df Grundgesetz und Menschenrechtserkl\u00e4rung obliegt die Erziehung und Bildung der Kinder zuv\u00f6rderst den Eltern. Wenn sich Eltern f\u00fcr eine Betreuung und Erziehung zuhause entscheiden, sollen sie dabei auch finanziell unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Rechtsextremisten gef\u00e4hrden die Demokratie und das friedliche Zusammenleben von Menschen unterschiedlicher Herkunft. Sie sind nicht an einem demokratischen Diskurs interessiert und versuchen, die Gesellschaft zu spalten und den inneren Frieden zu untergraben. Dem Rechtsextremismus und seinen Protagonisten entschieden entgegen zu treten bleibt daher f\u00fcr uns eine vorrangige Aufgabe. Staat und Gesellschaft sind hierbei gleicherma\u00dfen gefordert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen konsequent gegen jede Art von Extremismus vor, auch gegen Linksextremismus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Projekte, die die demokratische Grundordnung n\u00e4her bringen und politischen Extremismus jedweder Couleur kritisch durchleuchten werden von der FDP begr\u00fc\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ressentiments und Feindseligkeiten gegen diskriminierte Gruppen sind keine blo\u00dfe Randerscheinungen. Empirische Studien messen regelm\u00e4\u00dfig eine be\u00e4ngstigend hohe Zustimmung zu rassistischen, antisemitischen, frauenfeindlichen und homophoben Aussagen. Die schwarz-gelbe Bundesregierung hat staatliche Programme gegen Rechtsextremismus auf die Bek\u00e4mpfung anderer, durch den Verfassungsschutz beobachteter Tendenzen ausgeweitet. Diese Gleichsetzung lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Rechtsextremismus ist Geschichts- und Kulturarbeit. Projekte gegen Rechtsextremismus, sei es zur Aufkl\u00e4rung oder zum Ausstieg sind wichtig, um j\u00fcngeren Generationen die Hintergr\u00fcnde dieser Ideologie nahe zu bringen und somit ihre Beweggr\u00fcnde offen zu legen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen angeblichen Rechtsextremismus sind Biotope der Steuergeldvernichtung und dienen neben der Bek\u00e4mpfung oppositioneller Gruppierungen vor allem der finanziellen Absicherung linker Klientel sowie der Unterst\u00fctzung von Antifa-Schl\u00e4gerbanden. Eine politische Auseinandersetzung erfolgt in der Diskussion mit dem jeweiligen Gegner und nicht durch die steuerfinanzierte Alimentierung linker Gutmenschen. Dadurch verst\u00f6\u00dft der Staat auch gegen seine Neutralit\u00e4tspflicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextrem werden heute die Deutschen bezeichnet, die es noch sein wollen. Der Fall Sarazzin hat gezeigt, wie schnell selbst etablierte SPD Politiker, mit richtigen, aber in der \u00d6ffentlichkeit unbequemen Forderungen, dem Stigma des Rechtsextremismus zum Opfer fallen. F\u00fcr uns ist klar: Mit den Projekten gegen Rechtsextremismus soll die NPD politisch bek\u00e4mpft werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die besten Projekte gegen Extremismus von rechts und links, sind die Bauprojekte (im Rahmen der eurasischen Landbr\u00fccke; siehe www.bueso.de), die uns zur\u00fcck zur Vollbesch\u00e4ftigung bringen. Machen wir Deutschland wieder zum Land der Dichter und Denker. Dann hat auch der oligarchische Popanz mit seinen Schauk\u00e4mpfen zwischen Links- und Rechtsextremisten ein schnelles Ende.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Projekte / Aufkl\u00e4rung gegen Rechtsextremismus muss schon im Kindergarten beginnen.Mehr soziale Sicherheit bedeutet auch geringere Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Extremismus jeglicher Art.  Das neue, soziale Wirtschafts-Wunder der ddp schafft  Arbeit - Einkommen - Kaufkraft - Soziale Gerechtigkeit.  Das ist die Voraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Demokratie und Frieden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt. Hass und Gewalt, die pr\u00e4genden Merkmale des Rechtsextremismus, sind eine Gefahr f\u00fcr jede Gesellschaft und h\u00f6chst kriminogen. Auch lehren die schrecklichen deutschen Erfahrungen mit den Nazis, dass hier Vorsorge und Wachsamkeit wichtig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Totalit\u00e4re, diktatorische und faschistische Bestrebungen jeder Art lehnen die Piraten entschieden ab. Das Links-Rechts-Schema sowie der vom Verfassungsschutz gepr\u00e4gte Extremismus-Begriff dienen nicht der inhaltlichen Auseinandersetzung mit und dem Entgegentreten gegen\u00fcber faschistischen oder rassistischen Str\u00f6mungen. Die PIRATEN setzen sich f\u00fcr antifaschistische und antirassistische Projekte und Aussteigerprogramme ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine starke kommunale Energieversorgung ist wichtig f\u00fcr mehr Wettbewerb im Energiemarkt und den Ausbau erneuerbarer Energien. Es ist Angelegenheit der Kommunen zu entscheiden, ob sie die Versorgung mit Energie und Wasser in Eigenregie oder mittels eines privaten Energieversorgers gew\u00e4hrleisten wollen. Dies ist jeweils im Einzelfall zu entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sofern die Grundversorgung sichergestellt ist, sind auch private Ver- und Entsorgungsunternehmen zuzulassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sofern die kommunale Grundversorgung mit gleicher Effizienz ihre Erledigung findet, sollen die \u00f6ffentliche Hand und private Anbieter grunds\u00e4tzlich  in einen Wettbewerb um die Auftragszuteilung treten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Rekommunalisierung von zentralen Aufgaben der Daseinsvorsorge, insbesondere der Strom- und Energiewirtschaft ein. Den Stadtwerken kommt hier eine Schl\u00fcsselrolle zu.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung von Betrieben der \u00f6ffentlichen Versorgung ist ein Ergebnis der neoliberalen Politik. Sie ist kurzsichtig, da sie die Handlungsspielr\u00e4ume der Kommunen einengt und die Einnahmen auf lange Sicht verknappt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger sollen ihren Einflu\u00df auf die Grundversorgung nicht verlieren. Eine Minderheitsbeteiligung privater Unternehmen bspw. bei kommunalen Stadtwerken kann jedoch zu wertvollen Synergieeffekten f\u00fchren. Eine v\u00f6llige Privatisierung von Aufgaben der Grundversorgung ist aber abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz lehnt eine Privatisierung der \u00f6ffentlichen Grundversorgung ab. In der Regel f\u00fchren Privatisierungen zu Qualit\u00e4tsverlust und Verteuerungen f\u00fcr den B\u00fcrger. Zudem entstehen durch Privatisierungen unkalkulierbare Risiken f\u00fcr die Zukunft unseres Landes.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine Privatisierung kommunaler Aufgaben der Daseinsvorsorge (Wasser und Abwasser). Sie f\u00fchrt zu hohen Preisen, einer schlechteren Qualit\u00e4t des Trinkwassers und schlechterer Versorgung des l\u00e4ndlichen Raums. Rekommunalisierung und Regionalisierung der monopolistischen Energieversorgungsunternehmen. Daher F\u00f6rderung der R\u00fcck\u00fcbernahme der Strom- und Energieversorgung durch kommunale Werke.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Genauso wie Transport, Bildung und Gesundheit d\u00fcrfen diese Bereiche nicht in private Hand gegeben werden und zum Spielball von Profitstreben gemacht werden. Die privatisierte Eisenbahn Englands, die privatisierte Gesundheitsversorgung der USA zeigen wie ruin\u00f6s und m\u00f6rderisch eine solche Politik ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Gas, Wasser, Strom, Abfall m\u00fcssen unabdingbar in \u00f6ffentlicher Hand bleiben.  Abfall ist ein wertvoller Rohstoff mit dem Landkreise hohe Einnahmen erzielen. Der Skandal im Landkreises Bernkastel-Wittlich, dort wird Abfall nicht nur verschenkt, sondern f\u00fcr die Abnahme sogar das Geld des B\u00fcrgers zus\u00e4tzlich verschwendet. Die Abnehmer machen  somit gro\u00dfe Gewinne auf Kosten der B\u00fcrger. Dieser Skandal muss zum Wohle der B\u00fcrger beendet werden.   ", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Infrastrukturen wie Gas, Trinkwasser und Strom in den Gemeinden k\u00f6nnen wirtschaftlich nur als \u00f6rtliches einheitliches Netz betrieben werden. Deshalb gibt es hier keinen echten Markt. Diese Netze sollen dem Gemeinwohl dienen und nicht den Interessen eines privaten Monopolisten, der die B\u00fcrger ausbeuten kann. Und die Gemeinde, wo die Demokratie am n\u00e4chsten am B\u00fcrger ist, ist daf\u00fcr auch die richtige Ebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Verkehrsnetze, Ver- und Entsorgungsnetze gelten als nat\u00fcrliche Infrastrukturmonopole. Der Zugang zu diesen Teilen der Infrastruktur ist f\u00fcr unsere Gesellschaft \u00fcberlebenswichtig. Gleichzeitig sind sie anf\u00e4llig f\u00fcr Wettbewerbsverzerrung. Nur wenn der Staat, als einzig \u00f6ffentlich kontrollierbare Instanz, Betreiber solcher Netze ist, kann sichergestellt werden, dass unsere Anspr\u00fcche erf\u00fcllt werden. Auf Grundlage dieser Netz-Infrastruktur m\u00fcssen faire Wettbewerbsbedingungen einen Markt erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn es um die Gestaltung der Zukunft der eigenen Gemeinde oder der Heimatregion geht, ist es wichtig, dass alle Generationen an der politischen Willensbildung beteiligt sind. Es gibt bereits zahlreiche gute Beispiele f\u00fcr die Beteiligung von Kindern und Jugendlichen an kommunalen Entscheidungen. Wir wollen diese M\u00f6glichkeiten ausbauen. Jugendliche in RLP sollen ab 16 Jahren kommunale R\u00e4te und den Landtag mitw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ein entsprechender Antrag wurde 2009 vom Sch\u00fclerlandtag beschlossen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht an das Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit zu binden, ist logisch und konsequent. Minderj\u00e4hrige sind laut Gesetz mit 16 Jahren nur beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und im Falle von Straftaten nur beschr\u00e4nkt strafrechtlich verantwortlich. Durch die blo\u00dfe Herabsetzung des Wahlalters ist das wichtige Anliegen der st\u00e4rkeren politischen Partizipation Jugendlicher nicht zu erreichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Absenkung des Wahlalters von 18 auf 16 Jahre ist in unseren Augen kein geeignetes Mittel, um das Interesse an Politik zu steigern. Der \u00dcbergang in die generelle Vollj\u00e4hrigkeit und volle Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, den junge Erwachsene mit Vollendung des 18. Lebensjahres vollziehen ist gleichzeitig der geeignete Zeitpunkt um \u00fcber die Zusammensetzung kommunaler R\u00e4te sowie gesetzgeberischer Parlamente abstimmen zu d\u00fcrfen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir GR\u00dcNE wollen eine Senkung des aktiven Wahlalters auf 16 Jahre bei Landtags- und Kommunalwahlen durchsetzen. Junge Menschen sind heute politisch sehr gut aufgekl\u00e4rt. Sie nehmen Politik zunehmend aktiv war und pochen in einer sich soziologisch, \u00f6kologisch und \u00f6konomisch sich rasch wandelnden Gesellschaft auf Mitsprache am politischen Leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht ab 16 ist sinnvoll. Die Jugendlichen m\u00fcssen fr\u00fcher als bisher an Demokratie herangef\u00fchrt und auch in der Schule gebildet werden. Auch Jugendliche leben in unserer Gesellschaft und werden von Beschl\u00fcssen der Landesregierung tangiert ; sie sollten somit auch in den Entscheidungsprozess eingebunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Politische Entscheidungen betreffen alle Menschen vom S\u00e4ugling bis zum Greis. Deshalb sollten alle, die m\u00fcndig genug sind und die Tragweite politischer Entscheidungen abw\u00e4gen k\u00f6nnen, auch mitbestimmen und das Wahlrecht haben. Mit 16 Jahren nimmt man f\u00fcr gew\u00f6hnlich genug wahr, um sich eine eigene Meinung machen zu k\u00f6nnen und kann seine eigene Zukunft durch das Wahlrecht mitgestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD Rheinland-Pfalz fordert eine Herabsenkung auf 16 Jahre. Dies w\u00fcrde das politische Interesse von Jugendlichen f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche im Alter von 14 bis 18 Jahren k\u00f6nnen sich auf Antrag bis sechs Wochen vor der Wahl in die W\u00e4hlerlisten eintragen lassen und sind dann wahlberechtigt. Die Zustimmung der Sorgeberechtigten ist dazu nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nur eine Ablenkung von den wirklichen Themen: Wir befinden uns in einem weltweitem Zusammenbruch der Produktion und eines kettenreaktionsartigen bzw. eines hyperinflation\u00e4ren Kollapses des Finanzsystems. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hler ab 16 bzw. Erstw\u00e4hler denken zumindest einmal dar\u00fcber nach, warum sie welche Partei w\u00e4hlen. Das haben sie einer gro\u00dfen Zahl Wahlberechtigter voraus, die undurchdacht immer das Gleiche w\u00e4hlen, auch wenn die Stammpartei l\u00e4ngst nicht mehr ihre Interessen vertritt. Durch ddp-partei.de/bildung werden alle Sch\u00fcler durch ernsthaften Politikunterricht zu m\u00fcndigen, kritischen B\u00fcrgern, die die Politik treffend analysieren k\u00f6nnen und Wahlentscheidungen gut durchdenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Dazu gibt es keine Beschl\u00fcsse. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Absenkung des Wahlalters stellt einen immensen demokratischen und gesellschaftlichen Fortschritt dar und wird positive Ver\u00e4nderungen auf unsere Gesellschaft haben. Politik wird aus neuen Perspektiven gesehen werden und demokratische Entscheidungen werden sich st\u00e4rker an einer politischen Nachhaltigkeit f\u00fcr die nachfolgenden Generationen ausrichten. Gleichsam wird das politische Interesse schon fr\u00fch gef\u00f6rdert und demokratisches Miteinander erlernt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN "
        }
      ], 
      "id": "WOM-19-37"
    }
  ]
}