{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU setzt auf die energetische Nutzung der Braunkohle. Sie sichert die Grundlast und garantiert eine zuverl\u00e4ssige und bezahlbare Energieversorgung in Deutschland. K\u00fcnftig soll Braunkohle auch stofflich st\u00e4rker genutzt werden. Daher setzt die CDU sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Energieforschung in den s\u00e4chsischen Hochschulen ein. Der Aufbau des Ressourceninstitutes in Freiberg ist daf\u00fcr ein wichtiger Beitrag.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau von Braunkohle soll bis sp\u00e4testens 2040, jedoch planbar f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, was ihre berufliche Perspektive anbelangt, beendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Braunkohle ist eine Br\u00fcckentechnologie. Mit dem Ausbau der Erneuerbaren Energien (EE) wird der Einsatz der Braunkohle als Energietr\u00e4ger zur Stromerzeugung reduziert werden. Die Braunkohlenutzung steht daher vor einem grundlegenden Wandel, den wir aktiv f\u00f6rdern und sozial vertr\u00e4glich gestalten wollen. Bis zum Jahr 2050 wollen wir die Umstellung der Energieversorgung in Sachsen auf 100 Prozent EE erreichen (Bereiche Strom, W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t). Bis 2030 soll die H\u00e4lfte aus EE gedeckt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf einen breiten Energiemix unter Einbeziehung der heimischen Braunkohle als grundlastf\u00e4higem Energietr\u00e4ger. Nur so l\u00e4sst sich die extrem stark schwankende Energieproduktion bei Wind und Sonne ausgleichen. Braunkohle garantiert Versorgungssicherheit, erm\u00f6glicht regionale Wertsch\u00f6pfung und schafft gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze. Der verantwortungsvolle Umgang mit Mensch und Natur, Ressourcenschonung und die Renaturierung der Bergbaufolgelandschaften sind dabei f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Festhalten an der Braunkohleverstromung blockiert die Energiewende und schadet dem Klima. Das weitere Abbaggern von D\u00f6rfern und Landschaften muss beendet werden. Deshalb bef\u00fcrworten wir einen verbindlichen Braunkohleausstieg bis 2030.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der derzeitige Energiebedarf erlaubt es uns nicht, alle Energieformen gleichzeitig aufzugeben. Die Konzeptlosigkeit der Bundesregierung sorgt f\u00fcr immer h\u00f6here Strompreise und paradoxerweise sogar f\u00fcr einen Ausbau der Braunkohlef\u00f6rderung. In Sachsen werden au\u00dferdem weitreichende Entsch\u00e4digungsregelungen mit den Betroffenen praktiziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedes weitere St\u00fcck Kohle, das verfeuert wird, versch\u00e4rft den Klimawandel, und behindert die Energiewende.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir Piraten m\u00f6chten die Energiewirtschaft zu einem langfristigen, umweltschonenden, dezentralen und transparenten System umbauen. Wir fordern eine langfristig gesicherte Energieversorgung. Daher werden wir die Energiegewinnung aus fossilen Brennstoffen und Atomkraft so schnell wie m\u00f6glich durch nachhaltig verf\u00fcgbare und umweltschonende Ressourcen ersetzen. Dazu geh\u00f6rt auch der ad\u00e4quate Ausbau von Verteilungsnetzen und Energiespeichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen sollte gegen den \u00d6komief anstinken und die gesamte Energiewende als unsinnig und sch\u00e4dlich bezeichnen. Mit den bereits vorhandenen kerntechnischen Kapazit\u00e4ten und Fachkr\u00e4ften, wie z.B. an der TU Dresden und am ehemaligen kerntechnischen Institut Rossendorf sollten wir schnellstm\u00f6glich eine Renaissance der Kernenergie einleiten!", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ja im angemessenen und notwendigen Umfang. Nicht \u00fcberst\u00fcrzt wie bei der Energiewende. Es geht auch um Arbeitspl\u00e4tze und Schicksale.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Als verl\u00e4sslicher heimischer Energietr\u00e4ger soll Braunkohle mit modernsten Filteranlagen weiter genutzt werden. Sie ist f\u00fcr die Grundlastversorgung nach dem Atomausstieg unbedingt erforderlich, sie macht uns unabh\u00e4ngig von Importen und sichert wichtige Industriearbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle, richtig verarbeitet, ist Zukunft und Unabh\u00e4ngigkeit von Energieimporten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Kurzfristig wird es ohne Braunkohle im Mix nicht gehen, aber der Verlust von Gemeinden, die der Braunkohle weichen m\u00fcssen und der t\u00e4gliche Dreck wiegen als Gegenargument schwer.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen gibt es viele Gegenden, die durch Braunkohletagebau nur gewinnen k\u00f6nnen, z.B. die Lausitz oder das Mauldental.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Vier Jahre gemeinsamen Lernens sind gut, um die Talente und die Lernf\u00e4higkeit von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Danach haben die leistungsst\u00e4rkeren die Chance, auf Gymnasien ihren F\u00e4higkeiten entsprechend gef\u00f6rdert zu werden, genauso wie Sch\u00fcler der Oberschule dort nach ihren Bed\u00fcrfnissen lernen k\u00f6nnen. Und auch ein Obersch\u00fcler kann sp\u00e4ter noch das Abitur machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen zum Beispiel in Gemeinschaftsschulen f\u00fchrt zu einer deutlich breiteren und besseren Qualifizierung vieler Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Wir streben deshalb ein gemeinsames Lernen bis zur Klasse acht an.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD fordert nicht explizit eine Verl\u00e4ngerung der Grundschulzeit. Unser Anliegen ist das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen der Kinder \u00fcber die Klasse 4 hinaus in einer Gemeinschaftsschule. Das ist unser Ziel. Deshalb wollen wir die Oberschule mit den Inhalten der Gemeinschaftsschulen f\u00fcllen. Nur dann wird es uns gelingen, Kinder kontinuierlicher zu f\u00f6rdern und das aktuell hoch selektive System zu \u00fcberwinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig ist, den \u00dcbergang von den Grundschulen auf die weiterf\u00fchrenden Schulen und die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen Oberschulen und Gymnasien weiter zu verbessern. Die Oberschule kommt nicht nur den Sp\u00e4tstartern unter den Sch\u00fclern entgegen, sondern st\u00e4rkt die F\u00f6rderung von Talenten. Angebote wie die zweite Fremdsprache, Leistungsgruppen, st\u00e4rkere Berufsorientierung und eine zweite Bildungsempfehlung in Klasse 6 erleichtern den Weg auf das Gymnasium auch in einer h\u00f6heren Klassenstufe.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wollen ein echtes l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen von der ersten bis zur zw\u00f6lften (bzw. dreizehnten) Klasse erm\u00f6glichen, indem wir Oberschulen zu Gemeinschaftsschulen machen und an Gymnasien alle Schulabschl\u00fcsse erm\u00f6glichen. Wir bef\u00fcrworten aber nicht die Verl\u00e4ngerung der Grundschulzeit bis zur 6. Klasse (Berliner Modell).", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber eine l\u00e4ngere gemeinsame Grundschulzeit k\u00f6nnte man nachdenken, um das Sozialverhalten der Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern und Nachz\u00fcglern mehr Zeit f\u00fcr ihre Entwicklung zu geben. Reformen am grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrten s\u00e4chsischen Schulsystem sollten aber nur vorsichtig angegangen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gemeinsame Schulzeit sollte mindestens 6 Jahre betragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausweitung ist denkbar und soll gepr\u00fcft werden. Unsere Forderungen an die Bildungspolitik leiten sich von unserem Grundsatz ab, dass wir junge Menschen nicht f\u00fcr die freie Wirtschaft vorbereiten wollen, sondern ihre Neugier und individuellen F\u00e4higkeiten f\u00f6rdern m\u00f6chten. Durch die F\u00f6rderung der Interessen und F\u00e4higkeiten des Individuums entsteht die M\u00f6glichkeit zur Entfaltung eigener Begabungen. Vielf\u00e4ltige Lernkonzepte und Schultypen spiegeln dabei denselben individuellen Charakter wider.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Viel wichtiger als Debatten \u00fcber die Form ist doch der Inhalt, also was wir den jungen Leuten in den Schulen beibringen! Wir fordern das humboldtsche Bildungssystem, das den Sch\u00fclern erm\u00f6glicht, selbst Entdeckungen zu machen, statt stupide auswendig zu lernen. Also mehr individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fcler u. max. 25 Sch\u00fcler pro Klasse, statt Druck von oben auf den Lehrer, den Lehrplan auf Gedeih und Verderb abzuarbeiten. Gro\u00dfer Wert wird auf das Studium klassischer Kunst und Prim\u00e4rquellen gelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Bis zur 6. Klasse sollte man schon warten. Das System hatte sich in Sachsen bew\u00e4hrt und sollte bundesweit angewandt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr und wider diese Praxis. Wichtiger als eine pauschale Verl\u00e4ngerung der Grundschulzeit ist die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den verschiedenen Schulformen, damit auch ein sp\u00e4terer Einstieg ins Gymnasium m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Viele Kinder entwickeln ihr volles Leistungsverm\u00f6gen erst nach der 4. Klasse. Chancen bleiben ungenutzt, \u00dcberforderungen gibt es an anderer Stelle. Auch darunter leiden Kinder. Deshalb sollte erst in Klasse 6 verbindlich die Bildungsempfehlung erfolgen. die Klassen 5 und 6 sind als tats\u00e4chliche Orientierungsstufe auszupr\u00e4gen - auch mit den KMK-Anforderungen an die Wochenstundenzahl, die f\u00fcr ein Abitur n\u00f6tig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine l\u00e4ngere gemeinsame Grundschulzeit diente dem Gemeinsinn des Konkurrenzgedankens und dem Herabschauen auf die Leistungsschwachen. Da wir jedoch die Sekundarschulzeit auf ein Jahr verk\u00fcrzen werden, gen\u00fcgt die bisherige Grundschulzeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU bekennt sich zum besonderen Schutz von Ehe und Familie und setzt sich gleichzeitig f\u00fcr die Akzeptanz von anderen Formen des Zusammenlebens, zum Beispiel in gleichgeschlechtlichen Beziehungen ein. Eine Adoption von Kindern durch homosexuelle Paare sehen aber wir skeptisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine wirkliche Gleichstellung ist nur bei vollst\u00e4ndiger Gleichstellung gegeben. F\u00fcr die Verweigerung des Adoptionsrechtes gibt es keine rationale Erkl\u00e4rung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Frei in ihren Entscheidungen sein und den eigenen Lebensentwurf verwirklichen, das wollen auch gleichgeschlechtliche Paare. Deshalb wollen wir gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften st\u00e4rken und diese im Adoptionsrecht gleichstellen. Auf Bundesebene werden wir unseren Einfluss geltend machen und diese Forderung unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist nach unserem Familienbild immer dort, wo Kinder in einem Haushalt mit Erwachsenen leben. Entscheidend ist das jeweilige Kindeswohl sowie Qualit\u00e4t und Stabilit\u00e4t der Bindungen, nicht die Struktur der jeweiligen Familie. Daher sehen wir hier den Freistaat in der Pflicht, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass gleichgeschlechtliche Paare unter anderem auch bei Adoptionen dieselben M\u00f6glichkeiten besitzen wie heterosexuelle Paare.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir machen uns daf\u00fcr stark, dass die s\u00e4chsische Landesverfassung Gleichheit vor dem Gesetz und Schutz f\u00fcr Familie zuk\u00fcnftig unabh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung und der Geschlechtsidentit\u00e4t garantiert. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, Regenbogenfamilien und ihre Kinder rechtlich zu st\u00e4rken und dazu Unterhalts- und Sorgerechtsregelungen zu entwickeln, die ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder brauchen Mutter und Vater. Die NPD steht zu diesem traditionellen Familienbild und verteidigt es gegen zeitgeistbedingte Aufweichungen von verschiedenen Seiten. Unserer Auffassung nach ist die klassische Familie bei weitem der beste Ort f\u00fcr die gesunde Entwicklung von Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichberechtigung ist ein grundlegendes Menschenrecht. Die Voraussetzungen, ein Kind zu adoptieren, sollten sich nicht an einem Mann-Frau-Schema orientieren, sondern an der F\u00e4higkeit, das Kind liebevoll und verantwortungsbewusst gro\u00dfzuziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr Bundesratsinitiativen ein, welche ein gemeinsames Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare beinhalten. Ebenso unterst\u00fctzen wir das kleine Sorgerecht, wenn mehr als zwei Eltern f\u00fcr das Kind verantwortlich sind. Eine Umstellung auf geschlechtsneutrale Adoptionspapiere sehen wir als selbstverst\u00e4ndlich an.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Bei zwei Frauen und Pr\u00fcfung des sozialen Umfeldes ja. Bei zwei M\u00e4nnern sehen wir das kritisch bzw. lehnen wir das ab, ohne damit die M\u00e4nner diskriminieren zu wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind strikt gegen das Adoptionsrecht f\u00fcr homosexuelle Paare, weil ein Kind Vater und Mutter braucht, um sich optimal zu entwickeln. Das Adoptionsrecht f\u00fcr homosexuelle Paare wertet den Wunsch dieser Paare h\u00f6her als das Kindeswohl. Erwachsene aber haben kein Recht auf Kinder; Kinder haben ein Recht auf Vater und Mutter.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eltern bedeutet Vater und Mutter. Alles andere ist wider der Natur und krank.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt nur darauf an, ob Kinder beh\u00fctet aufwachsen und sich entwickeln k\u00f6nnen, gut gef\u00f6rdert werden. Hier muss man vom Kind her denken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt! Nach unserer Macht\u00fcbernahme kann Tillich nur in den H\u00e4nden eines voll im Leben stehenden homo-transsexuellen Paars, das ihn adoptiert, resozialisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU sieht in der Video\u00fcberwachung als Teil einer modernen Ausstattung ein wichtiges Instrument f\u00fcr die Arbeit der Polizei und zum Schutz der B\u00fcrger sowie der Gefahrenabwehr,  Strafaufkl\u00e4rung und Fahndung. Video\u00fcberwachung tr\u00e4gt zudem zur Pr\u00e4vention bei und macht \u00f6ffentliche R\u00e4ume sicherer. Ob und wo der Einsatz geboten ist, muss im Einzelfall entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung l\u00f6st kein einziges Sicherheitsproblem. Keine einzige Kamera hat jemals Straftaten verhindert. Video\u00fcberwachung schr\u00e4nkt jedoch die informationelle Selbstbestimmung der Menschen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist die \u00dcberwachung von Personen mit technischen Hilfsmitteln ein Eingriff in Pers\u00f6nlichkeitsrechte. Video\u00fcberwachung muss deshalb eine klare Ausnahme bleiben. Ma\u00dfnahmen der station\u00e4ren Video\u00fcberwachung sind nur dann gerechtfertigt, wenn sie zielgerichtet und punktgenau erfolgen. An besonders neuralgischen Punkten wie Flugh\u00e4fen und Bahnh\u00f6fen kann ihr Einsatz angemessen sein. Mehr Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum lehnt die SPD ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine anlasslose fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung strikt ab. Der Staat darf nur in Ausnahmef\u00e4llen in die Privatsph\u00e4re eingreifen.  Video\u00fcberwachung ist ausschlie\u00dflich an bestimmten Brennpunkten wie Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen zu akzeptieren und muss deutlich erkennbar sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht Video\u00fcberwachung schafft mehr Sicherheit, sondern nur eine b\u00fcrgerInnennahe Polizei. Straftaten werden durch Video\u00fcberwachung nicht verhindert, sondern bestenfalls an andere Orte verdr\u00e4ngt. Pers\u00f6nlichkeitsrechte m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden, der \u00f6ffentliche Raum soll \u00f6ffentlich bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum hat nicht nur eine pr\u00e4ventive Wirkung, sondern hilft auch bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten. Einem m\u00f6glichen Missbrauch muss durch den Gesetzgeber und den Datenschutzbeauftragten entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00dcberwachung darf nur bei begr\u00fcndetem Verdacht und mit richterlicher Anordnung erfolgen. Menschen unter Generalverdacht zu stellen hat zwar bisher viele Kosten verursacht, aber nicht signifikant zur Erh\u00f6hung der Aufkl\u00e4rung von Straftaten gef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher und privater R\u00e4ume grunds\u00e4tzlich ab. Sollte dennoch punktuell video\u00fcberwacht werden, m\u00fcssen die Privatsph\u00e4re und das Recht auf informationelle Selbstbestimmung gewahrt bleiben. Wir fordern daher die Kennzeichnung aller Kameras \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche (Betreiber mit Kontaktadresse, Datenschutzbeauftragter, Angaben zur Speicherung der erfassten Daten). Kameras, die nicht den datenschutzrechtlichen Anforderungen gen\u00fcgen, sind au\u00dfer Betrieb zu nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen weder StaSi noch NSA!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "An Brennpunkten ja. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass damit ein \u00dcberwachungsstaat legalisiert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Polizeiliche Video\u00fcberwachung ist dort, wo sie mehr Sicherheit schafft, im Interesse und mit Wissen des B\u00fcrgers. d.h. keine \u00dcberwachung mit versteckten Kameras, einzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht kriminell ist braucht dies nicht zu bef\u00fcrchten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keinen \u00dcberwachungsstaat. Viele Menschen haben in der DDR leidvoll erfahren, was das bedeutet. Freiheit ist ein menschliches Grundrecht und Bed\u00fcrfnis. Da, wo es vorbeugend n\u00f6tig ist oder zur Verbrechensaufkl\u00e4rung dient, soll \u00dcberwachungstechnik im \u00f6ffentlichen Interesse eingesetzt werden - mit Kamerasymbolhinweis. Zum Beispiel in Stra\u00dfenbahnen, Bussen, Z\u00fcgen, Geldinstituten, an Stadien etc.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne einer vollumf\u00e4nglichen Versorgung der Bev\u00f6lkerung (Brot und Spiele) mit Videoaufnahmen ihrer \u00f6ffentlichen dargebotenen Sexualpraktiken treten wir f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Befilmung von Toiletten und Parks ein. Dies w\u00fcrde vielen Menschen einen Job in ihrem Interessensgebiet verschaffen. Dennoch ein klares Nein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Anbau setzt die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung voraus, die derzeit nicht gegeben ist. Wir setzen uns f\u00fcr einen differenzierten Umgang mit dem Thema ein, bei dem in Einzelf\u00e4llen nach wissenschaftlichen Erkenntnissen und auf sachlicher Basis entschieden werden muss. Es ist eine Illusion, gentechnikfrei sein zu k\u00f6nnen, weil \u00fcber Futter- und Nahrungsmittel ver\u00e4nderte Pflanzen nach Sachsen eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken, die von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen ausgehen, sind bei weitem noch nicht einsch\u00e4tzbar. Einmal unter freiem Himmel gepflanzte gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen verbleiben dauerhaft in der Natur und k\u00f6nnen nicht mehr zur\u00fcckgeholt werden. Deshalb lehnen wir den Anbau ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD lehnt den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen ab. Denn Verbraucherinnen und Verbraucher wollen hochwertige, bezahlbare und regional erzeugte Lebensmittel. Hochwertig bedeutet f\u00fcr uns, die gesamte Nahrungskette im Blick zu haben. Deshalb wollen wir  den \u00f6kologischen Landbau, regionale Kreisl\u00e4ufe und Vermarktungsstrukturen st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Anbau und die Forschung mit gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen birgt gro\u00dfes Potential. Nicht nur h\u00f6here Ertr\u00e4ge, sondern auch Schadstoffresistenzen lassen sich durch gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen erzielen. Der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen reduziert den Einsatz von Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungsmitteln und mindert so Gefahren f\u00fcr Bienen und andere Insekten. Studien zeigen zudem, dass gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen keine negativen Auswirkungen auf die Umwelt und Gesundheit haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Kulturpflanzen ist mit unkalkulierbaren Risiken verbunden und macht Landwirte von wenigen weltweit agierenden Chemie- und Saatgutkonzernen abh\u00e4ngig. Deshalb wollen wir, dass in Sachsen ihr Anbau dauerhaft ausgeschlossen bleibt. Wir unterst\u00fctzen Initiativen zu gentechnikfreien Regionen und fordern eine Kennzeichnungspflicht bei Handelswaren, auch f\u00fcr tierische Produkte, bei deren Erzeugung gentechnisch ver\u00e4nderte Futtermittel eingesetzt wurden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will keinen Gen-Dreck in unser Landwirtschaft und wir wollen unsere s\u00e4chsischen Unternehmen auch nicht an multinationale Saatgutkonzerne ausliefern. Es muss nachvollziehbar bleiben, was in unseren Lebensmitteln steckt und welche Folgen diese f\u00fcr die Gesundheit der Menschen haben. Solange dies nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, hat Gen-Landwirtschaft in Sachsen nichts zu suchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gentechnik birgt unkalkulierbare Risiken f\u00fcr Mensch, Umwelt und Tiere.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zu einer Landwirtschaft, die langfristig die nat\u00fcrlichen Ressourcen schont. Saatgut, ob gentechnisch oder konventionell resistent gegen Pflanzenschutzmittel gez\u00fcchtet, kann durch Auskreuzung in bestehende \u00d6kosysteme eine besondere Gef\u00e4hrdung der Umwelt darstellen. Dieses Risiko sollte nur bedingt eingegangen werden, bspw. zu medizinischen oder Forschungszwecken. Eine Kombination von Saatgut mit Pflanzenschutzmitteln und deren Schutz durch Patente lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Seit Beginn der Landwirtschaft entwickelt der Mensch die Pflanzen zu seinem Nutzen weiter. Gentechnik darf nicht verteufelt werden! Wenn diese Entwicklung allerdings nicht zur Sicherung der Nahrungsversorgung, sondern zur Profitmaximierung und Zuschneiden auf ein Riesenunternehmen wie bei Monsanto pervertiert wird, ist das grunds\u00e4tzlich abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnik dient lediglich den Profiteuren und schadet den Verbraucher. Ebenso sch\u00e4dlich sind diese Eingriffe f\u00fcr die Natur.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen bergen ein nicht zu untersch\u00e4tzendes Risiko f\u00fcr die Umwelt. Deshalb sind wir der Auffassung, dass jede Region das Recht haben muss, sich unabh\u00e4ngig von Vorgaben der EU f\u00fcr oder gegen den Anbau genmanipulierter Pflanzen zu entscheiden. F\u00fcr Sachsen lehnen wir den Anbau genmanipulierter Pflanzen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Dies sollte unter Strafe gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt unbekannte, unkalkulierbare Risiken beim Einsatz von Gentechnik. In die Umwelt freigesetzte gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen sind nicht r\u00fcckholbar und kontaminieren andere Pflanzen. Durch die Agro-Gentechnik wird die Industrialisierung der Landwirtschaft weiter vorangetrieben. Folge ist eine Existenzgef\u00e4hrdung zahlreicher landwirtschaftlicher Betriebe. Hinzu kommen \u00f6kologische Risiken wie die Zerst\u00f6rung der biologischen Vielfalt und die Verschmutzung von Ressourcen wie Boden und Wasser.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnik dient der Nahrungsmittelversorgung in Sachsen - wo die Fl\u00e4chen jedoch f\u00fcr Energie- und Industrieanbau, sowie Freizeitparks ben\u00f6tigt werden. Die Flora ist also lieber woanders genetisch zu zerst\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU unterst\u00fctzt die verbesserte F\u00f6rderung der Kommunen bei der Unterbringung von Asylbewerbern durch die Erh\u00f6hung der Asylbewerberpauschale f\u00fcr die Kommunen ab dem Jahr 2015, wie sie in den Verhandlungen zum Finanzausgleich festgesetzt wurde. Damit hilft der Freistaat den Landkreisen und Gemeinden bei der wichtigen Aufgabe, das Asylrecht f\u00fcr bedrohte Menschen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein menschenw\u00fcrdiges Leben muss auf solider finanzieller Grundlage erm\u00f6glicht werden. Das gilt ausnahmslos und nimmt den Freistaat entsprechend in die Pflicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist eine verfassungsrechtliche Pflicht. Auch Sachsen muss sich dieser Aufgabe stellen und f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung und Behandlung der Menschen sorgen, die bei uns um Schutz ersuchen. Auf kommunaler Ebene bef\u00fcrworten und unterst\u00fctzen wir eine verst\u00e4rkte Kommunikation der Verwaltung mit den politischen und zivilgesellschaftlichen Akteuren vor Ort im Vorfeld der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen ist nach deren Erstaufnahme Aufgabe der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Der Freistaat ist jedoch gefordert, hierf\u00fcr die notwendigen finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Diese Mittel wurden in den vergangenen Monaten bereits aufgestockt. Angesichts weiter steigender Fl\u00fcchtlingszahlen wird in naher Zukunft eine erneute Anpassung der finanziellen Unterst\u00fctzung notwendig sein, um die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz muss grundlegend ge\u00e4ndert werden. Vor allem die darin geregelte Pauschale f\u00fcr die Aufnahme und Unterbringung von Asylsuchenden an die Kommunen muss angehoben werden, um eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung und Versorgung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Wir wollen eine Erh\u00f6hung der Pauschale um 310 Euro je Quartal/pro Person.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen leistet bereits seinen Beitrag bei der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und st\u00f6\u00dft dabei an seine Grenzen. Die Kommunen sind finanziell und logistisch \u00fcberfordert. In vielen Regionen sorgt die falsche Fl\u00fcchtlingspolitik auf Kosten der Sachsen f\u00fcr Konflikte. Das Asylrecht wird von Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen missbraucht. Menschen, die wirklich Hilfe brauchen, bleiben auf der Strecke. Dank der NPD im Landtag hat Sachsen die h\u00f6chste Abschiebequote und wir sorgen weiter daf\u00fcr, dass es dabei bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In der aktuellen Situation ist eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen unabdingbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Gefl\u00fcchtete statt in zentralen Sammelunterk\u00fcnften dezentral in gew\u00f6hnlichen Wohnungen untergebracht werden. Dies kann f\u00fcr die Kommunen besonders bei der Unterbringung von Familien sogar finanziell g\u00fcnstiger sein. F\u00fcr uns ist dabei die Sicherung einer menschenw\u00fcrdigen Unterbringung das entscheidende Argument.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem aber sollte der Freistaat sich daf\u00fcr einsetzen, dass der Grund, warum diese Fl\u00fcchtlinge wie z.B. aus Syrien hierher kommen, offen angesprochen und behoben wird. Wenn vom Westen sogenannte Rebellen finanziert und bewaffnet werden, die nach Lust und Laune Christen abschlachten und Kalifate ausrufen wollen, ist es kein Wunder, dass es die Menschen dort in friedlichere Gefilde zieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge brauchen und m\u00fcssen Hilfe erhalten. Dar\u00fcber braucht man nicht zu diskutieren. Missbrauch und Vers\u00e4umnisse der Politik k\u00f6nnen nun nicht durch Steuergeld ausgeglichen werden. Echt Hilfe leistet man im Vorfeld, damit es keine Fl\u00fcchtlinge erst gibt. Die jetzigen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me haben ja eine Ursache. So etwas passiert nicht \u00fcber Nacht, sondern ist vorausschaubar.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Anstatt immer mehr Geld f\u00fcr die Unterbringungen von Fl\u00fcchtlinge einzuplanen, sollten wir uns besser Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir den Fl\u00fcchtlingsstrom eind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Der Fl\u00fcchtlingsstatus darf nicht inflation\u00e4r an Asylbewerber, deren Verfahren keine Aussicht auf Erfolg hat, vergeben werden. Abgelehnte Asylbewerber sind konsequent abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, denn laut staatlicher Statistik gibt es nur 3% echte Asylanten der Rest sind Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die betroffenen Kommunen d\u00fcrfen hier nicht allein gelassen werden, sie m\u00fcssen entlastet werden. Der Freistaat Sachsen muss ausgleichend den Kommunen mehr Geld f\u00fcr die Unterbringung geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wo man sie fr\u00fcher noch mit M\u00fche vor Ort einfangen musste, kommen die abh\u00e4ngig zu Besch\u00e4ftigenden heute von alleine zu uns nach Deutschland und Sachsen. In Ankn\u00fcpfung an die Traditionen der Sklavenzeit f\u00fchlen wir uns dem Kredo Eigentum verpflichtet verpflichtet: die Fl\u00fcchtlinge sollen anst\u00e4ndig untergebracht werden, um anschlie\u00dfend noch anst\u00e4ndigere Unterk\u00fcnfte f\u00fcr uns zu bauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit ist eine ungerechtfertigte Einschr\u00e4nkung des m\u00fcndigen Autofahrers und f\u00fcr das Autoland Sachsen kein richtiges Signal. Dort wo es notwendig ist, sind Bereiche der Autobahnen bereits mit beschr\u00e4nkten Geschwindigkeiten versehen. Um die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen, setzen wir auf noch bessere Technik und weitere Investitionen in die Infrastruktur.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit von 130 km/h senkt insgesamt die Zahl der Unf\u00e4lle und verringert ebenso die Zahl der t\u00f6dlichen Unf\u00e4lle signifikant. Weiterhin wird durch den geringeren Schadstoffaussto\u00df die Umwelt geschont.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Unfallschwerpunkte befinden sich in Sachsen abseits der Autobahnen. Viel wichtiger ist es Kommunen zu erm\u00f6glichen, vor sensiblen Gebieten wie Kindertagesst\u00e4tten, Schulen oder Krankenh\u00e4usern Tempo 30 anordnen zu k\u00f6nnen. Wir wollen, dass in solchen Gebieten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen zur Regel werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Generelle Tempolimits lehnen wir ab. F\u00fcr einen verbesserten Verkehrsfluss setzen wir verst\u00e4rkt auf eine flexible elektronische Verkehrssteuerung. Intelligente Temporegelungen, die Wetter und Verkehrsdichte ber\u00fccksichtigen, haben f\u00fcr uns Vorrang gegen\u00fcber starren Vorschriften wie Umweltzonen oder einem generellen Tempolimit auf Autobahnen. Auch Unfallschwerpunkte lassen sich so entsch\u00e4rfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits reduzieren erwiesenerma\u00dfen die Zahl der Verkehrstoten und Schwerverletzten und die damit verbundenen volkswirtschaftlichen Sch\u00e4den. Deshalb  und aus Gr\u00fcnden des L\u00e4rmschutzes setzen wir uns f\u00fcr ein Tempolimit von 120 km/h auf Autobahnen und 100 km/h auf stadtnahen Autobahnabschnitten ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche G\u00e4ngelung der Autofahrer ist mit der NPD nicht zu machen. Ein Tempolimit bringt auch keine nachweisbaren Vorteile.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein gestaffeltes Tempolimit ist m\u00f6glichst umfassend sowohl aus Sicherheits- als auch aus Umweltschutzgr\u00fcnden einzuf\u00fchren und zu kontrollieren. Die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit auf Autobahnen soll 130 km/h nicht \u00fcbersteigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sinnvoller als ein generelles Tempolimit w\u00e4ren computergest\u00fctzte, flexible Geschwindigkeitsbegrenzungen, die an Verkehrslage, Sicht- und Stra\u00dfenverh\u00e4ltnisse sowie Wetterlage angepasst sind. Ein generelles Tempolimit, das weder auf diese Faktoren noch auf die Beschaffenheit des Fahrzeugs und die F\u00e4higkeiten der Fahrzeugf\u00fchrenden R\u00fccksicht nehmen kann, ist nicht zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitigen Vorschriften und Verbote reichen v\u00f6llig aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Autobahn ist der schnellste und sicherste Stra\u00dfenverkehrstr\u00e4ger und entlastet eben deshalb unsere St\u00e4dte und D\u00f6rfer vom Durchgangsverkehr. Damit das so bleibt, sollten die Geschwindigkeit nur dort beschr\u00e4nkt werden, wo eine konkrete Gef\u00e4hrdung besteht. Auf freien Strecken ohne Gef\u00e4hrdungen sollte es kein Tempolimit geben. Freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger!", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits sind nur dort sinnvoll, wo Verkehrsrisiken durch Geschwindigkeitsreduzierung zu vermeiden sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI bef\u00fcrwortet ein generelles Tempolimit. Dieses muss jedoch auf bestimmte Autobahnstrecken beschr\u00e4nkt bleiben. Damit ist dem Autofahrer Abwechslung gew\u00e4hrleistet  - und immer wieder \u00fcberraschende Post von der Polizei. Diese kann darin Sinn finden und ihre Einnahmesituation verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Freiberufler \u00fcbernehmen eine besondere pers\u00f6nliche Verantwortung in der Wirtschaft. Die Befreiung der Freien Berufe von der Gewerbesteuer soll beibehalten werden. Die S\u00e4chsische Union spricht sich f\u00fcr die Beibehaltung der speziellen Geb\u00fchrenordnungen der Freien Berufe aus. Zudem will die CDU zur Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung rechtlicher Vorschriften f\u00fcr Freiberufler beitragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns im Bundesrat f\u00fcr eine Weiterentwicklung der Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftssteuer unter Einschluss von Freiberuflern ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist die wichtigste kommunale Steuereinnahmequelle. Diese wollen wir st\u00e4rken. Eine Einbeziehung der freien Berufe w\u00e4re ein Schritt in diese Richtung. Die Anrechnung der Gewerbesteuer auf die Einkommenssteuer w\u00fcrde in Einzelf\u00e4llen sogar zu Entlastungen bei Freiberuflern f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine Entlastung von Unternehmen und Unternehmern bei Steuern und Abgaben durch niedrigere Gewerbesteuerhebes\u00e4tze und einen verantwortungsvollen Umgang mit Kommunalabgaben an.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch Freiberufler nutzen die Infrastrukturen der Gemeinden. Es gibt keinen Grund, sie von der Mitfinanzierung dieser Infrastrukturen zu befreien.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Gewerbesteuer f\u00fcr Freiberufler w\u00fcrde die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens gef\u00e4hrden und ist nicht notwendig. Wenn die vorhandenen Mittel endlich richtig eingesetzt w\u00fcrden, k\u00f6nnten zahlreiche Vorhaben umgesetzt werden. Hierzu bedarf es des politischen Willens, eine konsequente und aufeinander abgestimmte Wirtschafts- und Sozialpolitik zu betreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen sachlichen Grund, Freiberufler von der Gewerbesteuer zu befreien.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Steuern f\u00fcr Alle ist nur der Ausdruck f\u00fcr gleiches Recht, aber auch Pflicht f\u00fcr Alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Aus\u00fcbung eines freien Berufes setzt anders als die Aus\u00fcbung eines Gewerbes in aller Regel den zeit- und kostenintensiven Erwerb einer akademischen Qualifikation voraus. Au\u00dferdem beanspruchen Freiberufler in deutlich geringerem Ma\u00df als  Gewerbetreibe die Infrastruktur der Gemeinden. Wir halten es deshalb nicht f\u00fcr gerechtfertigt, Freiberufler Gewerbesteuer zahlen zu lassen. Wir d\u00fcrfen die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft nicht noch mehr belasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat zockt uns schon genug ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir respektieren den Beschluss des Bundesverfassungsgerichts (Aktenzeichen 1 BvL 2/04): Freiberufler unterliegen nicht der Gewerbesteuer. U.a. weist das Gericht darauf hin, dass die freien Berufe im Allgemeinen weniger Produktionsmittelintensiv sind und weniger Infrastrukturbelastungen f\u00fcr die Gemeinde darstellen. Freiberufler sind im Gegensatz zu Gewerbetreibenden vielfach berufsautonomen Reglementierungen hinsichtlich ihrer beruflichen Pflichten und Honorarbedingungen unterworfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Angesehenen Leistungstr\u00e4gern wie Rechtsanw\u00e4lten und Steuerberatern ist keine Gewerbesteuer zuzumuten, denn sie stellen weder etwas her, noch verkaufen sie sozial n\u00fctzliche Dienstleistungen. Aus diesem Grund ist jedoch  f\u00fcr Prostituierte eine Gewerbesteuer einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist Aufgabe der Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte, die vom Freistaat Sachsen finanziell unterst\u00fctzt werden. Einen Teil der Kosten f\u00fcr diesen Service vom Wohnort zur Schule tragen die Eltern mit einem Eigenanteil, um die Bef\u00f6rderung mit einem guten Standard aufrechterhalten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausd\u00fcnnung des s\u00e4chsischen Schulnetzes f\u00fchrt zu h\u00e4ufig sehr langen Schulwegen. Die Kosten f\u00fcr diese politischen Fehlentscheidungen d\u00fcrfen nicht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufgelastet werden. Es ist schlimm genug, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern teilweise Schulwege von mehr als einer Stunde zugemutet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Besuch von Schule, Hort und Ganztagsangeboten darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. Deshalb wollen wir die beitragsfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Diese ist Teil der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Lernmittelfreiheit. In anderen Bundesl\u00e4ndern ist diese Praxis l\u00e4ngst Alltag, weshalb wir es auch in Sachsen rasch umsetzen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unabh\u00e4ngig davon, was auf Landesebene gew\u00fcnscht wird, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist und bleibt Aufgabe der Schultr\u00e4ger, d. h. der Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Erstattung f\u00fcr einkommensschwache Haushalte im Rahmen eines Mobilit\u00e4tstickets sowie die Deckelung der Beitragsh\u00f6he von Eltern f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr ein. Im Moment sehen wir in einem moderaten Elternbeitrag f\u00fcr nichteinkommensschwache Haushalte einen Beitrag f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV. Dieser muss allerdings einheitlich sein und deutlich unter den derzeitigen Beitragsh\u00f6hen liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein, und auch eine bessere, aber weiter entfernte Schule muss auch f\u00fcr Kinder aus sozial schwachen Familien erreichbar sein. Der Strukturabbau im l\u00e4ndlichen Raum und das Schulschlie\u00dfungsprogramm der Regierung Tillich machen eine kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unumg\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bef\u00f6rderung der Schulkinder zu den Schulen muss grunds\u00e4tzlich kostenfrei erfolgen. Wie wollen wir Fachkr\u00e4fte ausbilden, wenn ein regelm\u00e4\u00dfiger Schulbesuch nicht gew\u00e4hrleistet ist?", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten Sachsen betrachten Bildung als das wesentliche Fundament der Informations- und Wissensgesellschaft des 21. Jahrhunderts und als Voraussetzung f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft. Daher muss Bildung f\u00fcr alle Gesellschafts- und Altersschichten offen stehen. Der f\u00fcr viele Eltern enorme finanzielle Anspruch der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist gesamtgesellschaftliche Aufgabe und muss auf alle verteilt werden. Zielf\u00fchrend ist auch die Einf\u00fchrung des fahrscheinlosen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Besser w\u00e4re es, dass die Schulwege k\u00fcrzer w\u00fcrden, statt Schulen zu schlie\u00dfen. Bei der Beteiligung der Kosten, sollte man das Einkommen der Eltern einbeziehen. Man kann \u00fcber Bildung und Kosten nicht nur bei Wahlen reden, sondern konkrete realisierbare Ma\u00dfnahmen auch durchsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unser erkl\u00e4rtes Ziel, Familien mit Kindern zu entlasten. Eine geringe Eigenbeteiligung der Eltern ist jedoch zuzumuten.  Wenn der l\u00e4ndliche Raum gest\u00e4rkt werden, d.h. f\u00fcr Familien attraktiv sein soll, darf angesichts der in der Vergangenheit kontinuierlichen Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes die Entscheidung, welche Schule f\u00fcr ein Kind die beste ist, nicht von den Kosten f\u00fcr den Schulweg abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Unf\u00e4higkeit des Staates wurden unz\u00e4hlige Schulen geschlossen, und die Schulwege haben sich verl\u00e4ngert.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fclerverkehr ist aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLER Landesaufgabe, wie auch die Bildung. Eltern und Kinder k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass das Schulnetz im Freistaat Sachsen auch aus Kostengr\u00fcnden ausged\u00fcnnt wurde. Der Freistaat hat Minderausgaben, die er im Sch\u00fclerverkehr einsetzen sollte. Die Mittel sind den Landkreisen zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung zu stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Alle Sch\u00fcler sind in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden auch so vom Staat zu bef\u00f6rdern - z.B. zum Obersch\u00fcler.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Landtag sitzen demokratisch gew\u00e4hlte Vertreter des Volkes, die einen Querschnitt der Gesellschaft und ihrer Interessen widerspiegeln. Auch k\u00fcnftig sollen sie, gemeinsam mit einer breiten Vertretung von gesellschaftlichen Gruppen, in die Programmaufsicht f\u00fcr den MDR mit einbezogen werden, auch, um die gesamtheitlichen Interessen Sachsens und seiner Menschen zu vertreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es ist legitim und sinnvoll, wenn sog. staatsnahe Vertreter und Vertreter, unter anderem Politikerinnen und Politiker im Rundfunkrat sitzen, weil Politik Bestandteil der Gesellschaft ist. Dies best\u00e4tigt auch das Urteil zum ZDF des BVerfG. Da die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendeanstalten, auch wenn sie zu Recht staatsfern sind, unter anderem einen Bildungsauftrag haben, muss dieser sichergestellt und kontrolliert werden. Eine Begrenzung der staatsnahen Vertreter halten wir f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Rundfunkrat ist ein Spiegelbild der Gesellschaft. Dazu geh\u00f6ren auch Parteien. In der Zusammensetzung des Rundfunkrates darf gem\u00e4\u00df dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts die Anzahl der politischen Vertreter ein Drittel nicht \u00fcberschreiten. Wir streben eine \u00dcberpr\u00fcfung des MDR-Staatsvertrages an, unter anderem mit dem Ziel einer besseren Beteiligung gesellschaftlich relevanter Gruppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zur Meinungsbildung im Rundfunkrat geh\u00f6ren Vertreter der Parteien ebenso wie andere gesellschaftlich relevante Gruppen. Politiker sollten den Rundfunkrat jedoch nicht dominieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammensetzung des Rundfunkrates als gesellschaftliches Kontrollgremium des MDR soll die Vielfalt unserer Gesellschaft widerspiegeln und beispielsweise auch Menschen mit Behinderungen, Lesben und Schwule, MigrantInnen repr\u00e4sentieren. Der Rundfunkrat soll noch partei- und staatsferner und geschlechterparit\u00e4tisch besetzt werden. Insbesondere ist sicherzustellen, dass RegierungsvertreterInnen keinen direkten Einfluss auf die Konstituierung des Rundfunkrats haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Medien sind derzeit zu eng mit der Politik verbunden, was mit unabh\u00e4ngigem Journalismus unvereinbar ist. Unabh\u00e4ngiger Journalismus ist notwendig, wenn der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk seine Aufgaben im Sinn des Grundgesetzes wahrnehmen will. Die NPD steht f\u00fcr einen unabh\u00e4ngigen Journalismus und nicht f\u00fcr eine - leider oft wahrzunehmende - unkritische Hofberichterstattung.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Rundfunkrat sollte unabh\u00e4ngig sein von jeglicher politischer Einflussnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Parteimitglieder, die die \u00d6ffentlichkeitsarbeit mitbestimmen sollen, schaden der Unabh\u00e4ngigkeit des Rundfunkrates und damit dem Ansehen des \u00d6RR im Allgemeinen. Er soll die reale, vielf\u00e4ltige Gesellschaftsstruktur abbilden. Dies kann bspw. durch die Abhaltung von Wahlen oder anonymen Ausschreibungen erfolgen. An der Kontrolle und Steuerung des \u00d6RR sollen vor allem die Nutzer beteiligt sein, die den gew\u00fcnschten Umfang der Grundversorgung aufzeigen und einen \u00f6ffentlichen Aufgabenkatalog erstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine heikle Angelegenheit, wie weit die Politik in den Medien mitentscheiden darf. Weil der B\u00fcrger von der Politik gezwungen wird, den Rundfunkbeitrag zu bezahlen, mu\u00df auch eine Kontrolle \u00fcber die Verwendung der Gelder da sein. Andererseits soll z.B. der MDR auch, wenn das Gemeinwohl verteidigt werden mu\u00df, und die Politik versagt, die Mi\u00dfst\u00e4nde aufdecken d\u00fcrfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Unabh\u00e4ngigkeit des rechtlich \u00f6ffentlichen Rundfunks muss zwingend gewahrt bleiben. Neutralit\u00e4t ist h\u00f6chstes Gebot.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Der MDR-Rundfunkrat und mit ihm der gesamte \u00f6ffentlichen Rundfunk geh\u00f6ren gr\u00fcndlich reformiert. Das Problem sind weniger die Vertreter der Landtagsparteien im Rundfunkrat, sondern eher die politische Instrumentalisierung und einseitige Ausrichtung des MDR, das v\u00f6llig \u00fcberdimensionierte Finanzierungsvolumen und schlie\u00dflich die Finanzierung \u00fcber eine unserer Auffassung nach nicht verfassungskonforme Zwangsgeb\u00fchr.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche politische Einflussnahme auf das Programm und Personalfragen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks muss ausgeschlossen werden. Wir brauchen unabh\u00e4ngige, freie Medien.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Rundfunkrat des MDR sollen keine Vertreter der Landtagsparteien sitzen. Es sei denn, sie sind Funktion\u00e4re der Partei Die PARTEI.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die S\u00e4chsische Union steht f\u00fcr eine gute Zusammenarbeit mit allen Kirchen und anerkannten Religionsgemeinschaften und setzt sich f\u00fcr ein tolerantes und weltoffenes Sachsen ein. Als christlich gepr\u00e4gte Partei wissen wir um das Bed\u00fcrfnis, f\u00fcr sein Glaubensleben den richtigen Raum zu haben. Die Integration von Moscheen in Sachsen muss behutsam und mit einem fairen, von gegenseitigen Respekt gepr\u00e4gten Verst\u00e4ndnis erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Rechte religi\u00f6ser Gruppen bei der Aus\u00fcbung ihrer Religion m\u00fcssen im verfassungsgem\u00e4\u00dfen Rahmen gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen genie\u00dfen alle Menschen Religionsfreiheit. Diese wird als Grundrecht gleich in drei Paragraphen der deutschen Verfassung ausdr\u00fccklich gesch\u00fctzt. Solange Religionsaus\u00fcbung auf dem Boden unseres Rechtsstaates erfolgt, ist dagegen nichts einzuwenden. Ganz im Gegenteil sind Toleranz und Akzeptanz aller Religionen ein wichtiges Gut, das es zu st\u00e4rken gilt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Liberale stehen wir verschiedenen religi\u00f6sen Bekenntnissen und Weltanschauungen tolerant gegen\u00fcber. Ein gesetzliches Verbot von Minaretten lehnen wir deshalb ausdr\u00fccklich ab. F\u00fcr uns ist der Bau religi\u00f6ser Einrichtungen ausschlie\u00dflich an die Vereinbarkeit mit den Vorschriften des Baurechtes gebunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz und unsere s\u00e4chsische Verfassung garantieren die Gleichstellung aller Religionen. Dazu z\u00e4hlt auch das Recht auf den Bau von Moscheen und Minaretten. Der Islam ist ein Teil unserer Gesellschaft. Wenn das Recht einer Minderheit auf Religionsfreiheit als Gefahr f\u00fcr die eigene Identit\u00e4t gesehen wird, ist das fremdenfeindlich und gef\u00e4hrlich. Eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Integration ist vor allem der Respekt und der Dialog der Kulturen und Religionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Minarette sind eine islamistische Herrschafts- und Machtdemonstration. Aus gutem Grund haben sich die Schweizer 2009 in einem Volksentscheid f\u00fcr ein Minarettverbot entschieden. Es ist ein klares Zeichen an alle islamistischen Extremisten, dass ihre menschenverachtende Steinzeitideologie keinen Platz in einer freien und aufgekl\u00e4rten Gesellschaft hat. Die NPD will dieses klare Zeichen auch in Sachsen setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Islamismus und Fundamentalismus jeglicher Religion bek\u00e4mpft man am effektivsten, indem man seinen Mitmenschen VORLEBT, wie eine tolerante und weltoffene Gesellschaft funktioniert.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit und Vielfalt der kulturellen, religi\u00f6sen und weltanschaulichen Einstellungen kennzeichnen die modernen Gesellschaften. Diese Freiheiten zu garantieren, ist eine Verpflichtung f\u00fcr das Staatswesen. Die ungehinderte Aus\u00fcbung von Religion ist ein hohes Gut in einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft. Die Piratenpartei Sachsen setzt sich f\u00fcr diese ein, solange keine anderen Menschen in Freiheit oder Rechten eingeschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Religionsfreiheit beinhaltet eben auch den Bau von Gebetsh\u00e4usern und damit auch den Bau von Moscheen einschl. Minaretten. Alles andere ist albern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich sollten Gl\u00e4ubige aus anderen L\u00e4ndern St\u00e4tten haben,  wo sie ihren Glauben w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in Deutschland  nachgehen k\u00f6nnen. Die Frage ist, muss man in unserer Kultur nun riesige Pal\u00e4ste zulassen und bauen. Noch dazu wo es z.T. so unterschiedliche Auslegungen dieses Glaubens gibt. Man denke nur an die Hassprediger, die in regelm\u00e4\u00dfigen Beitr\u00e4gen uns in den Medien und TV berichtet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wenden uns gegen ein generelles Minarettverbot f\u00fcr Sachsen, sind jedoch der Auffassung, dass Moscheebauten, deren Gestaltung \u00fcber das zur freien Religionsaus\u00fcbung notwendige Ma\u00df hinausgeht, von der betroffenen Bev\u00f6lkerung akzeptiert werden m\u00fcssen. Wir wollen deshalb von Fall zu Fall Volksabstimmungen \u00fcber konkrete Bauvorhaben erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Versucht einmal eine Kirche in Ankara zu bauen. Der Islam fordert Toleranz wenn er in der Minderheit ist. Hat er die Mehrheit, ist er eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie und die Freiheit der V\u00f6lker.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland und Sachsen bekennen sich zur christlichen Kultur, zu christlichen Werten. Die evangelische und katholische Kirche hat dieses Land gepr\u00e4gt. Es ist nicht vermessen, wenn Zuz\u00fcgler dies anerkennen und bei der Wahrung ihrer Religion bauliche Zur\u00fcckhaltung \u00fcben. So w\u00fcrde man es uns Deutschen umgekehrt auch in fernen L\u00e4ndern sagen. Die Religionsfreiheit ist jedoch zu achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau von Minaretten lockt deutsche Tugenden wie Fremdenangst, Ignoranz und Hass hervor. Das schafft Gemeinschaftssinn. Man sollte den Bau von Minaretten also f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sitzenbleiben bedeutet f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, eine zweite Chance zu haben, noch nicht verstandenes Wissen nachzuholen und die erforderlichen Qualifikationen f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungslaufbahn zu erlangen. Sitzenbleiben ist nichts negatives, sondern entspricht den individuellen Lernbed\u00fcrfnissen. Nur so kann eine hohe Bildungsqualit\u00e4t gesichert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sitzenbleiben rei\u00dft Lernende aus ihrem sozialen Gef\u00fcge und schafft zus\u00e4tzliche Misserfolge. Wir ziehen jahrgangsstufen\u00fcbergreifenden Unterricht bis mindestens  Klasse 8 vor, zumal Lernschw\u00e4chen in der Regel nur in bestimmten F\u00e4chern auftreten. So k\u00f6nnen individuelle Lernschw\u00e4chen durch gezielte F\u00f6rderung, z.B. Gruppenarbeit ausgeglichen werden. Weiterhin kann man sich in diesem Modell  freiwillig f\u00fcr Wiederholungen entscheiden, die aber nicht als Sitzenbleiben gewertet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das blo\u00dfe Wiederholen einer ganzen Jahrgangsstufe bringt nachweisbar in der Mehrzahl der F\u00e4lle keinen ad\u00e4quaten Lernfortschritt. Stattdessen sollten Bildungsdefizite zeitnah durch individuelle F\u00f6rderung innerhalb des Schuljahres geschlossen werden. Wiederholung wollen wir deshalb nur auf freiwilliger Basis in besonderen Situationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern und f\u00f6rdern unsere Kinder in einem leistungsorientierten Bildungssystem. Eine grunds\u00e4tzliche Abschaffung des Sitzenbleibens lehnen wir strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Nichtversetzung in das n\u00e4chste Schuljahr soll durch gezielte individuelle F\u00f6rderung \u00fcberfl\u00fcssig gemacht werden und nur noch auf Wunsch der betroffenen Sch\u00fclerInnen beziehungsweise derer Eltern angewendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Sitzenbleiben ist f\u00fcr viele Sch\u00fcler der notwenige Ansto\u00df, die eigene Leistung und die Einstellung zur Schule zu \u00fcberdenken. P\u00e4dagogisch gesehen ist die Ehrenrunde ein gutes Mittel, Sch\u00fclern zu einem besseren Schulabschluss zu verhelfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei folgender beispielhafter Konstellation k\u00f6nnte das Sitzenbleiben vermieden werden: Eine 5 im Hauptfach (z.B. Mathematik) wird ausgeglichen durch eine 2 oder 3 in einem anderen Hauptfach (z.B. Deutsch oder Englisch). Analog verf\u00e4hrt man mit Nebenf\u00e4chern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein flexibles Kurssystem l\u00f6st zahlreiche Probleme des existierenden Klassensystems. Mangelhafte Leistungen in einer bestimmten Zahl von F\u00e4chern haben nicht mehr die Wiederholung der ganzen Klasse zur Folge, sondern lediglich die Wiederholung der mangelhaft abgeschlossenen Kurse. Umgekehrt werden besonders leistungsf\u00e4hige Sch\u00fcler nicht mehr unterfordert oder zum \u00dcberspringen einer ganzen Klasse gezwungen. Stattdessen k\u00f6nnen diese Kurse w\u00e4hlen, die ihrer Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nein, nur die Mittel und Hilfe f\u00fcr sogenannte Sp\u00e4tz\u00fcnder m\u00fcssen \u00fcberdacht und verbessert werden. Auch Einstein war ein Sitzenbleiber. Manch Einer kommt eben etwas sp\u00e4ter in die G\u00e4nge. Da ist k\u00fcnstliches \u00fcbersehen die schlechteste Hilfe. Sitzenbleiben ist f\u00fcr manche auch der Startschuss.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Bildungsniveau an unseren Schulen sinkt seit Jahrzehnten kontinuierlich ab. Die Masse der Studienanf\u00e4nger weist heute eklatante Defizite in Deutsch und Mathematik, im Umgang mit Texten und in der Allgemeinbildung auf. Wir m\u00fcssen stattdessen wieder zu einem Leistungsethos zur\u00fcckfinden und sind daher dagegen, das Sitzenbleiben abzuschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Dies hat sich seit 100 Jahren bew\u00e4hrt. Es gibt auch heute Doktoren die einmal sitzengeblieben sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Klassenwiederholung bedeutet eine neue Chance... ist kein Makel. Es n\u00fctzt ja nichts, dem Kind zu signalisieren, du hast nicht alles geschafft, aber das ist egal. Damit tut man auch dem Kind keinen Gefallen, denn im sp\u00e4teren Berufsleben fragt keiner nach den Umst\u00e4nden. Die Abschaffung des Sitzenbleibens w\u00e4re auch das falsche Signal an die Kinder, die den Lernstoff schaffen...ggf. auch unter Anstrengungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Sch\u00fcler muss das Recht haben, zum Zwecke der Verk\u00fcrzung seiner Erwerbst\u00e4tigkeitsjahre mehr Lebenszeit in der Schule abzusitzen. Andererseits muss es dem m\u00fcndigen Sch\u00fcler gestattet sein, sich zur Missfallensbekundung auch mal von seinem Stuhl zu erheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld ist eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Eltern, die ihre Kinder in h\u00e4uslicher Umgebung betreuen und keine Kindertagesst\u00e4tten nutzen. Diese Leistung will die S\u00e4chsische Union auch weiterhin unterst\u00fctzen. Die Betreuung in Kindertagesst\u00e4tten wird durch den Freistaat bereits durch Landeszusch\u00fcsse gef\u00f6rdert. Diese sind unter F\u00fchrung der CDU erh\u00f6ht worden und helfen, die Elternbeitr\u00e4ge relativ gering zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Als ersten Schritt k\u00f6nnen wir uns vorstellen, das Landeserziehungsgeld auch an solche Eltern zu zahlen, deren Kinder eine Einrichtung besuchen, um einer einseitigen Privilegierung eines Erziehungsmodells zu verhindern. Weil der Besuch einer Einrichtung auch p\u00e4dagogisch geboten ist, w\u00e4re es noch besser, das Landeserziehungsgeld abzuschaffen und die freiwerdenden Mittel zur besseren finanziellen Ausstattung der Kindertagesst\u00e4tten umzuleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige Regelung setzt f\u00fcr Familien mit niedrigem Einkommen den Anreiz, keine Kindertageseinrichtung zu besuchen. Das Ziel, m\u00f6glichst alle Kinder - unabh\u00e4ngig von der Einkommenssituation der Eltern - fr\u00fch zu f\u00f6rdern, wird durch die aktuelle Regelung des Gesetzes erschwert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld darf nur als alternative Leistung zum gef\u00f6rderten Betreuungsangebot (z. B. Krippe) gezahlt werden. Damit wird eine Doppelf\u00f6rderung vermieden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen das Landeserziehungsgeld nach der aktuellen Regelung ab, denn Eltern, die sich f\u00fcr das Landeserziehungsgeld entscheiden, d\u00fcrfen ihre Kinder nicht in eine Kinderbetreuung geben. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass alle Kinder die Bildungseinrichtung Kita besuchen k\u00f6nnen  unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation ihrer Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bevorzugt zwar eine Kinderbetreuung bis zum dritten Lebensjahr durch die Eltern und eine Finanzierung der Erziehungsleistung durch ein M\u00fcttergehalt, das auch in der Rente als Lebensleistung anerkannt wird. Dennoch unterst\u00fctzen wir jede Ma\u00dfnahme, bei der Familien intensiver unterst\u00fctzt werden und die Sachsen ein St\u00fcck kinderfreundlicher werden l\u00e4sst.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bereits die mit staatlichen Mitteln gef\u00f6rderte Kindertageseinrichtung oder die bezuschusste Tagespflege stellt eine F\u00f6rderung dar und erm\u00f6glicht in der Regel die Berufst\u00e4tigkeit der Mutter. Deshalb w\u00e4re es unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, in diesen F\u00e4llen Landeserziehungsgeld zu zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Aktuelle Grundlage f\u00fcr Eltern- und Landeserziehungsgeld sind traditionelle Familienbilder, die in der Form abzulehnen sind. Zahlungen, die den Verbleib eines Elternteils zu Hause anstreben, sollen nicht gef\u00f6rdert werden. Eltern sollen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, in welchem Aufgaben- bzw. Arbeitsverh\u00e4ltnis sie stehen werden. Gelder, die in die F\u00f6rderung und Erziehung von Kindern flie\u00dfen, sollen jedem Kind zustehen, unabh\u00e4ngig davon in welchem Familienbild es lebt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte von Fall zu Fall unb\u00fcrokratisch gel\u00f6st werden. Also Aufwand und Ausfall des jeweiligen Elternteils, was durch eventuellem Arbeitsausfall auftritt, sollte ausgeglichen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld ist f\u00fcr Eltern gedacht, die ihre unter dreij\u00e4hrigen Kinder zu Hause betreuen. Es soll den dadurch entstehenden Verdienstausfall zumindest teilweise kompensieren. Das Landeserziehungsgeld auch an Eltern zu zahlen, die ihre Kinder in einer Kindertagesst\u00e4tte betreuen lassen, w\u00e4re eine ungerechtfertigte Zweckentfremdung.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahlung des Landeserziehungsgeldes geht \u00fcber die Betreuungsfrage hinaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Erst k\u00fcrzlich hat sich das Bundesfamilienministerium die Unwirksamkeit seiner s\u00e4mtlichen Transferleistungen von Wissenschaftlern best\u00e4tigen lassen. Entscheidend ist, dass der B\u00fcrger durch einen stetigen Ver\u00e4nderungsprozess bei den staatlichen Leistungen den Eindruck beh\u00e4lt, es g\u00e4be eine Kinderpolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die S\u00e4chsische Union ist es wichtig, zum einen die Bedeutung der Feiertage nicht zu vergessen. Sie sind in der Geschichte der Christenheit begr\u00fcndet und finden ihren Sinn darin, zur Ruhe und Besinnung aufzurufen. Das ist uns besonders in der schnelllebigen und oft hektischen Zeit wichtig. An der Tradition der stillen Tage sollten wir als Mehrwert f\u00fcr die ganze Gesellschaft festhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil der Religion praktizierenden Bev\u00f6lkerung ist so gering, dass eine solche Regelung nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Gesellschaft muss sich \u00fcberlegen, welche Bedeutung stillen Feiertagen beigemessen wird und ob religi\u00f6se Werte zwingend dem Zeitgeist unterliegen m\u00fcssen. Bei allen \u00dcberlegungen ist wichtig, dass die Gef\u00fchle gl\u00e4ubiger Menschen nicht verletzt werden. Das gilt an stillen Feiertagen genauso, wie an allen anderen Tagen im Jahr auch. Deshalb sind wir bereit, ergebnisoffene Diskussionen zum Tanzverbot zu f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus der christlich gepr\u00e4gten Geschichte und Tradition heraus halten wir es f\u00fcr sinnvoll und angemessen, das \u00f6ffentliche Leben an besonderen Feiertagen zur\u00fcckhaltender zu gestalten. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch das Tanzverbot an den wenigen sogenannten stillen Feiertagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Den grunds\u00e4tzlichen Charakter der stillen Tage wollen wir erhalten. Wir begr\u00fc\u00dfen jedoch, wenn die Kommunen einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum bei der Regelung des Tanzverbots erhalten, um den unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen entgegen kommen zu k\u00f6nnen. Etwas mehr Liberalit\u00e4t an dieser Stelle w\u00fcrde die Bed\u00fcrfnisse der nicht-christlichen Bev\u00f6lkerung w\u00fcrdigen, ohne den Charakter der stillen Tage grunds\u00e4tzlich zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die stillen Tage sind eine abendl\u00e4ndische Tradition und bezeichnen Tage der Einkehr und der Besinnung, an denen ganzt\u00e4gig oder f\u00fcr bestimmte Tagesabschnitte religi\u00f6s oder traditionell begr\u00fcndete Tanzverbote gelten wie am Karfreitag, am Totensonntag und am Volkstrauertag. In Sachsen ist die Zahl dieser stillen Tage ohnehin schon auf vier begrenzt, womit Sachsen am unteren Ende der Bundesl\u00e4nder liegt. An diesen wenigen Tagen der Einkehr sollte das \u00f6ffentliche Tanzverbot weiter beibehalten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier gilt: Laut Gesetz sind in Deutschland Kirche und Staat getrennt. Wer nicht feiern m\u00f6chte, soll es lassen, aber niemandem sollten religi\u00f6se Beschr\u00e4nkungen per Gesetz aufgezwungen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen solche Tanz- und Veranstaltungsverbote generell ab. Sie greifen in unzul\u00e4ssiger Form in die allgemeine Freiheit und die Gewerbefreiheit ein. Da dieser Eingriff oftmals aus religi\u00f6sen Motiven erfolgt, widersprechen sie zudem dem Prinzip der Trennung von Staat und Religion. In einer multikulturellen und multireligi\u00f6sen Gesellschaft ist die Priorisierung jedweder religi\u00f6ser Feiertage \u00fcber weltliche, gesellschaftliche Aktivit\u00e4ten nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das muss von Fall zu Fall und von \u00f6rtlichen Organen im Vorfeld mit Betreibern sachlich abgestimmt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Christentum - die Quelle unserer abendl\u00e4ndischen Kultur - ist in unserem Leben kaum noch wahrnehmbar; wir m\u00fcssen nicht mit Gewalt seine letzten Spuren tilgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "An wenigen Tagen im Jahr tut uns Menschen Besinnung gut. Es gibt daneben so viele andere Tage, an denen man durchtanzen kann, wenn man das mag.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Als bew\u00e4hrte Verbotspartei (f\u00fcr das Rauchverbot-Verbot!) sind wir auch daf\u00fcr, das Tanzverbot zu verbieten. Damit w\u00fcrde man n\u00e4mlich auch die stillen Tage verbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der \u00d6PNV ist eine wichtige Dienstleistung, die einen kosteng\u00fcnstigen Preis f\u00fcr die Nutzer rechtfertigt. Eine kostenfreie Nutzung aus Steuermitteln ist nicht finanzierbar. Die CDU setzt sich f\u00fcr eine Weiterentwicklung des \u00d6PNV ein, um zum einen die l\u00e4ndlichen Regionen mit den Ballungsr\u00e4umen zu verbinden und besonders den Bed\u00fcrfnissen \u00e4lterer Sachsen gerecht zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der fahrscheinlose \u00d6PNV erh\u00f6ht dessen Attraktivit\u00e4t und erm\u00f6glicht dadurch eine st\u00e4rkere Verlagerung vom Individualverkehr auf den kosteng\u00fcnstigeren und umweltfreundlicheren \u00d6PNV. Dies schont die Umwelt und spart in anderen Bereichen enorme Kosten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bestimmte Personengruppen sollten den \u00d6PNV kostenfrei oder zumindest kosteng\u00fcnstig in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Beispielsweise wollen wir, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung beitragsfrei wird. Au\u00dferdem wollen wir ein sachsenweites Bildungsticket einf\u00fchren (monatlich 10 Euro), das Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Azubis g\u00fcnstige Fahrten mit dem \u00d6PNV in der Freizeit erm\u00f6glicht. F\u00fcr einkommens- und verm\u00f6gensschwache Menschen wollen wir ein kosteng\u00fcnstiges Mobilit\u00e4tsticket.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen modernen, zuverl\u00e4ssigen und umweltfreundlichen \u00d6PNV, bei dem die W\u00fcnsche der Kunden im Mittelpunkt stehen und der bezahlbar bleibt. Eine komplette Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr den \u00d6PNV, z.B. zu Lasten der Bildung, lehnen wir ab. Wer ein \u00f6ffentliches Verkehrsmittel nutzt, sollte auch einen angemessenen Eigenbeitrag zahlen. Ziel des \u00d6PNV muss es sein, die Kundenfreundlichkeit und Effizienz zu verbessern, beispielsweise durch besser abgestimmte Taktfahrpl\u00e4ne \u00fcber die Verbundr\u00e4ume hinweg.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Priorit\u00e4t vor der Entgeltfreiheit muss die Finanzierung des Ausbaus des \u00d6PNV  insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum  haben. Wir wollen einen landesweiten integralen Taktfahrplan SACHSENTAKT 21 mit mindestens im Stundentakt verkehrenden Z\u00fcgen, Fahrplanverdichtungen und verbesserten Direktverbindungen realisieren, eine kundenfreundliche \u00d6PNV-Anbindung sicherstellen und einen einheitlichen sachsenweiten Tarif einf\u00fchren, der in Nahverkehrsz\u00fcgen, aber auch in Stra\u00dfenbahnen, Bussen und auf F\u00e4hren gilt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein kompletter entgeltfreier \u00d6PNV ist derzeit nicht zu finanzieren. Der Strukturabbau im l\u00e4ndlichen Raum hat daf\u00fcr gesorgt, dass immer mehr Linien kostspielig erhalten werden m\u00fcssen und hier hilft jeder Euro jedes Fahrgastes. Der Sch\u00fclerverkehr muss hingegen \u00fcberall kostenfrei werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Anbetracht der immer weiter auseinander klaffenden Einkommensschere w\u00e4re dies eine Ma\u00dfnahme, die direkt bei den Menschen unterer Einkommensschichten ankommt. Wer auf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel angewiesen ist, w\u00fcrde dadurch wesentlich flexibler werden. Nicht zuletzt k\u00f6nnte so dem steigenden Autoverkehr massiv entgegen gewirkt werden. Das Ziel m\u00fcssen CO2-neutrale St\u00e4dte sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Fahrscheinloser \u00d6PNV dient seiner nachhaltigen Attraktivit\u00e4tssteigerung. Dieser kann beispielsweise \u00fcber eine Haushaltsabgabe realisiert werden. Neben positiven Folgen durch die Reduzierung des Autoaufkommens erm\u00f6glicht er die gesellschaftliche Teilhabe auch einkommensschwacher Personen und kann durch die Anbindung weniger frequentierter Gebiete f\u00fcr eine Wiederbelebung st\u00e4dtischer Brachlandschaften sorgen. Es soll dazu gro\u00dffl\u00e4chige und wissenschaftlich begleitete Pilotprojekte in Sachsen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit diesem Pilotprojekt k\u00f6nnte Sachsen die Stra\u00dfen ein ganzes St\u00fcck weit entlasten und dem B\u00fcrger die N\u00fctzlichkeit des Staates auch mal auf direkte praktische Art und Weise vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine Leistung sollte man schon ein Entgelt bezahlen. Eine andere Frage ist die Vermeidung st\u00e4ndiger Fahrpreiserh\u00f6hungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Einnahmen durch den Ticketverkauf sind eine unentbehrliche S\u00e4ule zur Finanzierung des \u00d6PNV. \u00d6ffentliche Mittel allein reichen nicht aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, denn der Staat hat uns ja vor Jahren versprochen, dass dies aus der \u00d6kosteuer bezahlt werden sollte. Aber er hat die Mehreinnahmen dazu verwendet um seine Unf\u00e4higkeit zu kaschieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re unter dem Gesichtspunkt Verkehrsentlastung und Schutz der Umwelt w\u00fcnschenswert, wenn durch kostenlosen \u00d6PNV mehr Leute das Auto stehen lassen. Jedoch w\u00e4re der Einnahmeausfall enorm. Viel Steuergeld m\u00fcsste reingepumpt werden. Der l\u00e4ndliche Raum, der aufs Auto angewiesen ist, w\u00fcrde es zudem als ungerecht empfinden, wenn die Menschen in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten hier wieder einen Vorteil bekommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI fordert seit langem, dass Schwarzfahren bezahlbar bleiben muss. Diese Forderung erg\u00e4be bei kostenlosem \u00d6PNV freilich keinen Sinn. Daher ein entschiedenes Neutral.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht zu einem leistungsstarken Verfassungsschutz, der beispielsweise bei der Bek\u00e4mpfung von Extremisten unerl\u00e4sslich ist. Zum Schutzauftrag des Staates f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geh\u00f6rt auch ein Verfassungsschutz, der Gefahren abwehrt, der hilft die Demokratie zu besch\u00fctzen und der Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die vom Verfassungsschutz wahrgenommenen Aufgaben k\u00f6nnen, insoweit sie sinnvoll sind, von anderen Beh\u00f6rden, z.B. der Polizei, wahrgenommen werden. Eine Kontrolle des Verfassungsschutzes ist fast unm\u00f6glich. Das halten wir f\u00fcr problematisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Reaktion auf das Beh\u00f6rdenversagen im Zusammenhang mit dem NSU beinhaltet nicht zwingend die Abschaffung des s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes. Wir halten es jedoch f\u00fcr sinnvoll zu pr\u00fcfen, ob einzelne Aufgaben st\u00e4rker vom leistungsf\u00e4higeren Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Ein s\u00e4chsischer Verfassungsschutz, der sich auf seine Kernaufgaben konzentriert, kann verkleinert werden. Unser Land darf nie wieder zum R\u00fcckzugsraum f\u00fcr demokratiefeindliche Netzwerke werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ereignisse um den nationalsozialistischen Untergrund (NSU) haben gezeigt, dass der Verfassungsschutz seinen Aufgaben nur unzureichend nachgekommen ist. Eine vollst\u00e4ndige Aufl\u00f6sung kann f\u00fcr uns aber keinesfalls die richtige Konsequenz sein. Dringend notwendig ist hingegen eine strukturelle Neuorganisation, die zu einer St\u00e4rkung, insbesondere der Analysef\u00e4higkeit f\u00fchrt. Eine Eingliederung des Verfassungsschutzes als Abteilung in das Innenministerium halten wir hingegen f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Versagen im Fall NSU war nicht der erste gro\u00dfe Skandal des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzes  diese Beh\u00f6rde hat bewiesen, dass sie nicht reformierbar ist, deshalb wollen wir sie aufl\u00f6sen. An die Stelle des alten Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz soll eine neue Beh\u00f6rde zur Abwehr terroristischer Bedrohungen gesetzt werden. Eine Forschungsstelle f\u00fcr Demokratie soll k\u00fcnftig eine wissenschaftliche Auseinandersetzung mit antidemokratischen und menschenfeindlichen Tendenzen in Sachsen erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz hat durch seine Verstrickungen in den NSU-Skandal gezeigt, dass er sich jeder parlamentarischen Kontrolle entzogen hat und nicht im Sinne des Grundgesetzes arbeitet. Er wird missbraucht, um Andersdenkende zu verfolgen und ist vom Beobachter zum Akteur geworden. Im jetzigen Zustand ist der Verfassungsschutz eher eine Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie und geh\u00f6rt abgeschafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Beh\u00f6rde, die niemand wirklich durchschauen kann, ist schon allein wegen mangelnder Transparenz abzulehnen. Wir leben nicht mehr im kalten Krieg.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine freie und demokratische Gesellschaft ist mit der Existenz von Geheimdiensten nicht vereinbar. Nicht erst der NSU-Skandal und die strukturellen Probleme beim Verfassungsschutz haben gezeigt, dass Geheimdienste sich einer demokratischen Kontrolle weitgehend entziehen und dazu neigen, ein bedenkliches Eigenleben entwickeln. Nicht erst der NSA-Skandal hat gezeigt, dass die bestehende Logik der Geheimdienste im Informationszeitalter zu einer Total\u00fcberwachung der Menschheitskommunikation f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Er sollte grundlegend neuorientiert werden, um wieder das zu tun, was in seinem Namen liegt: die Verfassung sch\u00fctzen!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00f6\u00dfe und die Aufgaben sollten \u00fcberpr\u00fcft und ggf. neu definiert werden. Der Verfassungsschutz ist wichtig f\u00fcr den Bestand des Staates. Wir haben zwar nur ein Grundgesetz, was lt. dieses Gesetzes eine Verfassung vorschreibt. L\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Der s\u00e4chsische Verfassungsschutz leistet bei der Spionageabwehr und bei der Bek\u00e4mpfung des politischen Extremismus wertvolle Arbeit, auf die wir nicht verzichten k\u00f6nnen. Allerdings ist er  nicht immer gegen Instrumentalisierung durch die Regierungsparteien immun. Fragw\u00fcrdig ist die Praxis, Gruppierungen durch ihre Erw\u00e4hnung im Verfassungsschutzbericht zu \u00e4chten, ohne dass die Betroffenen vorab dar\u00fcber informiert werden und sich ggf. gerichtlich dagegen zur Wehr setzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Denn der Fall NSU zeigt, dass im Auftrag von Geheimdiensten gemordet wird. Die Parteien im Landtag, haben die Kontrolle \u00fcber die Geheimdienste schon lange verloren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Er hat mehrfach Fehlleistungen hingelegt. Als Abteilung im Innenministerium kann man diese Aufgabe enger f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Verfassung und Zustand des Landes Sachsen geben Anlass zu gro\u00dfer Besorgnis. Daher sind wir dagegen, die Verfassung zu sch\u00fctzen und bef\u00fcrworten, den Bestandsschutz der Beschaffenheit Sachsens abzuschaffen. Sollten jedoch geheimdienstliche Aktivit\u00e4ten gemeint sein, so brauchen wir nach unserer Macht\u00fcbernahme selbstverst\u00e4ndlich einen brutalstm\u00f6glichen PARTEI-Schutz zur Verteidigung der dann im Sinne unseres Machterhalts auszuarbeitenden Verfassung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Asylbewerber d\u00fcrfen sich nicht mehr nur im Landkreis, sondern in ganz Sachsen aufhalten. Dar\u00fcber hinausgehend sollte die Residenzpflicht nicht gelockert werden, um zun\u00e4chst ein Zurechtfinden und einen engen Austausch mit den Beh\u00f6rden, Sozialarbeitern und Vereinen vor Ort zu erm\u00f6glichen, um so das Leben in Deutschland zu erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Menschenrechte sollen f\u00fcr alle Menschen gleich gelten. Das hei\u00dft im konkreten Fall, dass sich jede und jeder frei bewegen k\u00f6nnen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sich innerhalb eines Landes frei bewegen zu k\u00f6nnen, ist ein  Menschenrecht, das auch Fl\u00fcchtlingen zusteht. Die Residenzpflicht ist dabei eine \u00fcberholte Regelung. Sie schr\u00e4nkt die Integrationsm\u00f6glichkeiten der Asylbewerberinnen und -bewerbern stark ein und erschwert beispielsweise Beh\u00f6rdeng\u00e4nge, ortsferne Ausbildungen und Besuche von Verwandtschaft. Wir setzen uns deswegen f\u00fcr eine Abschaffung der Residenzpflicht ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Liberalen haben uns schon seit L\u00e4ngerem f\u00fcr die Aufhebung der Residenzpflicht auf Landesebene eingesetzt. Weitere Erleichterungen durch entsprechende Vereinbarungen des Freistaates Sachsen mit anderen Bundesl\u00e4ndern zur Ausdehnung der Bewegungsfreiheit f\u00fcr Asylbewerber sind f\u00fcr uns erstrebenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die generelle Aufhebung der Residenzpflicht. Denn diese restriktive Regelung f\u00fchrt zu einer erheblichen Einschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit der Betroffenen, zu Kriminalisierung bei Nichtbefolgung und zur sozialen Isolation. So wird ihre Teilnahme an kulturellen, politischen und religi\u00f6sen Veranstaltungen unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt und ihr Zugang zu einer erforderlichen \u00e4rztlichen oder psychologischen Behandlung wesentlich erschwert.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Asylsuchende sind G\u00e4ste auf Zeit, die bestimmten Regeln unterliegen. Die Kontrolle und der Schutz vor Missbrauch unserer Gastfreundschaft durch die Residenzpflicht sind Ma\u00dfnahmen, damit das Asylrecht nicht noch weiter ausgeh\u00f6hlt wird. Die NPD verteidigt die Residenzpflicht und fordert weitere Kontrollen f\u00fcr Asylbewerber.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht, sich frei zu bewegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Sachsen fordert die Abschaffung der Einschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit f\u00fcr Asylsuchende. Als erster Schritt soll die Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr ganz Sachsen gelten. Ferner soll der Freistaat l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vereinbarungen treffen, mit denen die Aufenthaltsbereiche mehrerer Bundesl\u00e4nder zusammengelegt werden und schlie\u00dflich Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet hergestellt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ja vorerst sollten sie das. In einem fremden Land und der deutschen Sprache nicht m\u00e4chtig, eigentlich Normalit\u00e4t. Wenn es zwingende Anl\u00e4sse gibt, aus was f\u00fcr einen Grund auch immer, sollte nach Pr\u00fcfung des Anlasses im Einzelfall das Verlassen m\u00f6glich gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber sind in unserem Land, weil sie Schutz vor politischer Verfolgung suchen. Sie m\u00fcssen allein schon zur Bew\u00e4ltigung ihres Verfahrens f\u00fcr die Beh\u00f6rden jederzeit erreichbar sein. Problematisch ist nicht die Residenzpflicht an sich, sondern die L\u00e4nge der Asylverfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Asyl bedeutet Schutz vor Leib und Leben. Die Asylbewerber d\u00fcrften die Unterk\u00fcnfte nicht verlassen. In vielen L\u00e4ndern ist dies so um die Kriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerberinnen und Asylbewerber sollen sich in einem definierten Radius bewegen k\u00f6nnen. Wer in einem Ort an einer Landesgrenze untergebracht ist, muss diese auch \u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Asylbewerber m\u00fcssen f\u00fcr R\u00fcckfragen von \u00c4mtern schnell erreichbar sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Residenzpflicht klingt gut - n\u00e4mlich nach anst\u00e4ndigen Unterk\u00fcnften in feudalen Schl\u00f6ssern. Gemeint ist wohl aber ein Ausreiseverbot f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Wir setzen lieber auf die v\u00f6lkerverbindende Wirkung von Mauern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bildung und Weiterbildung sind ein wichtiger Bestandteil des lebenslangen Lernens und zur Sicherung der eigenen Arbeitsf\u00e4higkeit. Die Unternehmen wissen, dass Weiterbildung ein wichtiger Beitrag f\u00fcr ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Motivation f\u00fcr die Mitarbeiter ist. Hierf\u00fcr bedarf es keiner weitergehenden gesetzlichen Vorschriften, die bei Unternehmen zu Kosten und Belastungen f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "St\u00e4ndige Weiterbildung ist notwendig, um auf der H\u00f6he der fachlichen, technischen sowie wissenschaftlichen Entwicklung zu bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen braucht ein Arbeitnehmerweiterbildungsgesetz mit einem verbindlichen Anspruch auf mindestens f\u00fcnf bezahlte Weiterbildungstage im Jahr. Weiterbildung und Lebenslanges Lernen sind angesichts des raschen Wandels von Arbeitswelt und Gesellschaft unverzichtbare S\u00e4ulen der heutigen Wissensgesellschaft. Deshalb wollen wir die allgemeine, berufliche und akademische Weiterbildung im Freistaat Sachsen st\u00e4rken, um die Menschen auf ihrem Lebensweg zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "So notwendig und sinnvoll die berufliche Weiterbildung ist - einen gesetzlichen Zwangsurlaub halten wir f\u00fcr den falschen Weg. Wir setzen auf Freiwilligkeit und ein attraktives Weiterbildungssystem. Arbeitnehmer und Unternehmen sollen eigenverantwortlich entscheiden k\u00f6nnen, in welche Fort- und Weiterbildung sie investieren. Deshalb hat Sachsen erfolgreich den Weiterbildungsscheck (staatlicher Zuschuss) f\u00fcr Arbeitnehmer eingef\u00fchrt und unterst\u00fctzt finanziell die Weiterbildung in Unternehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unter den Bedingungen des sich beschleunigenden \u00f6konomischen, technischen und sozialen Wandels wird lebenslanges Lernen unverzichtbar f\u00fcr die Teilhabe am Arbeitsleben. F\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft schafft und erh\u00e4lt Weiterbildung die erforderliche Flexibilit\u00e4t, um sich auf Ver\u00e4nderungen einstellen zu k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir in einem Bildungsfreistellungsgesetz den Anspruch auf bezahlte Freistellung f\u00fcr Weiterbildung gesetzlich verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt belastet die Einf\u00fchrung des fl\u00e4chendeckenden Mindestlohns insbesondere viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen in Sachsen, denen nicht zus\u00e4tzlich auch noch die Kosten f\u00fcr eine Weiterbildung zu allgemeinen gesellschaftspolitischen Themen bei tendenziell linksorientierten Bildungstr\u00e4gern aufgeb\u00fcrdet werden d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Politisch gebildete Menschen sind der Schl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Demokratie. Au\u00dfer in Sachsen und Th\u00fcringen haben Arbeitnehmer bereits in allen anderen Bundesl\u00e4ndern Anspruch auf Bildungsurlaub - h\u00f6chste Zeit, dass Sachsen hier nachzieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Berufliche und politische Weiterbildung ist sinnvoll und notwendig. Sie sollte vom Freistaat nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt werden. Bereits 1974 hat sich Deutschland v\u00f6lkerrechtlich dazu verpflichtet, bezahlten Bildungsurlaub zu gew\u00e4hren. Bisher haben erst 12 von 16 Bundesl\u00e4ndern entschieden, es tats\u00e4chlich zu tun. Wir finden, dass den s\u00e4chsischen Arbeitenden diese M\u00f6glichkeit der Berufsbildung, der allgemeinen und politischen sowie der gewerkschaftlichen Bildung nicht verwehrt bleiben soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Weiterbildung nutzt letztendlich der gesamten Gesellschaft im Nachhinein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Dieser in anderen Bundesl\u00e4ndern existierende Anspruch wird aktuell nur von einer geringen Minderheit genutzt und steht in der Kritik, in den meisten F\u00e4llen nicht f\u00fcr tats\u00e4chliche Fortbildungen, sondern als weiterer Kurzurlaub genutzt zu werden. F\u00fcr arbeitsrelevante Weiterbildung ist der Unternehmer sowieso zust\u00e4ndig, f\u00fcr private Interessen steht der Jahresurlaub zur Verf\u00fcgung. Daher ist ein gesetzlicher Anspruch unn\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Lebenslanges Lernen - \u00fcberall gefordert und bei der allgemeinen Entwicklung von Wissen und Technik auch n\u00f6tig und sinnvoll. Anforderungen auch k\u00fcnftig meistern. Arbeitnehmer und Arbeitgeber haben sich in diese Aufgabe fair gleicherma\u00dfen einzubringen. (Weiter)Bildung nach Feierabend/am Wochenende geh\u00f6rt auch dazu. Zeit, die aber f\u00fcr die Familie/Erziehung verloren geht. Ein gerechter Interessenausgleich ist sinnvoll. Wenn es freiwillig nicht funktioniert, muss man es letztlich gesetzlich regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass Angestellte auch ihre Freizeit mit dem Erlernen von Dingen verbringen m\u00fcssen, die allein der Wirtschaft n\u00fctzen. So haben sie keine Brainressourcen frei, um etwa \u00fcber unser \u00f6konomisches System nachzudenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sachsen ist eines der L\u00e4nder mit der geringsten Verschuldung, das gibt dem Land finanzielle Spielr\u00e4ume, die andere L\u00e4nder nicht haben. Sachsen tilgt bereits jedes Jahr Schulden, damit die Verschuldung pro Kopf, welche die zweitniedrigste in Deutschland ist, auf gleichem Stand bleibt. Die Steuermehreinnahmen sollen daher vorranging f\u00fcr die Zukunftsvorsorge und Investitionen im Land und den Kommunen genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Freistaat Sachsen hat seinen im Vergleich sehr niedrigen Schuldenstand auf Kosten der Kommunen und der Besch\u00e4ftigten der \u00f6ffentlichen Hand erarbeitet. Steuermehreinahmen m\u00fcssen also jetzt den Kommunen, den Besch\u00e4ftigten und dem sozialen Ausgleich zu Gute kommen. Nichtsdestotrotz wollen wir dennoch den Schuldendienst leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zur Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushalte. Schulden wollen wir weiterhin tilgen, denn die gute finanzielle Lage erlaubt es uns. Gleichzeitig wollen wir diese Spielr\u00e4ume nutzen, um nachhaltig in die Zukunft Sachsens zu investieren. Wenn wir nicht schon heute die Bildungs- und Verkehrsinfrastruktur verbessern, sind genau das die Schulden von morgen. Gut gef\u00fcllte Kassen nutzen wir zur Schuldentilgung und wollen Steuermehreinnahmen gezielt in Bildung und die Zukunft investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Solide Finanzpolitik ist f\u00fcr uns wichtig. Sie steht f\u00fcr Generationengerechtigkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit und Nachhaltigkeit. Durch die Einhaltung unseres s\u00e4chsischen Neuverschuldungsverbotes, den weiteren Schuldenabbau und eine strikte Kontrolle der Ausgaben sichern wir dauerhaft die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates. Zum Erhalt und weiteren Ausbau der s\u00e4chsischen Infrastruktur ist es notwendig, dass wir auch weiterhin f\u00fcr eine hohe Investitionsquote im Landeshaushalt sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Steuermehreinnahmen sollten auch zur Schuldentilgung verwendet werden, aber der gro\u00dfe Investitionsbedarf bei Kitas, Schulen, Hochschulen, Infrastruktur und Sozialem muss gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis der unbefristeten Verl\u00e4ngerung von staatlichen Altschulden geht zu Lasten der Generationengerechtigkeit, da dann die Folgegenerationen die Zinsforderungen zu erf\u00fcllen haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Tilgung von Schulden ist im Hinblick auf nachfolgende Generationen ausgesprochen wichtig, verst\u00e4rkte Investitionen in die Zukunft (z.B. in den Ausbau umweltfreundlicher Technologien) und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen sind aber auch unabdingbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Vorrangig m\u00fcssen die Reinvestitionen, sprich die zuk\u00fcnftige Entwicklung des Freistaates gesichert sein, dann k\u00f6nnen wir R\u00fccklagen f\u00fcr die Tilgung der Schulden verwenden. Erst die Menschen, dann das Geld!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ja und zwar konsequent.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland ist die Partei der disziplinierten Haushaltsf\u00fchrung und des nachhaltigen Wirtschaftens. Wir k\u00f6nnen nicht auf die Kosten unserer Kinder leben und streben deshalb auch f\u00fcr Sachsen einen ausgeglichen Haushalt an. Schulden sind zum Tilgen da.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten niedriger Zinsen k\u00f6nnte man Mehreinnahmen f\u00fcr Investitionen verwenden statt Schulden zu tilgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Schulden-Euro weniger, jede Zinslast weniger schafft mehr Spielr\u00e4ume f\u00fcr k\u00fcnftige Investitionen und entlastet nachfolgende Generationen. Das Land muss aber neben dem Sparen auch sinnvoll investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Seri\u00f6se Haushaltsf\u00fchrung zeichnet sich traditionell durch exponentiell wachsende Schuldenberge aus. Denn solide Staatsschulden liefern mit staatlichen Anleihen eine besonders sichere Anlage und dienen damit dem Volksverm\u00f6gen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schulen sind ein wichtiger Ort f\u00fcr die Integration junger Menschen, daher ist das gemeinsame Lernen ein wichtiger Beitrag f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund. Wichtig ist, dass sie die Voraussetzungen, zum Beispiel das Beherrschen der deutschen Sprache, erf\u00fcllen, um erfolgreich am Unterricht teilzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Was sonst?", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund sind selbstverst\u00e4ndlich in die wohnortnahen Schulen zu integrieren. Es muss ihnen m\u00f6glich sein, mit besonderen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen insbesondere zum Erlernen der deutschen Sprache, schnell inhaltlichen Anschluss zu finden. Die Integration gelingt am besten im nat\u00fcrlichen Umfeld eines gemeinsamen Lernprozesses von Kindern mit und ohne Migrationshintergrund. Nur so kann auch die Vielfalt der Kulturen Gegenstand schulischer Bildung sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen muss Zuwanderern mit einer echten Willkommenskultur begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es spricht nichts gegen den gemeinsamen Unterricht. Eine Ausgrenzung davon w\u00e4re eine Diskriminierung von Sch\u00fclerInnen mit Migrationshintergrund, die wir strikt ablehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Um Sprachdefizite zu beheben und eine bessere individuelle F\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten, sollten Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund gesondert unterrichtet werden, wobei diese Sch\u00fcler auch in ihrer Muttersprache unterrichtet werden sollten, um ihnen eine R\u00fcckkehr in ihre Heimatl\u00e4nder zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich! Nur so kann eine Integration und damit Inklusion gelingen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein gemeinsames Lernen von Kindern mit verschiedenen sozialen Hintergr\u00fcnden ein. Unterschiedlichen sozialen und kulturellen Hintergr\u00fcnden der Sch\u00fcler soll mit Achtung begegnet werden. Neben dem Erlernen der deutschen Sprache ist auch Mehrsprachigkeit ein Wert, den es zu f\u00f6rdern gilt. Es geh\u00f6rt zu gelungener Inklusion, wenn auch Migranten und Migrantinnen als Lehrkr\u00e4fte t\u00e4tig sind. Dies hilft allen Kindern Migranten zu respektieren und sich die Lehrkr\u00e4fte als Vorbild zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte man gr\u00fcndlich von Fall zu Fall pr\u00fcfen, also Beherrschung der Sprachen und Verst\u00e4ndigung. Es darf nicht passieren, dass der normale Unterricht darunter leidet.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Migranten sollen sich integrieren. Das gelingt nur, wenn sie so viel Kontakt mit Deutschen haben wie nur m\u00f6glich und sich nicht nach Herkunftsl\u00e4ndern gruppieren und abkapseln. Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund d\u00fcrfen deshalb nicht anders als zusammen mit Deutschen unterrichten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, in Klassen wo Migranten kaum Deutsch k\u00f6nnen, werden deutsche Sch\u00fcler benachteiligt.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das m\u00fcssen die Sch\u00fcler, muss die Klasse vor Ort nach den Umst\u00e4nden entscheiden. Es kommt darauf an, was f\u00fcr alle Beteiligten sinnvoller / f\u00f6rderlicher ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine effektive Indoktrinierung f\u00fcr die deutsche Leitkultur aus Arbeitswut, Ordnungswahn und schlechten Frisuren kann nur funktionieren, wenn auf die Deutschen in spe bzw. M\u00f6chtegerndeutschen Gruppendruck ausge\u00fcbt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Sachsen d\u00fcrfen besonders lange LKW getestet werden, um zu erfahren, ob diese Transportform Vorteile f\u00fcr die Logistik, den Verkehr und die Umwelt bringt und ob die Infrastruktur f\u00fcr diese Fahrzeuge geeignet ist. Die Testphase in mehreren L\u00e4ndern soll f\u00fcnf Jahre dauern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Lastverkehr soll insbesondere auf die Schiene verlagert werden, also von den Stra\u00dfen weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner lehnen wir ab. Sie produzieren mehr Stra\u00dfenverkehr und schaden deshalb der Umwelt. Au\u00dferdem sind wichtige Fragen der Verkehrssicherheit weiter ungekl\u00e4rt. Wir wollen stattdessen mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene verlagern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen neue Wege der Transportbranche, die den CO2-Aussto\u00df senken und den Anstieg des Schwerlastverkehrs auf Sachsens Stra\u00dfen begrenzen. Daher halten wir das derzeit laufende Modellprojekt zum Testen von Lang-Lkw auf ausgew\u00e4hlten Stra\u00dfen f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Den Einsatz von Gigalinern lehnen wir wegen des damit verbundenen steigenden Unfallrisikos im Stra\u00dfenverkehr und der hohen Folgekosten ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte Gigaliner erzeugen schon aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe neue Sicherheitsgefahren und eine erh\u00f6hte Unfallschwere, sind auf Landstra\u00dfen praktisch nicht zu \u00fcberholen und stellen eine enorme Belastung f\u00fcr die Stra\u00dfeninfrastruktur dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Stra\u00dfen in Sachsen sind f\u00fcr solche extremen Belastungen nicht ausgelegt. Zudem w\u00fcrden Gigaliner das Ziel, mehr G\u00fcter von der Stra\u00dfe weg auf die Schiene und das Wasser zu verschieben, ins Gegenteil verkehren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine weitgehende Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene ein, um Autobahnen und Landstra\u00dfen zu entlasten. Insbesondere Transitverkehr \u00fcber die Autobahn A4 in Richtung Polen und  A17 in Richtung Tschechien k\u00f6nnen effizienter und umweltschonender \u00fcber Schienenverkehrswege geleitet werden. \u00dcberlange LKW binden aufgrund vieler Probleme weitere Konzentration der Transitverkehrsplanung an die Stra\u00dfe, w\u00e4hrend eine Verlagerung auf die Schiene anzustreben ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Trend zu immer l\u00e4ngeren LKWs ist unsinnig, denn offensichtlich werden damit die Stra\u00dfen noch mehr als bereits \u00fcblich beansprucht. Stattdessen brauchen wir ein multimodales Transportsystem mit mehr Betonung auf die Schiene, Nutzung der vorhandenen und zu bauenden Wasserstra\u00dfen (Elster-Saale-Kanal) und dar\u00fcber hinaus den Bau des Transrapids.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir hatten erst die Stra\u00dfen und dann die Autos/LKWs. Sehen wir es unseren V\u00e4tern nach, die diese Entwicklung nicht voraussahen. Die \u00fcberlangen LKWs sind aber gar nicht geeignet und man sollte das \u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner belasten und besch\u00e4digen unser Stra\u00dfennetz. Sie bergen dar\u00fcber hinaus ein hohes Unfallrisiko. Statt Gigaliner zuzulassen, wollen wir mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene verlegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Man muss nicht jeden Schwachsinn mitmachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die deutschen Stra\u00dfen, Auf- und Abfahrten, Kreisverkehre, Kreuzungen, ...sind nicht f\u00fcr \u00fcberlange Lkw ausgelegt. Sch\u00e4den und Staus sind programmiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gigaliner tragen die Hauptlast an der Zerst\u00f6rung der s\u00e4chsischen Stra\u00dfen. Dies erm\u00f6glicht in der Folge staatliche Investitionsleistungen in Milliardenh\u00f6he und betoniert der Riesenbranche des Stra\u00dfenbaus die Zukunft. Da wir jedoch davon ausgehen, dass die Mehrheit unserer Anh\u00e4nger Nein anklickt, tun wir das auch.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU wehrt sich gegen jede Form von Extremismus und wird die Arbeit f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie konsequent fortsetzen. Dazu geh\u00f6rt, dass das Programm Weltoffenes Sachsen weitergef\u00fchrt wird und die gesellschaftlichen Gruppen, die sich f\u00fcr Freiheit, Demokratie und Toleranz einsetzen, unsere Anerkennung und Unterst\u00fctzung erfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus muss aus der Mitte der Gesellschaft bek\u00e4mpft werden. Daf\u00fcr helfen Projekte, die sich mit dem Thema befassen und das Engagement Vieler f\u00f6rdern und koordinieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Programme und Projekte f\u00fcr Demokratie und gegen gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit m\u00fcssen breiter und unb\u00fcrokratischer gef\u00f6rdert werden. Au\u00dferdem soll die Bewilligung der Mittel schneller bearbeitet werden und die Programme sollen langfristig angelegt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Liberale lehnen wir jede Art von Extremismus ab! Daher sprechen wir uns auch f\u00fcr eine weitere Unterst\u00fctzung von Programmen zur F\u00f6rderung von Demokratie und Toleranz in der Gesellschaft aus. Wichtige Pr\u00e4ventionsarbeit wird gerade bei Organisationen wie Jugendfeuerwehren oder Sportvereinen geleistet. Die finanzielle Unterst\u00fctzung aus entsprechenden Programmen sollte daher vorrangig hier zum Einsatz kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es bedarf einer konsequenten F\u00f6rderung demokratischer Alltagskultur. Sie ist der beste Schutz gegen die Ausbreitung gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. In Sachsen gibt es ein gutes Netzwerk von Initiativen zu diesem Thema, das sich aus landesweit arbeitenden Tr\u00e4gern und lokalen Vereinen, Initiativen und Projekten zusammensetzt. Die zahlreichen Vereine und Initiativen vor Ort, die eine engagierte Arbeit leisten, brauchen eine verl\u00e4ssliche Finanzierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit angeblichen Projekten gegen Rechtsextremismus, \u00fcbrigens ein Begriff, der bis heute nicht genau definiert ist, werden nicht Extremisten, sondern Andersdenkende bek\u00e4mpft. In zahlreichen nachgewiesenen F\u00e4llen wurden sogar linke Straft\u00e4ter direkt mit staatlichen Mitteln versorgt und unsere Demokratie auf Staatskosten untergraben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der zunehmenden Kriminalisierung antifaschistischer Aktivit\u00e4ten in Sachsen besteht gro\u00dfer Bedarf an weiterer staatlicher F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Akzeptanz vielf\u00e4ltiger Menschen und die Arbeit gegen Rassismus und Diskriminierung sind gesamtgesellschaftliche Aufgaben. Zur Unterst\u00fctzung dieser Arbeit sind ausreichende finanzielle Mittel bereit zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Genauso wie Projekte gegen Linksextremismus, der Feind der Demokratie kommt n\u00e4mlich wie in den 1930ern von beiden Seiten.  Solche Projekte sollten nicht nur dagegen sein, sondern die Ignoranz positiv entwaffnen, wie in den hohen Idealen Friedrich Schillers, welche Beethoven in seiner 9. Sinfonie vertonte: Alle Menschen werden Br\u00fcder. Eine Entscheidung Sachsens f\u00fcr das Vorantreiben der Weltlandbr\u00fccke w\u00e4re ein entscheidender Schritt f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung der V\u00f6lker!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In erster Linie muss man die Frage beantworten, woher und warum Extremismus kommt. Einzig und allein durch die Politik selbst. Eine gute geschichtliche Bildung und erworbenes Wissen sind erste Voraussetzungen. Der Hauptgrund ist aber die Perspektivlosigkeit mancher junger Leute.  Ein Teil schlie\u00dft sich eben Extremisten deshalb an und der andere Teil randaliert bei Fu\u00dfballspielen. Nur mit Geld f\u00fcr Projekte geht gar nichts, sondern nur \u00fcber Bildung und Zukunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahren, die vom Linksextremismus, vom islamischen Extremismus oder von diversen Ausl\u00e4nderextremismen ausgehen, sind genauso ernst zu nehmen wie der Rechtsextremismus. Hinter Projekten, die sich einseitig gegen Rechtsextremismus wenden, stehen zudem oft Linksextremisten. Deshalb sollten nur Projekte gef\u00f6rdert werden, die sich gegen jede Form des politischen Extremismus wenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem meisten Geld wurden linkskriminelle Schmarotzer gef\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es bleibt uns gar nichts anderes \u00fcbrig, so lange wir in diesem Bereich Probleme haben. Jedoch muss die Projektf\u00f6rderung gegen\u00fcber den Personalkosten \u00fcberwiegen. Auch die Erfolgsquote soll bei der Projektf\u00f6rderung hinterfragt werden. Gegebenenfalls sind neue Projekte/Antragsteller zu bevorzugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die real existierende Nationalbefreite Zone spricht gegen die bisherige Existenz einer erw\u00e4hnenswerten F\u00f6rderung von Projekten gegen den Rechtsextremismus. Wir gehen jedoch mit der s\u00e4chsischen Landesregierung dahingehend konform, dass Nazis st\u00f6ren, sobald sie die Bilanzen der Wirtschaft gef\u00e4hrden. Um das hohe Naziaufkommen in Sachsen \u00f6konomisch nutzbar zu machen, werden wir die Nazis im \u00f6ffentlichen Leben konzentrieren und einen tourismustr\u00e4chtigen Glatzenpark S\u00e4chsische Schweiz errichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU ist gegen zu viele staatliche Eingriffe und daher Mietpreisbremsen gegen\u00fcber zur\u00fcckhaltend. Die Preise sollen sich durch Nachfrage und Angebot regeln. Wir wollen, wo es sinnvoll ist, die Schaffung von weiterem Wohnraum unterst\u00fctzen, um so die Mieten bezahlbar zu halten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig kommt es zu teils erheblichen Mietpreissteigerungen, weshalb eine Deckelung dort sinnvoll ist. Eine realistische Ermittlung von lokalen Mietspiegeln ist daf\u00fcr Voraussetzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen soll f\u00fcr alle S\u00e4chsinnen und Sachsen, besonders aber f\u00fcr Familien, Alleinerziehende und \u00c4ltere in den s\u00e4chsischen Innenst\u00e4dten bezahlbar bleiben. Notfalls braucht es dazu eine Mietpreisbremse. Gerade die St\u00e4dte Leipzig und Dresden sind vom Problem des teurer werdenden Wohnraums betroffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesetzliche Regelung von Mietpreisen lehnen wir ab. Unter Regierungsbeteiligung der FDP wird es deshalb auch keine entsprechenden gesetzlichen Regelungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen geben. Ein ma\u00dfvoller Anstieg der Mietpreise ist ohnehin nur in Leipzig und Dresden zu verzeichnen. Au\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume stehen Vermieter hingegen oft vor dem Problem, Wohnraum nicht vermietet zu bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um MieterInnen besser zu sch\u00fctzen, soll die M\u00f6glichkeit des Mietrechts\u00e4nderungsgesetzes ausgesch\u00f6pft werden. In Gebieten in den besonders betroffenen s\u00e4chsischen Ballungsr\u00e4umen soll die maximale Bestandsmieterh\u00f6hung innerhalb von 3 Jahren auf h\u00f6chstens 15 statt der \u00fcblichen 20 Prozent begrenzt werden. Zus\u00e4tzlich wollen wir das Mietrecht weiter regionalisieren, um den Kommunen zu erm\u00f6glichen, in Orten oder Stadtteilen mit starker Verdr\u00e4ngung Mietobergrenzen bei der Wiedervermietung einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Immobilien sind durch die Schulden- und Eurokrise zum Spekulationsobjekt verkommen. Familien in den Ballungszentren m\u00fcssen sich alle zwei Jahre mit gesetzlich m\u00f6glichen Mieterh\u00f6hungen abfinden, ohne sich dagegen wehren zu k\u00f6nnen. Dies ver\u00e4ndert drastisch das Bild unserer Innenst\u00e4dte. Die NPD setzt sich f\u00fcr eine gerechte Mietobergrenze ein, die das Leben in der Stadt f\u00fcr jeden bezahlbar macht.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten sind in den vergangenen Jahrzehnten st\u00e4ndig gestiegen; f\u00fcr manche Familien sind die gestiegenen Mieten einfach zu hoch und sie m\u00fcssen in anderen Bereichen unzumutbare Einsparungen vornehmen oder sie sitzen auf der Stra\u00dfe. Oft sind bei zu hohen Mietzahlungen die Leidtragenden Kinder, die auf ein kindgerechtes Leben verzichten m\u00fcssen. Um gegen Mietwucher vorzugehen, w\u00e4re eine Begrenzung der Miete bei Neuvermietung ein erster Schritt in die richtige Richtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine Senkung der Kappungsgrenze bei der Anpassung an die \u00f6rtliche Vergleichsmiete auf maximal 15% in vier Jahren. Auch nach Sanierungen d\u00fcrfen Mieten die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete um nicht mehr als 20% \u00fcbersteigen. Um Transparenz und Vergleichbarkeit zu gew\u00e4hrleisten, setzen wir uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines sachsenweiten fl\u00e4chendeckenden Mietspiegels ein, der kostenfrei sowohl von Vermietern als auch Wohnungssuchenden genutzt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausuferungen bei Mieterh\u00f6hungen in den letzten Jahren f\u00fchren zu dieser Frage. Hier sollte mit viel Fingerspitzengef\u00fchl eine Regelung her, die Vermieter und Mieter eint.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten im Freistaat sind auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten im Bundesvergleich derart niedrig, dass eine solche Ma\u00dfnahme aus sozialpolitischen Gr\u00fcnden nicht notwendig erscheint. Sie w\u00fcrde allerdings Investoren abschrecken, der Wirtschaft schaden und die st\u00e4dtebauliche Entwicklung hemmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Mietobergrenzen verhindern unkontrollierte Preistreiberei und sorgen f\u00fcr regionale Ausgewogenheit und vern\u00fcnftige Landesentwicklung, die auch die L\u00f6hne der Bev\u00f6lkerung im Blick hat. Wer Wohnraum schafft, wei\u00df vorher, was hinterher m\u00f6glich ist. Wenn ihm das zu wenig ist, hat er die Freiheit, nicht zu investieren. Jedoch muss bei der Festlegung der Mietobergrenzen die allgemeine Kostensteigerung und ein Attraktivit\u00e4tszuwachs des Wohnumfeldes ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI fordert schon seit langem eine Begrenzung und R\u00fcckf\u00fchrung der Mietpreise auf das Niveau von 1990 (in DM!). Dazu w\u00fcrde ein verbrieftes Wohnrecht auf Lebenszeit f\u00fcr jeden uns die Stimmen unseres Klientels langfristig sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Zusammenarbeit von Staat und Kirchen hat sich bew\u00e4hrt und fu\u00dft auf einer langen, gemeinsamen Tradition. Die CDU bekennt sich zu den Staatskirchenvertr\u00e4gen. Die Kirchen leisten einen gro\u00dfen sozialen Dienst in unserer Gesellschaft und tragen mit dem Erhalt der und dem Leben in den Kirchen zu unserem Kulturland bei. Das gilt es weiter zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Vertr\u00e4ge zwischen Staat und Kirche m\u00fcssen abgewickelt werden, um die in anderen L\u00e4ndern \u00fcbliche Trennung von Kirche und Staat zu vollziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD bejaht das kooperative Verh\u00e4ltnis zwischen Staat und Kirchen und Religionsgemeinschaften, wie es das Grundgesetz vorsieht. Wir stehen zu den grundgesetzlichen und vertraglichen Verpflichtungen f\u00fcr die Beziehungen zwischen Staat und Kirchen. Dennoch bed\u00fcrfen die zwischen Bund, L\u00e4ndern, Kommunen und Kirchen vereinbarten Staatsleistungen in einzelnen Bereichen durchaus einer Pr\u00fcfung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine klare Trennung von Kirche und Staat. Die Stellung und Bedeutung der Religionsgemeinschaften erkennen wir dabei an. Staatsleistungen an die Kirchen wurden als eine Ersatzzahlung f\u00fcr altes Kirchenverm\u00f6gen vereinbart. Aus diesem Verm\u00f6gen finanzierten die Kirchen fr\u00fcher ihre Arbeit. Der heutige Umfang und der Anpassungsmechanismus der j\u00e4hrlichen Zahlungen an die Kirchen lassen sich jedoch nicht mehr hinreichend durch die Historie begr\u00fcnden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist legitim Sinn, Ziel und Hintergrund der auf Vereinbarungen von 1803 zur\u00fcckgehenden Staatskirchenvertr\u00e4ge zu hinterfragen. Die Kirchen sollten gemeinsam mit der Politik die Diskussion um die Finanzierung f\u00fchren, gerade weil sie einen unverzichtbaren Beitrag im Sozial-, Kultur- und Bildungsbereich in unserem Land leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Viele Leistungen kirchlicher Einrichtungen werden zu gro\u00dfen Teilen aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert, ohne dass inhaltlich Einfluss genommen werden kann. Diese Form der Zusammenarbeit zwischen Kirche und Staat und auch das Modell der Kirchensteuer sind \u00fcberholt und passen nicht zur gesunkenen gesellschaftlichen Bedeutung der Kirchen in Sachsen. Immer weniger Menschen f\u00fchlen sich durch die gro\u00dfen Kirchen vertreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Laut Gesetz sind in Deutschland Staat und Kirche de facto getrennt. Aber der deutsche Staat unterst\u00fctzt die Kirche mit Millionen durch die Zahlung der Geh\u00e4lter von Religionslehrern, Priestern, Bisch\u00f6fen, Kardin\u00e4len und durch gewaltige Zusch\u00fcsse an kirchliche Sozialeinrichtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Herstellung staatlicher Neutralit\u00e4t gegen\u00fcber Menschen aller Weltanschauungen und Religionszugeh\u00f6rigkeiten. Finanzielle und strukturelle Privilegien einzelner Glaubensgemeinschaften, etwa im Rahmen finanzieller Alimentierung, bei der \u00dcbertragung von Aufgaben in staatlichen Institutionen und beim Betrieb von sozialen Einrichtungen, sind immer eine Bevorzugung und daher restlos abzubauen. Die Glaubensgemeinschaften sollen zuk\u00fcnftig selbst f\u00fcr ihre Finanzierung Sorge tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Religionsfreiheit hei\u00dft nicht, dass Religion durch alle B\u00fcrger bzw. Steuergelder  zus\u00e4tzlich finanziert werden. Nachdem wir nun durch Zuwanderung noch den Islam in unserer traditionellen Kulturlandschaft haben, k\u00f6nnten ja auch von dieser Seite Anspr\u00fcche entstehen durch das Gleichheitsprinzip. Die Kirchen sollten Schritt f\u00fcr Schritt lernen mit ihre tats\u00e4chlichen Einnahmen durch Mitglieder aus zukommen. Der Staat sollte sie dabei unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Aus Art. 140 GG in Verbindung mit Art. 138 Abs. 1 WRV ergibt sich der verfassungsrechtliche Auftrag an den Staat, die durch die S\u00e4kularisierung von Kircheng\u00fctern vor 1919 begr\u00fcndeten Leistungen abzul\u00f6sen, d.h. die Kirchen entsprechend angemessen zu entsch\u00e4digen. Die von der Verfassung geforderte Regelung durch ein Bundesgesetz steht bis heute aus. Eine einseitige Reduzierung der Staatsleistungen widerspr\u00e4che geltendem Verfassungsrecht.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kirchen haben zum Teil heute gro\u00dfe Aufgaben im sozialen Bereich \u00fcbernommen. Sie f\u00fcllen die L\u00fccken die der Staat hinterlassen hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Kirchen erf\u00fcllen wichtige Funktionen in unserem Gemeinwesen. Sie sollen sich aber zunehmend auf selbst erwirtschafte Einnahmen st\u00fctzen und auf Sparsamkeit achten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat bezahlt die Kirchen f\u00fcrstlich, damit diese sich der \u00d6ffentlichkeit als sozial verkaufen k\u00f6nnen. Damit ist den Kirchen geholfen und garantiert, dass es den Armen im n\u00e4chsten Leben einmal besser geht. Unsere Anh\u00e4nger werden aber vermutlich Ja anklicken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Schulvorbereitungsjahr ist wichtig und 96 Prozent der s\u00e4chsischen Kinder besuchen bereits heute einen Kindergarten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die vorschulische Bef\u00e4higung ist eine wesentliche  Grundlage f\u00fcr sp\u00e4teren schulischen Erfolg. Ein verpflichtendes, gemeinsames Vorschuljahr kann dazu einen Beitrag leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Tatsache, dass bereits jetzt nahezu 100 Prozent der Kinder in Sachsen im Vorschuljahr einen Kindergarten besuchen, besteht kein Grund, daraus eine verpflichtende Ma\u00dfnahme zu machen. Diese erfreulich hohe Quote soll auch in Zukunft Bestand haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten es, die Kinder m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig an das Schulniveau heranzuf\u00fchren. Hochwertige p\u00e4dagogische Angebote in den Kinderg\u00e4rten erm\u00f6glichen es, die Kinder optimal auf die Herausforderungen der Schule vorzubereiten. Allerdings lehnen wir aufgrund der individuellen Entscheidungsfreiheit der Familien ein verpflichtendes Kindergartenjahr ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung ist entscheidend f\u00fcr den Bildungsweg von Kindern. Gerade Kinder, die in schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen aufwachsen, profitieren von einer fr\u00fchen F\u00f6rderung. Eine gesetzliche Verpflichtung zum Besuch der Kita lehnen wir jedoch ab, zumal das letzte Kindergartenjahr ohnehin schon jetzt von fast allen Kindern in Anspruch genommen wird. Au\u00dferdem m\u00fcsste bei einer gesetzlichen Verpflichtung das letzte Jahr beitragsfrei sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will alle Erziehungsentw\u00fcrfe unterst\u00fctzen und Eltern die M\u00f6glichkeit geben, Kinder auch zu Hause zu erziehen. Hierzu bedarf es einer gesteigerten gesellschaftlichen Anerkennung der Erziehungsleistung der Familien und eine intensivere staatliche Unterst\u00fctzung durch M\u00fcttergehalt und Landeserziehungsgeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte nicht zwingend in die Entscheidungsfreiheit der Eltern eingreifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder sollten die M\u00f6glichkeit haben, eine solche Einrichtung kostenfrei zu besuchen, denn nur dann kann auch die Chancengleichheit gewahrt bleiben. So ist eine fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung der individuellen F\u00e4higkeiten der Kinder m\u00f6glich. \u00dcber ein verpflichtendes Kindergartenjahr vor der Einschulung haben wir keine eindeutige Position.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich, vor allem f\u00fcr die Kinder eine sehr n\u00fctzliche \u00dcbung, sich an die das folgende Jahr eintretende Ordnung der Schule. So lernen sie spielend sich in einer Gruppe einzuordnen und das 1. Schuljahr wird ihnen wesentlich leichter fallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung, ob ein Kind bis zur Einschulung besser in der Familie oder im Kindergarten betreut wird, sollte den Eltern \u00fcberlassen bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Mehrheit der Kinder t\u00e4te dies gut.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte Kindergartenjahr ist die wichtige Br\u00fccke zur 1. Schulklasse. Der Grundschullehrplan geht von geschaffenen Voraussetzungen in der fr\u00fchkindlichen Bildung aus. Kein Kind soll in der Grundschule einen Nachteil haben, weil es vor der Einschulung nicht in den Kindergarten ging bzw. durfte. Die freie Entscheidung der Eltern ist aber ein hohes Gut.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Blag muss rechtzeitig f\u00fcr den Kindergarten vorbereitet werden, der ihn sp\u00e4ter im Berufsleben erwartet. Allerdings f\u00e4nden wir eine freiwillige Selbstverpflichtung unseres Nachwuchses zu seiner Optimierung f\u00fcr das sp\u00e4tere Funktionieren als Arbeitnehmer humaner.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Grundgesetz l\u00e4sst es nicht zu, dass sich Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder an Wahlen in Deutschland beteiligen. Eine Ausnahme bilden Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger aus L\u00e4ndern der EU. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind dennoch eingeladen, sich an der Gestaltung unserer Gesellschaft aktiv zu beteiligen und k\u00f6nnen dies zum Beispiel als sachkundige B\u00fcrger auch im politischen Bereich sowie in Vereinen und Verb\u00e4nden tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Alle dauerhaft in Sachsen wohnenden Menschen sind Bestandteil der Gesellschaft und sollen deshalb den Ort, in dem sie leben, auch mitgestalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Integration bedeutet Teilhabe. Diese Teilhabe muss sich auch auf die M\u00f6glichkeit erstrecken, auf kommunaler Ebene an der demokratischen Willensbildung teilnehmen zu k\u00f6nnen. Deshalb setzen wir uns auf Bundesebene daf\u00fcr ein, dass nicht nur EU-Staatsangeh\u00f6rige bei den s\u00e4chsischen Kommunalwahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen, sondern auch dauerhaft in den Kommunen wohnhafte Nicht-EU-Ausl\u00e4nderinnen und -Ausl\u00e4nder das Kommunalwahlrecht erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzlichen Bestimmungen kn\u00fcpfen das Wahlrecht bei Kommunalwahlen ausdr\u00fccklich an die Staatsb\u00fcrgerschaft von EU-Mitgliedsstaaten. Eine Ausweitung halten wir f\u00fcr verfassungsrechtlich problematisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nach wie vor sind Menschen, die nicht aus der Europ\u00e4ischen Union stammen, bei der politischen Beteiligung massiv benachteiligt, selbst dann, wenn sie schon lange Zeit hier wohnen und Sachsen ihre Heimat geworden ist. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzen sich deshalb f\u00fcr die Einf\u00fchrung des kommunalen Wahlrechts auch f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrgerInnen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "EU-Ausl\u00e4nder d\u00fcrfen bereits heute an Kommunalwahlen teilnehmen und \u00fcber die Geschicke ihrer Gemeinde mitbestimmen. Diese Reglung ist ausreichend und muss nicht ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer dauerhaft an einem Ort lebt, sollte auch die M\u00f6glichkeit erhalten, politisch mitbestimmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig, dass jeder Mensch Einfluss auf die Politik, von der er direkt betroffen ist, nehmen kann. Darum setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft alle in Sachsen lebenden Menschen gleiches aktives und passives Wahlrecht erhalten. Auch die Beteiligung an weiteren politischen Prozessen soll unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit m\u00f6glich sein, zum Beispiel Volksbegehren, -initiativen und -entscheide, sowie das Einbringen und Unterzeichnen von Petitionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Da sollte erstmal festgelegt werden was dauerhaft bedeutet. Zwei Staatsangeh\u00f6rigkeiten z.B. geh\u00f6ren nicht dazu.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist mehr als ein blo\u00dfes Stimmrecht. Es geh\u00f6rt zu den politischen Grundrechten des Staatsb\u00fcrgers und sollte eben deshalb auch auf Staatsb\u00fcrger beschr\u00e4nkt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollen in ihren Heimatl\u00e4ndern w\u00e4hlen. Wer sich hier integriert und sich einbringt im gesellschaftlichen Leben und die Staatsb\u00fcrgerschaft der BRD besitzt, kann auch w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Nach einer Mindestwohndauer bei uns von 10 Jahren sollen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Man muss die Gegebenheiten vor Ort kennenlernen und braucht Einsch\u00e4tzungsverm\u00f6gen zur kommunalen Arbeit und Entwicklung. Das braucht etwas Zeit. Zun\u00e4chst steht ja als wichtige Voraussetzung auch das Erlernen der deutschen Sprache im Vordergrund.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden (neben den 12-17J\u00e4hrigen) allen in Sachsen lebenden Ausl\u00e4ndern das Wahlrecht schenken. Denn wem man das Wahlrecht schenkt, der w\u00e4hlt einen, das ist eine klare Sache! (Oliver Maria Schmitt, PARTEI-Ehrenvorsitzender).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU haben alle Formen der Landwirtschaft ihre Berechtigung und m\u00fcssen in ihrer Arbeit unterst\u00fctzt werden. Konventionelle und \u00f6kologische Landwirtschaft leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung und die Pflege unserer Kulturlandschaften. Alle Angebote m\u00fcssen sich am Markt behaupten k\u00f6nnen, wo in einigen Bereichen eine steigende Nachfrage nach Erzeugnissen aus \u00f6kologischer Landwirtschaft zu beobachten ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft muss mehr und mehr Standard werden, um auch in diesem Bereich mehr und preiswerte Produkte f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6kologische Landbau in Sachsen muss gest\u00e4rkt werden. Wer mehr f\u00fcr Umweltschutz und artgerechte Nutztierhaltung tut, soll auch st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Wir stehen f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige und nachhaltige Landwirtschaft mit einem gest\u00e4rkten \u00f6kologischen Landbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Bevorzugung einer bestimmten Betriebsform - etwa die \u00f6kologische gegen\u00fcber der konventionellen - ab. Ebenso lehnen wir die Besserstellung bestimmter Betriebsgr\u00f6\u00dfen - z. B. kleiner Betriebe gegen\u00fcber Gro\u00dfbetrieben - ab. Jeder Hektar z\u00e4hlt gleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Boden kann uns nur ern\u00e4hren, solange er ein lebendiges \u00d6kosystem ist. Der \u00f6kologische Landbau sichert in besonderem Ma\u00dfe die zuk\u00fcnftige Lebensf\u00e4higkeit des Bodens, produziert hochwertige Lebensmittel unter Einhaltung strenger Naturschutz- und Tierschutzkriterien und tr\u00e4gt zur Artenvielfalt in der Landwirtschaft bei. Au\u00dferdem schafft \u00d6kolandbau bedeutend mehr Arbeitspl\u00e4tze als die Agrarindustrie.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kleine und mittlere Unternehmen, die insbesondere auf regionale M\u00e4rkte ausgerichtet sind und \u00f6kologisch hochwertige Produkte in oftmals sonst von wirtschaftlicher Strukturschw\u00e4che und Abwanderung gepr\u00e4gten Regionen produzieren, sollten gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ern\u00e4hrung der Welt muss schnellstm\u00f6glich auf \u00f6kologische Landwirtschaft umgestellt werden. Jedes Jahr des Z\u00f6gerns versch\u00e4rft die Probleme und Gefahren f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, dass k\u00fcnftig keine Agrarsubventionen ohne Gegenleistung in den Bereichen Klima, Umwelt, Natur sowie Tier- und Artenschutz flie\u00dfen. Dazu ist eine laufende Neubewertung dieser Leistungen im Hinblick auf ihren Nutzen f\u00fcr die Gesellschaft n\u00f6tig. Um die landwirtschaftlichen Betriebe vor den Folgen des Wegfalls der Subventionen zu sch\u00fctzen, sollen diese in der \u00dcbergangsphase degressiv ausgerichtet und ab einer zu bestimmenden einzelbetrieblichen Auszahlungsh\u00f6he gekappt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00d6koschwindel ist als solcher zu benennen und abzulehnen. Seit Justus Liebig ist bekannt, welche Stoffe eine Pflanze zur Entwicklung braucht. Wenn diese unter dem mystischen \u00d6ko-Banner vorenthalten werden und die Pflanze auf das angewiesen ist, was da gerade im Boden ist, wird sie eben k\u00fcmmerlicher ausfallen. In der Konsequenz hie\u00dfe \u00f6kologische Landwirtschaft, da\u00df wir weitaus weniger Menschen versorgen k\u00f6nnten. Diesen gr\u00fcnen Massenmord lehnen wir entschieden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wir leben im Zeitalter st\u00e4ndiger Neuerungen mit Eingriffen in die Natur. Hier ist spezifisch durch unabh\u00e4ngige Fachleute abzuw\u00e4gen inwieweit jegliche Ver\u00e4nderungen vorgenommen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Konventionelle Landwirtschaft und \u00f6kologischer Landbau widersprechen sich unserer Auffassung nicht. Bei der staatlichen F\u00f6rderung wollen wir in erster Linie darauf achten, die s\u00e4chsische Landwirtschaft konkurrenzf\u00e4higer zu machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Aber die konventionelle Landwirtschaft sollte dadurch nicht benachteiligt werden. Denn Lebensmittel aus dieser Bewirtschaftung ern\u00e4hrt die meisten Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Jede Art der Landwirtschaft soll in gleichem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert werden. Keine Bevorzugungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Neben all dem konventionell produzierten Fleisch sollte der verantwortungsbewusste Konsument noch viele Steaks aus \u00f6kologisch angebauten Rindern verzehren. Im Sinne eines weiter exorbitant hohen Fleischkonsums sind also die F\u00f6rderungen von beiden Arten von Landwirtschaft zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die S\u00e4chsische Union steht f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen. In dem es Menschen mit Migrationshintergrund leicht fallen soll, sich zu integrieren. Kulturf\u00f6rderung ist f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich ein wichtiger Beitrag f\u00fcr eine moderne Gesellschaft. Dabei steht die Qualit\u00e4t der Kultur und nicht die Biografie der Kulturschaffenden im Vordergrund.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Weltoffenheit ist ein f\u00fcr die zukunftsf\u00e4hige Entwicklung des Freistaats unverzichtbarer Faktor. Kulturprojekte sind Punkte der Begegnung und Horizonterweiterung und tragen zur Weltoffenheit bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten sind ein wertvoller Teil unserer Gesellschaft und tragen zur kulturellen Vielfalt in Sachsen bei. Dieses Engagement wollen wir ebenso f\u00f6rdern und w\u00fcrdigen, wie das der S\u00e4chsinnen und Sachsen. Unser Ziel ist ein weltoffenes Sachsen, in dem alle Menschen willkommen sind, egal welche Hautfarbe sie haben oder welcher Religion oder Kultur sie angeh\u00f6ren. Wir verstehen die Vielfalt der Kulturen als Bereicherung unserer s\u00e4chsischen Kulturlandschaft und wollen diese f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der vielf\u00e4ltigen Kulturf\u00f6rderung des Freistaats sollen selbstverst\u00e4ndlich auch Migranten weiterhin ber\u00fccksichtigt werden. Sachsen muss Zuwanderern mit einer echten Willkommenskultur begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten sollen ihre kulturelle Identit\u00e4t bewahren, weiterentwickeln und ihre Kunst und Kultur \u00f6ffentlich pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Damit st\u00e4rken wird auch den gleichberechtigten Dialog der unterschiedlichen Kulturen. Durch spezielle F\u00f6rderstrukturen wollen wir deshalb der Kultur von ethnischen, kulturellen und religi\u00f6sen Minderheiten mehr Raum geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen gibt es genug F\u00f6rderungsbedarf in der Jugend- und Familienpolitik. Gute Projekte leiden darunter, dass st\u00e4ndig der Rotstift angesetzt wird. Hier besteht tats\u00e4chlicher Handlungsbedarf und nicht bei legalen und illegalen Migranten. Solche Initiativen sollten von den Lobbygruppen und Parteien durchgef\u00fchrt und finanziert werden, die sich f\u00fcr eine weitere unkontrollierte Zuwanderung in den Freistaat einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00f6rderung von Kulturprojekten von Migrantinnen und Migranten ist der beste Weg f\u00fcr ein kulturoffenes Deutschland und f\u00f6rdert somit die Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass alle Menschen am kulturellen Leben teilhaben k\u00f6nnen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass vielf\u00e4ltige und dezentrale Kulturprojekte gef\u00f6rdert werden. Internationale Kulturprojekte dienen dem Austausch, der Belebung und der Vernetzung des Kulturlebens in Sachsen. Gerade im Hinblick auf die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien f\u00e4llt Sachsen eine tragende Rolle zu.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Betonung sollte immer auf HOCHkultur liegen, dann werden solche Projekte eine echte Bereicherung. Schlie\u00dflich ist es das Streben nach Verbesserung und Fortschritt, welches uns Menschen vom Tier unterscheidet.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte von Fall zu Fall gepr\u00fcft werden, worum es sich handelt, welche positiven Auswirkungen das hat und vor allem welchen konkreten Nutzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Migranten sollen sich m\u00f6glichst rasch und reibungslos integrieren. Dazu brauchen sie keine Kulturprojekte, sondern Arbeit und gegebenenfalls Sprachkurse.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer f\u00f6rdert Projekte von Deutschen in Afrika oder Osteuropa, kein Staat der Welt.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen ist ein weltoffenes Kulturland. Es gibt keinen Grund, nur deutsche Kultur zu f\u00f6rdern. Unsere kulturelle Entwicklung war immer international beeinflusst. Das tat Sachsen stets gut.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat Sachsen liegt darin richtig, Kultur nur dann zu f\u00f6rdern, wenn sie keine Probleme wie L\u00e4rm oder kaputte Flaschen heraufbeschw\u00f6rt. Integrieren sich die Migranten in Kulturprojekte, z.B. indem sie die M\u00fclltonnen der Staatlichen Kunstsammlungen leeren, verdient das F\u00f6rderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Studiengeb\u00fchr f\u00fcr Studierende, die die Regelstudienzeit um mehr als vier Semester \u00fcberziehen, hat sich aus unserer Sicht bew\u00e4hrt. Sie dient dazu, die Studierenden  unter den guten Studienbedingungen an den s\u00e4chsischen Hochschulen  zu einem zielf\u00fchrenden Studium zu motivieren und soll verhindern, dass Studienpl\u00e4tze f\u00fcr junge Nachwuchsstudierenden unn\u00f6tig von sogenannten Langzeitstudenten belegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberschreitung der Regelstudienzeit hat unterschiedliche Gr\u00fcnde. In den allerwenigsten F\u00e4llen sind es pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde. Fehlende Seminarangebote oder die Notwendigkeit der Erwerbsarbeit zur Studienfinanzierung sind nur Beispiele. Langzeitstudierende sind oft durch sozial prek\u00e4re Situationen dazu geworden, entsprechende Geb\u00fchren wirken dahingehend kontraproduktiv. Wir lehnen Langzeitstudiengeb\u00fchren wie jede Geb\u00fchr f\u00fcr Bildung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu Bildung ist und bleibt kostenfrei. Wir stehen weiterhin f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Studium ein. Die in der letzten Legislatur von Schwarzgelb eingef\u00fchrten Langzeitstudiengeb\u00fchren und Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nderinnen und Nicht-EU-Ausl\u00e4nder werden wir abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte Langzeitstudiengeb\u00fchren werden erst bei \u00dcberschreitung der Regelstudienzeit um mehr als 4 Semester erhoben. Damit ist sichergestellt, dass nur Bummel- und Scheinstudenten zahlen m\u00fcssen, anstatt allen anderen Studenten zur Last zu fallen. Ungeachtet dessen muss die konkrete Lebenssituation der Studenten mit ber\u00fccksichtigt werden. So sind familienfreundliche Regeln zu finden, damit beispielsweise junge Eltern nicht durch Langzeitstudiengeb\u00fchren belastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen den schleichenden Einstieg der CDU-FDP-Koalition in die Erhebung von Studiengeb\u00fchren ab, weil diese die sozialen Rahmenbedingungen des Studiums verschlechtern. Die Studienfinanzierung hat sich nicht verbessert, denn ein Gro\u00dfteil der Studierenden ist finanziell von den Eltern abh\u00e4ngig oder muss nebenbei jobben. Wir wollen die Studiengeb\u00fchrenfreiheit bis zum ersten Master- oder Diplomabschluss und diese f\u00fcr das Graduiertenstudium unabh\u00e4ngig von der Herkunft gesetzlich verankern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bildung muss kostenfrei sein, doch Langzeitstudierende d\u00fcrfen den Unis, den Steuerzahlern und den anderen Studenten nicht auf der Tasche liegen und wertvolle Kapazit\u00e4ten blockieren. Langzeitstudiengeb\u00fchren k\u00f6nnen da Abhilfe schaffen. Das Studium in der Regelstudienzeit muss geb\u00fchrenfrei bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen sowohl Studiengeb\u00fchren als auch versteckte Geb\u00fchren \u00fcber Verwaltungskostenbeitr\u00e4ge ab. Langzeitstudiengeb\u00fchren geh\u00f6ren abgeschafft, da die geringe Personaldecke und Ausfinanzierung der Hochschulen es erschwert, alle Kurse in der Regelstudienzeit zu absolvieren. Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Studierende au\u00dferhalb der EU geh\u00f6ren ebenfalls abgeschafft, da sie diskriminierend sind, die Ausbildung dringend notwendiger Fachkr\u00e4fte in Sachsen blockieren und den demografisch ben\u00f6tigten Zuzug behindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollte das Bachelor-System wieder abgeschafft und durch das weltweit ber\u00fchmt gewordene humboldtsche Universit\u00e4tsmodell ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer nachweisbarer Ursache und Begr\u00fcndung sollte daran festgehalten werden. Sonst entwickelt sich daraus eine Art Sport f\u00fcr Einige. In der Berufsausbildung gibt es das auch nicht. Man muss ein Ziel vor den Augen haben und nach erreichen ein Neues.  Au\u00dferdem muss man der Gesellschaft von der man nimmt, auch mal etwas zur\u00fcckgeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten Geb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten als Anreiz, das Studium in einem angemessenen Zeitrahmen zu beenden.  Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das gesamte Studium lehnen wir jedoch ab, weil sie Studenten aus armen Familien abschrecken und ein \u00f6konomisches Auswahlkriterium darstellen, das an der Universit\u00e4t fehl am Platz ist. Studieren sollten die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe, nicht nur diejenigen, die es sich leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich lehnen wir Studiengeb\u00fchren ab. Wer beim Studium \u00fcberm\u00e4\u00dfig tr\u00f6delt, sich durch Anderes ablenken l\u00e4sst, soll f\u00fcr die l\u00e4ngere Inanspruchnahme \u00f6ffentlicher Gelder (Personal, Geb\u00e4ude, Sachausstattung)  auch eine Geb\u00fchr bezahlen. Dies ist auch denen gegen\u00fcber gerecht, die z\u00fcgig bzw. in der Regelstudienzeit zum Abschluss kommen. Die n\u00e4chsten Studenten stehen ja vor der T\u00fcr. Wer beim Studium ein Kind/Kinder bekommt, soll jedoch keinen Nachteil haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder junge B\u00fcrger hat das Recht, nicht vor dem Alter von drei\u00dfig von der Wirtschaft verheizt zu werden. Dies, so belegen von uns beauftragte Studien, sichert in der Praxis oft ein ausgedehntes und breit angelegtes Studium. Erst danach soll der Heranwachsende in seiner Vita das H\u00e4kchen bei Burnout machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht zur Religionsfreiheit und sie erkennt die christlichen und j\u00fcdischen Wurzeln unserer Kultur an. Religion ist eine Bereicherung f\u00fcr unser Miteinander. Im Religionsunterricht werden, neben der Glaubenslehre, wertvolles Wissen und Werte \u00fcber unsere Gesellschaft vermittelt. Daher setzt sich die CDU f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Religionsunterrichts ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Religion soll im Rahmen der verfassungsgem\u00e4\u00dfen Rechte durch die Religionsgemeinschaften selbst gelehrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zuk\u00fcnftig sollte \u00fcber einen gemeinsamen Unterricht Religion/Ethik/Lebenskunde nachgedacht werden. Heute findet oft beides (Religion und Ethik) mangels Lehrkr\u00e4ften nicht statt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Erteilung eines konfessionsgebundenen Religionsunterrichts an Schulen zu einem konfessionsungebundenen Religionskunde- und Ethikunterricht weiterentwickeln. Als Angebotsfach kann zus\u00e4tzlich ein konfessionsgebundener Religionsunterricht angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Religionsunterricht muss weiter an den Schulen m\u00f6glich sein, um Vielfalt zu wahren. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN treten aber auch f\u00fcr ein gemeinsames Pflichtfach Ethik f\u00fcr alle Sch\u00fclerInnen ab dem f\u00fcnften Schuljahr ein. Dadurch sollen die Sch\u00fclerInnen Grundlagen f\u00fcr ein selbstbestimmtes und verantwortungsbewusstes Leben gewinnen und soziale Kompetenz, interkulturelle Dialogf\u00e4higkeit und ethische Urteilsf\u00e4higkeit erwerben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Religionsunterricht sollte weiterhin als Wahlfach neben Ethik angeboten werden, um damit den Sch\u00fclern die Wahlfreiheit zu erm\u00f6glichen, die in Gewissens- und Glaubensfragen n\u00f6tig ist. Zu bedenken ist au\u00dferdem, dass es keine rein wertneutrale Ethik gibt, sondern diese immer an ein auf bestimmte Traditionen und \u00dcberzeugungen ausgerichtetes Bezugssystem gebunden ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schule soll Kinder und Jugendliche zu m\u00fcndigen B\u00fcrgern erziehen. Da ist ein Religionsunterricht, der bereits eine bestimmte Richtung vorgibt, v\u00f6llig verfehlt. Hier ist dem Ethikunterricht Vorzug zu geben, der unvoreingenommen Wissen \u00fcber Religionen und Weltanschauungen vermittelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN Sachsen setzen sich f\u00fcr eine strikte Trennung von Staat und Religionen ein, und erkennen zudem das individuelle Bed\u00fcrfnis nach Religionsaus\u00fcbung an. Religionsunterricht ist f\u00fcr uns daher an staatlichen Schulen nicht durchf\u00fchrbar. Allerdings sollte im Rahmen der Schulbildung neutral \u00fcber die Werte und Geschichte der verschiedenen Religionen aufgekl\u00e4rt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nichts gegen Religion und Glauben, aber alles an seinem Ort. Glauben und dessen Unterricht in der Kirche und Wissen in der Schule.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Der schulische Unterricht ist auf eine umfassende Bildung ausgerichtet. Die Ausblendung bestimmter Lebensbereiche  auch der Religion  widerspr\u00e4che diesem Ziel. Die Auseinandersetzung mit der Religion, der eigenen wie der fremden, geh\u00f6rt zur Allgemeinbildung. Die Form des bekenntnisorientierten Unterrichts hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, die Kinder sollen \u00fcber Vorteil und Nachteil oder Gefahr von Religion aufgekl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Im RU spiegeln Sch\u00fcler die gesellschaftlichen Haltungen zu Religion, Glaube und Kirche wider. F\u00fcr viele bietet das Fach die erste M\u00f6glichkeit, religi\u00f6sen Inhalten und gl\u00e4ubigen Menschen zu begegnen. H\u00e4ufig gibt es eine gro\u00dfe Offenheit f\u00fcr religi\u00f6se Fragen, an Ritualen und Feiern sowie ein distanziert-unbefangenes Verh\u00e4ltnis zur Kirche. Sch\u00fcler haben aber auch altersgem\u00e4\u00dfe religi\u00f6se Grundhaltungen entwickelt und k\u00f6nnen im Glauben ihrer Eltern mitglauben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist laut Marx zwar Opium f\u00fcrs Volk, aber dieses ist besser im Schulhof als im Klassenzimmer aufgehoben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sozialwohnungen werden nach bestimmten Regeln vergeben, die sich vor allem am Einkommen orientieren und nicht am Migrationshintergrund der Mietenden. Die CDU setzt sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sollten an alle Bed\u00fcrftige vergeben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sollen nicht nur an deutsche Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger vergeben werden. Adressaten solcher Wohnungen sind - unabh\u00e4ngig von Herkunft oder Staatsb\u00fcrgerschaft - soziale Gruppen, die ihren Wohnungsbedarf nicht am freien Wohnungsmarkt decken k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe von Sozialwohnungen ist allein an die Hilfsbed\u00fcrftigkeit der Antragsteller gekoppelt. Nationalit\u00e4t oder Herkunft d\u00fcrfen keine Ausschlusskriterien sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe von Sozialwohnungen macht sich an der Bed\u00fcrftigkeit und nicht an der Nationalit\u00e4t fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Jeder von uns hat mit seiner Arbeit, seiner Lebensleistung und seinen Steuern seinen individuellen Beitrag f\u00fcr unser Land geleistet. Deswegen ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass Leistungen, wie beispielsweise sozialer Wohnraum zuerst an die Hilfebed\u00fcrftigen vergeben werden, die seit ihrer Geburt Teil unseres Gemeinwesens sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Solche Forderungen versch\u00e4rfen Ausgrenzung und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Sachsen setzt sich f\u00fcr die Teilhabe aller Menschen am gesellschaftlichen und politischen Leben ein - unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft. Wir sch\u00e4tzen unsere pluralistische Gesellschaft, die von der Vielfalt verschiedener Menschen lebt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Bestand an Sozialwohnungen schrumpft immer mehr, daher muss  zuerst an die eigene Bev\u00f6lkerung gedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Sozialwohnungen beschr\u00e4nkt sind, ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Menschen, die schon lange hier leben, hier gearbeitet und Steuern gezahlt haben, bevorzugt behandelt werden. Neben diesem Kriterium sollte allerdings auch noch die Schwere der jeweiligen Notlage unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t Ber\u00fccksichtigung finden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wer lange Zeit in Deutschland lebt, arbeitet und Steuern zahlt, soll bevorzugt von Sozialwohnungen profitieren, die preislich reglementiert oder gest\u00fctzt werden. Dazu geh\u00f6ren auch Studenten. Sozialwohnungen m\u00fcssen in ihrer Funktion von Wohnungen f\u00fcr Asylsuchende/Fl\u00fcchtlinge unterschieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage m\u00fcssen wir angesichts des Umstands, dass sich Sachsen v\u00f6llig zurecht nationalbefreite Zone nennt, entschieden zur\u00fcckweisen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Personaleinsatz und die Kosten f\u00fcr die Polizei bei Profi-Fu\u00dfballspielen sind hoch. Aber die Kostenbeteiligung f\u00fcr Vereine ist nicht einfach umsetzbar, selbst wenn sie w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Wichtiger ist, dass die Vereine in Pr\u00e4vention und eigene Sicherheitsma\u00dfnahmen investieren, damit Fu\u00dfball wieder von Respekt und Anstand unter den Fans gepr\u00e4gt ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei hat die Aufgabe, \u00f6ffentliche Sicherheit herzustellen. Sie ist kein Dienstleistungsanbieter auf einem Markt. Die Profivereine sind \u00fcber ihre steuerlichen und anderen Leistungen bereits an der Finanzierung beteiligt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es soll bei der Regelung bleiben, dass innerhalb der Stadien die Vereine f\u00fcr die Sicherheit sorgen und dies auch bezahlen. Wenn bei Fu\u00dfballspielen jedoch Polizeieins\u00e4tze zur Wahrung von Sicherheit und Ordnung notwendig werden, sollte hierf\u00fcr keine Rechnung pr\u00e4sentiert werden. Denn hier \u00fcbt der Staat sein Gewaltmonopol aus. Kooperation mit den Fu\u00dfballverb\u00e4nden bei Sicherheitskonzepten und Fanprojekten sind besser geeignet, massiven Polizeieins\u00e4tzen bei Hochrisikospielen entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Fu\u00dfballbegeisterung und Fankultur sind wichtige Bestandteile des  Lebens. Der hohe finanzielle und personelle Aufwand f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze bei Fu\u00dfballspielen ist uns bewusst. Wir halten es aber nicht f\u00fcr richtig, die Vereine f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze, die durch einige wenige Chaoten verursacht werden, finanziell in die Verantwortung zu nehmen. Wir treten jedoch entschieden daf\u00fcr ein, dass in diesen F\u00e4llen Geldstrafen, Stadionverbote, etc. durchgesetzt werden. Hier sehen wir die Vereine in der Pflicht!", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, dass Veranstalter g\u00e4nzlich auf Polizei verzichten und auf private Sicherheitsdienste setzen. Dies k\u00f6nnte zu einer weiteren Privatisierung von \u00f6ffentlichen Aufgaben f\u00fchren. Es besteht au\u00dferdem zu bef\u00fcrchten, dass das Prinzip der Kostenbeteiligung Schule macht und auch bei Versammlungen Anwendung findet. Damit w\u00fcrde aber das Versammlungsrecht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig gemacht und ausgeh\u00f6hlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Profifu\u00dfballvereine an den Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze zu beteiligen, w\u00e4re ein finanzielles Desaster f\u00fcr die s\u00e4chsischen Clubs und w\u00fcrde zur Verringerung ihrer sportlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fchren. Auch sind zahlreiche Polizeieins\u00e4tze bei Sportveranstaltungen nicht nachzuvollziehen, teilweise \u00fcberzogen und an der Fankultur vorbei geplant. Die Kriminalisierung von Fu\u00dfballfans ist der falsche Weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade Vereine, die f\u00fcr gewaltbereite und randalierende Fans bekannt sind, k\u00f6nnten so gezwungen werden, sich st\u00e4rker gegen Gewalt und Ausschreitungen zu engagieren und positionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die populistische Forderung nach Kosten\u00fcbernahme oder Kostenbeteiligung durch Vereine ist abzulehnen. Zudem w\u00e4re die logische Konsequenz, dass Polizeieins\u00e4tze auf anderen Gro\u00dfveranstaltungen oder Demonstrationen auch kostenpflichtig werden. Das w\u00e4re ein absurder Zustand, der nicht erstrebenswert und mit demokratischen Grunds\u00e4tzen nicht zu vereinbaren ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In angemessener Weise schon. Wie es sich herausgestellt hat, haben Profivereine immer noch nicht erkannt, was f\u00fcr Auswirkungen die vermeintlichen Fans f\u00fcr die Allgemeinheit anrichten. Sicher ist es schwer, so etwas \u00fcber Nacht in den Griff zu bekommen. Mit ein bisschen finanziellem Druck wird sich das ggf. \u00e4ndern bzw. wird den Verantwortlichen mehr einfallen wie bisher.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits ist es nur recht und billig, dass Profi-Fu\u00dfballvereine, die eher wirtschaftlichen Unternehmungen als Sportvereinen gleichen, f\u00fcr die Kosten aufkommen, die durch die polizeiliche Begleitung ihrer Gro\u00dfveranstaltungen entstehen.  Andererseits ist es die Aufgabe der Polizei, die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Es geht nicht an, dass die Polizei sich aus mehr und mehr Bereichen zur\u00fcckzieht und origin\u00e4r polizeiliche Aufgaben von privaten Sicherheitsdiensten \u00fcbernommen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Spinner die die Eins\u00e4tze verursachen m\u00fcssen zur Kasse gebeten, werden nicht die Vereine.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die steuerfinanzierte Polizei hat lediglich die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Pr\u00fcgelorgien als Begleitevent von Fu\u00dfballspielen m\u00fcssen durch entsprechende Vereinsarbeit und von den wahren Fans von Beginn an ge\u00e4chtet werden. Wenn sich das Stadion-Eintrittsgeld zur Bezahlung der Polizei erh\u00f6ht, ist dies vermutlich eine geeignete Erziehungsma\u00dfnahme f\u00fcr Randalierer, aber auch f\u00fcr Weggucker.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Reputation von Fu\u00dfballvereinen wie Dynamo Dresden oder Lok Leipzig bemisst sich daran, wie viele Polizisten notwendig sind, um ein Spiel anpfeifen zu k\u00f6nnen. Andererseits fordern wir Stimmung statt Sicherheit!, was ein geringeres Polizeiaufkommen erfordern w\u00fcrde. Daher sollte zwar viel Polizei, aber als Gratis-Claqueure eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Situation auf dem Arbeitsmarkt hat sich in den vergangenen Jahren weiter sp\u00fcrbar verbessert, immer mehr Menschen haben eine Chance, Arbeit in Sachsen zu finden. Wer diese Chance nicht wahrnimmt, um selbstbestimmt und selbstverantwortlich das Leben zu finanzieren, der soll weiterhin mit der K\u00fcrzung von Leistungen sanktioniert werden k\u00f6nnen. Die s\u00e4chsische Wirtschaft braucht gute Mitarbeiter, dazu muss jeder seinen Beitrag leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist eine soziale Mindestsicherung, unter die niemand fallen darf, da er ansonsten sozial nicht abgesichert ist. Deshalb lehnen wir Sanktionierungen grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesverfassungsgericht verpflichtet den Staat, das soziokulturelle Existenzminimum abzusichern. Jede Form von Leistungsk\u00fcrzung kann grunds\u00e4tzlich nur als letztes Mittel Anwendung finden. Wichtig ist f\u00fcr uns, dass der Ermessensspielraum der ARGE bei der Verh\u00e4ngung von Leistungsk\u00fcrzungen (Anerkennung der Zumutbarkeitsregelungen) ausgesch\u00f6pft wird, dass es zu keiner Leistungsk\u00fcrzung ohne vorherige Anh\u00f6rung kommt und dass es eine intensivere Beratung und Hilfe statt strenger Sanktion gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Bezieher von Hartz IV dauerhaft Jobangebote ablehnen, k\u00f6nnen mit Leistungsk\u00fcrzungen Anreize zur Arbeitsaufnahme gesetzt werden. Pauschale und sofortige Strafen f\u00fcr die Ablehnung von Jobangeboten lehnen wir hingegen ab. In jedem Fall muss hier eine sorgf\u00e4ltige Einzelfallpr\u00fcfung stattfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sanktionen bedeuten f\u00fcr die Betroffenen massive Einschnitte in die Existenzgrundlage, besonders wenn die Miete gek\u00fcrzt wird. Diese Sanktions-Praxis gef\u00e4hrdet Existenzen. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass das Gesetz (SGB II) \u00fcberarbeitet wird und Sanktionen nur in Ausnahmef\u00e4llen verh\u00e4ngt werden, zum Beispiel bei Leistungsbetrug und strikter Weigerung zur Zusammenarbeit mit dem Jobcenter.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcrzungen sind rechtens, wenn Arbeitssuchende sich in der sozialen H\u00e4ngematte ausruhen und auf Kosten der Gemeinschaft leben wollen. Doch derzeit sind die Betreuungsangebote so verbesserungsbed\u00fcrftig und der Arbeitsmarkt in Sachsen ist von schwarzen Schafen in der Zeitarbeitsbranche gepr\u00e4gt, so dass bei diesem Thema nicht pauschalisiert werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Solch eine Aussage kann nicht pauschalisiert werden. Hier m\u00fcssen sehr genau Einzelf\u00e4lle gepr\u00fcft werden. Sicher gibt es Menschen, die nicht arbeiten wollen, aber es gibt leider auch viel zu wenige Jobs, mit denen ein menschenw\u00fcrdiges Auskommen erzielt werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Situation der Erwerbslosen ein. Insbesondere fordern wir dabei die Abschaffung und sofortige Nichtanwendung (Moratorium) der Sanktionen bei Hartz IV. Die H\u00f6he des Hartz-IV-Satzes entspricht dem Existenzminimum und darf unter keinen Umst\u00e4nden unterschritten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die gesamte Agenda 2010 geh\u00f6rt abgeschafft, denn sie ist der gr\u00f6\u00dfte Bruch mit dem einst vorbildlichen deutschen Sozialsystem seit Bestehen der Bundesrepublik. Die B\u00fcSo forderte schon im Sommer 2004, da\u00df der Bund Kredite in Milliardenh\u00f6he vergeben m\u00fc\u00dfte, um nicht zuletzt in Sachsen Vollbesch\u00e4ftigung im produktiven Sektor zu schaffen. Die Kosten w\u00fcrden sich letztendlich selbst tragen, weil wir die Sozialausgaben einsparen und stattdessen Produktivit\u00e4tssteigerung und neue Steuereinnahmen h\u00e4tten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur wenn eindeutig nachgewiesen wird, dass dem so ist. Der gr\u00f6\u00dfte Teil ist unverschuldet in diese Situation geraten und es muss zwingend alles getan werden, damit diese B\u00fcrger wieder in Arbeit kommen und nicht ausgegrenzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Not geraten ist, soll Leistungen vom Staat erhalten, er muss jedoch daf\u00fcr Gegenleistungen erbringen und insbesondere bereit sein, zumutbare Arbeit anzunehmen. Verweigert er sich der Zusammenarbeit, sollten weiterhin Leistungen gek\u00fcrzt werden. Allerdings muss der Lohn der angebotenen Stellen zum Leben reichen. Eine Vermittlung in Arbeitsstellen, bei denen die Betroffenen teilweise weiterhin Hartz-Leistungen erhalten (sog. Aufstocker), lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist zum \u00dcberleben gedacht und kein Ruhekissen f\u00fcr Faulpelze.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist nicht als Dauerma\u00dfnahme gedacht. Priorit\u00e4t f\u00fcr das Gemeinwesen hat, dass sich jeder gem\u00e4\u00df seinen F\u00e4higkeiten und M\u00f6glichkeiten einbringt und mittut. Dazu geh\u00f6rt auch, einer regelm\u00e4\u00dfigen Arbeit nachzugehen - wenn m\u00f6glich. Dazu geh\u00f6ren auch Chancen f\u00fcr den Umstieg und den Aufstieg gem\u00e4\u00df seinen Leistungen und seinem Ausbildungsstand.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch verpflichtet sich qua Geburt, den Konzernen unseres Landes (und denen anderer L\u00e4nder) unter allen Umst\u00e4nden und, wo immer er gebraucht wird, bedingungslos zu dienen. Den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern da \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit zu geben, Jobangebote abzulehnen, \u00f6ffnet der Renitenz T\u00fcr und Tor und ist daher nicht zielf\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Absenkung des Wahlalters auf 16 erscheint willk\u00fcrlich. Das 18. Lebensjahr hat sich zu einem wesentlichen Verantwortungssprung f\u00fcr Jugendliche entwickelt, der sich neben der Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit auch im Wahlrecht \u00e4u\u00dfert. Dabei sollte es bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht soll all jenen erm\u00f6glichen zu w\u00e4hlen, die sich dazu bef\u00e4higt f\u00fchlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass mehr Menschen fr\u00fcher als bisher an der Demokratie teilhaben k\u00f6nnen und streben deshalb eine Herabsetzung des Wahlalters auf 16 Jahre an.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Absenkung des Wahlalters f\u00fcr Landtagswahlen von 18 auf 16 Jahre bef\u00fcrworten wir. Viele andere Bundesl\u00e4nder haben hiermit bereits gute Erfahrungen gesammelt. Wer mit 16 Jahren anfangen kann zu arbeiten, seinen Ausbildungsplatz und damit seine Zukunft w\u00e4hlt, dem sollte auch die M\u00f6glichkeit gegeben werden, seine politische Vertretung mit zu w\u00e4hlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Mitbestimmungsrechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Sachsen schaffen, zum Beispiel durch eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre bei Landtags- und Kommunalwahlen sowie B\u00fcrgerentscheiden. Die M\u00f6glichkeit, sich in demokratische Strukturen einzubringen und diese mitzugestalten, ist f\u00fcr Kinder und Jugendliche eine wesentliche Voraussetzung, sich als ernst zu nehmenden Teil einer funktionierenden Demokratie zu erleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Absenkung des Wahlalters w\u00fcrde nicht nur f\u00fcr ein gesteigertes Interesse junger Menschen an Politik sorgen, es w\u00fcrde auch die Interessen der jungen Menschen in einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade Jugendliche sollten vor Ort mitbestimmen d\u00fcrfen. Somit kommen sie in Kontakt mit gelebter Demokratie und k\u00f6nnen erfahren, dass W\u00e4hlen gerade im Kommunalparlament \u00c4nderungen bewirken kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Mindestens! Selbstbestimmung ist kein Privileg, welches an willk\u00fcrliche Grenzen oder Lebensalter gebunden sein darf. Wir m\u00f6chten ein Menschenwahlrecht ohne Altersgrenze verwirklichen und fordern eine vollst\u00e4ndige Aufhebung des Mindestalters bei Wahlen auf allen politischen Ebenen. Art 38 II Grundgesetz und \u00e4quivalente Passagen in den Landesverfassungen sollen dahingehend ge\u00e4ndert werden. Die erstmalige Aus\u00fcbung dieses Wahlrechts erfordert die selbst\u00e4ndige Eintragung in eine W\u00e4hlerliste.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Etwas Lebenserfahrung sollte schon dazu geh\u00f6ren. Bei manchem ist 18 Jahre schon knapp. So eine Forderung liegt einzig und allein im Interesse von irgendeiner Partei, die damit zus\u00e4tzliche W\u00e4hler f\u00fcr ihre Interessen gewinnen will.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Der allgemeine geistige Reifegrad der Jugendlichen hat w\u00e4hrend der letzten Jahrzehnte nicht so stark zugenommen, dass uns eine Absenkung des Wahlalters von 18 auf 16 gerechtfertigt erscheint. Das Wahlrecht sollte an die Vollj\u00e4hrigkeit gebunden bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bei Vielen zweifelt man, ob sie mit 18 schon den Verstand haben, richtige Entscheidungen zu treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahlberechtigung ist an die Vollj\u00e4hrigkeit gekoppelt. Mit vollendetem 18. Lebensjahr gilt man juristisch als erwachsen, ist voll gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und kann auch gew\u00e4hlt werden. Ein Mindestalter sichert Volkssouver\u00e4nit\u00e4t - eine tragende S\u00e4ule der Demokratie. Unbenommen ist der Ratschlag der Kinder zur Wahlentscheidung der Eltern. Zudem werden Kinder und Jugendliche in diversen Abstimmungen und Gremien bereits jetzt geh\u00f6rt. Ihre Meinung wird respektiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir von der Partei Die PARTEI treten f\u00fcr eine Senkung des Mindestwahlalters auf 12 bei gleichzeitiger Kappung des H\u00f6chstwahlalters bei 52 ein. Weil das unsere Wahlchancen optimiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Grenzen nicht wieder schlie\u00dfen, aber wir wollen sie durch eine starke Polizeipr\u00e4senz besser sch\u00fctzen. Die offenen Grenzen sind eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Sachsen, weil sie f\u00fcr Freiheit und wirtschaftliches Wachstum stehen. Gleichzeitig sind sie eine Herausforderung, der sich die s\u00e4chsische Polizei gemeinsam mit der Bundespolizei stellt. Die CDU lehnt einen Abzug von Kr\u00e4ften der Bundespolizei und des Zolls ab und fordert vielmehr, dass die Bundespolizei sich noch st\u00e4rker der Bek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t widmet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Prozess des Zusammenwachsens der europ\u00e4ischen Region soll nicht durch Grenzkontrollen zur\u00fcckgeworfen werden. Wir setzen uns f\u00fcr l\u00e4nder\u00fcbergreifende Sicherheitskooperationen ein, die nicht repressiv sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist mit Art. 23 des Schengener Grenzkodex nicht vereinbar, der Grenzkontrollen an EU-Binnengrenzen nur tempor\u00e4r und aufgrund einer schwerwiegenden Bedrohung der \u00f6ffentlichen Ordnung oder inneren Sicherheit erlaubt. Grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t ist im Allgemeinen ein Problem, dem nur durch ausreichend motivierte und fair bezahlte Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte sowie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden begegnet werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiedereinf\u00fchrung von st\u00e4ndigen Grenzkontrollen lehnen wir ab. Dies w\u00fcrde gegen die europ\u00e4ische Regelungen zur Reisefreiheit versto\u00dfen. Als Ma\u00dfnahme zur Bek\u00e4mpfung steigender Kriminalit\u00e4t setzen wir stattdessen auf erh\u00f6hten Fahndungsdruck und bessere Kooperation mit den Polizeibeh\u00f6rden unserer Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es darf in kein Zur\u00fcck zu Schlagb\u00e4umen geben. Die Reisefreiheit ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU. Lange Warteschlangen an den Grenzen geh\u00f6ren zu Recht der Vergangenheit an. Europa ist dadurch zusammen gewachsen, dass wir uns in Europa frei bewegen, ungehindert reisen, studieren und arbeiten k\u00f6nnen, wo wir wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In den Grenzregionen zu Polen und Tschechien hat die Kriminalit\u00e4t in den letzten Jahren drastisch zugenommen. Die B\u00fcrger f\u00fchlen sich massiv in ihrem Sicherheitsgef\u00fchl beeintr\u00e4chtigt, und Firmen stehen durch wiederholte Diebst\u00e4hle vor dem Aus. Um diesen Zustand zu beenden, sollte es m\u00f6glich sein, f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum die Grenzkontrollen wieder einzuf\u00fchren. Auch die Droge Crystal k\u00f6nnte so erfolgreicher bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Abkommen von Schengen war ein epochaler Schritt zu einem friedlichen Europa. Ein Europa ohne Grenzen braucht auch keine Grenzkontrollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die PIRATEN Sachsen bekennen sich klar zur Idee der europ\u00e4ischen Einigung. Nur gemeinsam vereint k\u00f6nnen die B\u00fcrger und Staaten Europas Frieden, Freiheit und Wohlstand auf dem ganzen Kontinent nachhaltig sicherstellen. Erstmals in der Geschichte herrschen Reisefreiheit und offene Grenzen nahezu europaweit - diese Schrankenlosigkeit entspricht unserem transnationalen Verst\u00e4ndnis und wir wollen sie weitestm\u00f6glich fortentwickeln. Neue Grenzkontrollen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Grenzkriminalit\u00e4t, vor allem dem eskalierenden Drogenschmuggel, m\u00fcssen wir anders Herr werden. Wir m\u00fcssen der Spur des Geldes folgen - bis in die Tabuzonen der Steuerparadiese und Banken. Das geht am besten durch die internationale Einf\u00fchrung des Trennbankensystems, denn dann m\u00fcssen die B\u00fccher der Banken ge\u00f6ffnet und der kriminelle Geldstrom trockengelegt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen angemessene Kontrollen durchgef\u00fchrt werden. Kriminelle gibt es in allen L\u00e4ndern, wie auch in Deutschland. Der Chrystal Schmuggel ist keine Eintagsfliege, aber jahrelang hat die Politik gar nicht reagiert, was zu den heutigen Ausma\u00df gef\u00fchrt hat.  Es w\u00e4re doch relativ leicht mit unserem Nachbarstaat Tschechien die Produktionsst\u00e4tten ausfindig zu machen. Jetzt nach fast einem Jahrzehnt will man gemeinsam handeln? Dazu kommen Einbr\u00fcche im Grenzgebieten,", 
          "value": 1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Anlassbezogene und zeitlich begrenzte Kontrollen der Au\u00dfengrenzen m\u00fcssen auf Ebene des Freistaates wieder m\u00f6glich sein. Da die Kriminalit\u00e4t die Grenzen \u00fcberschreitet, muss auch die Polizei grenz\u00fcberschreitend zusammenarbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn unsere Nachbarl\u00e4nder das Drogenproblem nicht in den Griff bekommen und die Labore vernichten, m\u00fcssten die Grenzen teilweise geschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Dass wir heute ohne Passkontrollen von Sachsen nach Tschechien oder Polen fahren k\u00f6nnen, ist ein Freiheitsgewinn. Wer in der DDR aufgewachsen ist, wird diesen Gewinn vielleicht noch mehr sch\u00e4tzen. Jedoch muss man die Sorgen der B\u00fcrger im Grenzbereich ernst nehmen und das Sicherheitsgef\u00fchl st\u00e4rken. Dazu soll die Polizei in geeigneter Weise beitragen. Was hier m\u00f6glich und sinnvoll ist, wei\u00df die Polizei sicher viel besser.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zwar bedrohen billige Gartenzwerg- und Prostituiertenimporte aus Polen und Tschechien unsere Wirtschaft, doch leistet insbesondere Tschechien einen wichtigen Beitrag zur Versorgung unserer Jugend mit weichen Drogen. St\u00e4ndige Grenzkontrollen lehnen wir ab; stattdessen bef\u00fcrworten wir anst\u00e4ndige Mauern und regelm\u00e4\u00dfige Gartenzwergrazzien in Schreberg\u00e4rten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will den Ausbau im Bereich der erneuerbaren Energien begrenzen, aber er soll nicht komplett eingestellt werden. Der Ausbau der erneuerbaren Energien in Sachsen ist durch das Erneuerbare-Energien-Gesetz und die Umsetzung des Landesentwicklungsplanes stark vorangekommen. Der weitere Ausbau muss sich an den \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und technischen Realit\u00e4ten orientieren und n\u00f6tige Kapazit\u00e4ten gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen des planvollen Ausstieges aus der Braunkohle muss der Energiemix in Sachsen gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern entwickelt werden. Dazu k\u00f6nnen auch neue Windkraftanlagen notwendig sein, denen wir uns grunds\u00e4tzlich nicht verschlie\u00dfen. Zuvor m\u00fcssen jedoch M\u00f6glichkeiten der technischen Erneuerung bestehender Anlagen zur Erh\u00f6hung der Leistungsf\u00e4higkeit (sog. Repowering) ausgenutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der Erneuerbaren Energien ist eine wichtige S\u00e4ule, um die Energiewende auch in Sachsen zum Erfolg zu f\u00fchren. Ein Bestandteil von vielen ist dabei die Windkraft. F\u00fcr deren weiteren Ausbau wollen wir ausreichend Fl\u00e4chen durch die Landesplanung bereitstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Windenergie ist nicht geeignet, unsere Energieversorgung sicher, sauber und bezahlbar zu gew\u00e4hrleisten. Wir setzen auf einen breiten Energiemix unter Einbeziehung der heimischen Braunkohle als grundlastf\u00e4higem Energietr\u00e4ger. Windr\u00e4der beeintr\u00e4chtigen die Lebensqualit\u00e4t der betroffenen Anwohner durch Schattenwurf, L\u00e4rm und Infraschall. Bei ihrem Bau werden Fl\u00e4chen versiegelt, Biotope zerst\u00f6rt sowie Natur und Umwelt beeintr\u00e4chtigt. Windr\u00e4der sind zudem Todesfallen f\u00fcr V\u00f6gel und Flederm\u00e4use.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen bis 2020 zwischen 30 und 50 Prozent des s\u00e4chsischen Strombedarfs durch Windkraft decken. Deshalb bef\u00fcrworten wir die Ausweisung neuer Eignungsgebiete f\u00fcr Windkraft. Dabei sollen Siedlungsabstandsfl\u00e4chen beachtet, Tabur\u00e4ume zum Schutz von Natur und Landschaft geschaffen und die betroffenen B\u00fcrgerInnen und Gemeinden einbezogen werden. Nach M\u00f6glichkeit sollen kleinere und alte Windenergieanlagen durch leistungsf\u00e4higere Anlagen an denselben Standorten ersetzt werden (Repowering).", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Standorte sind nicht notwendig, da bereits heute ausreichend Standorte ausgewiesen sind. Au\u00dferdem wird in den n\u00e4chsten Jahren eine Modernisierung der alten Anlagen erfolgen, die an den bestehenden Orten ersetzt werden und mehr Leistung bringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wind, Wasser und Sonne sind die Energieformen der Zukunft. Auch Sachsen soll seinen Teil zur Energiewende beitragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "PIRATEN stehen f\u00fcr die Umstellung von endlichen auf generative Energiequellen wie Wind-, Sonnen- und Wasserkraft sowie heimisch erzeugte regenerative Energiequellen wie Biomasse. Regenerative Energietr\u00e4ger sollen dabei nur nach dem Prinzip der Nachhaltigkeit genutzt werden und nicht mit anderen Zielen wie der Ern\u00e4hrung oder Ressourcenschonung konkurrieren. Dezentrale Erzeugung wird angestrebt, da sie regionale Eigenversorgung sowie \u00fcbergreifende Verbundl\u00f6sungen und Synergieeffekte erm\u00f6glicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft ist v\u00f6llig schwachsinnig und unrentabel. Der Fokus geh\u00f6rt auf die Entwicklung der Kernfusion und der Nutzung von Kernenergie und konventionellen Energietr\u00e4gern gerichtet. Die Energiewende (auch Dekarbonisierung genannt) f\u00fchrt geradewegs in die Steinzeit, in der wir mit extrem \u00fcberteuerten und unzuverl\u00e4ssigen Energietr\u00e4gern wie Sonne, Wind und Biogas arbeiten m\u00fcssen. Energie im gro\u00dfen Stil speichern geht auch nicht und ist auch nicht sinnvoll. Schlu\u00df mit dem \u00d6kofaschismus!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte vor allem vom Bedarf abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Natur und unsere Kulturlandschaft m\u00fcssen erhalten bleiben! Wir sind gegen die Verschandelung der Landschaft durch Windkraft- und Solargro\u00dfanlagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen sind Gelddruckmaschinen f\u00fcr Anleger und erh\u00f6hen nur den Strompreis.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen geh\u00f6ren zum Energiemix - vor allem als erneuerbare Energie. jedoch sind die Windparks sinnvoll zu konzentrieren und d\u00fcrfen Landschaften nicht verschandeln. Betroffene B\u00fcrger m\u00fcssen einbezogen werden. Die lokale Wertsch\u00f6pfung geh\u00f6rt st\u00e4rker in den Blick genommen. Ob das Windaufkommen in Sachsen noch viele neue Anlagen sinnvoll erscheinen l\u00e4sst, das muss gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bewegte Luft ist die Essenz, die unsere gesamte Gesellschaft antreibt. Allein schon aus Symbolgr\u00fcnden m\u00fcssen viele, viele neue Windkraftanlagen geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sachsen wirbt seit Jahren im Ausland um \u00c4rzte, die helfen, dem \u00c4rztemangel im Freistaat zu begegnen. Neben mehr Studienpl\u00e4tzen und guten Arbeitsbedingungen gerade im l\u00e4ndlichen Raum, die Teil des 20-Punkte-Programm gegen den \u00c4rztemangel sind, helfen auch im Ausland ausgebildete medizinische Fachkr\u00e4fte, die Versorgung in Sachsen auf hohem Standard zu sichern. Die CDU will die Anwerbung darum weiter fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Freiz\u00fcgigkeit ist ein angemessenes Grundprinzip. Es spricht nichts dagegen, dass ausl\u00e4ndische \u00c4rzte in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern arbeiten. Falsch ist es jedoch, wenn sie als Ersatz f\u00fcr \u00f6rtliches Personal herhalten m\u00fcssen, weil Bezahlung und Arbeitsbedingungen nicht attraktiv sind. Die Bem\u00fchungen sollten sich deshalb auf angemessene Bezahlung und ein gutes Arbeitsumfeld konzentrieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Absicherung einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit niedergelassenen Haus- und Fach\u00e4rzten m\u00fcssen viele verschiedene Ma\u00dfnahmen ineinandergreifen. Die Anwerbung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten aus dem Ausland ist eine bereits bestehende M\u00f6glichkeit, die wir ausweiten wollen. So stieg deren Zahl in Sachsen zwischen 2007 und 2012 um mehr als 70 Prozent. Von den rund 22.000 arbeitenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sind rund 1.900 ausl\u00e4ndischer Herkunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die neue Bedarfsplanung, die Verringerung des b\u00fcrokratischen Aufwands f\u00fcr \u00c4rzte, attraktive Studienbedingungen und finanzielle Unterst\u00fctzung durch Stipendien oder Zusch\u00fcsse f\u00fcr Praxen f\u00fchren zu einer steigenden Anzahl von Medizinern in Sachsen. \u00c4rzte aus dem Ausland k\u00f6nnen ein weiterer, aber nur erg\u00e4nzender Aspekt sein, um eine fl\u00e4chendeckende und qualitativ hochwertige Gesundheitsversorgung in Sachsen sicherzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Fachkr\u00e4ftemangel ist vor allem im l\u00e4ndlichen Raum besonders eklatant. Um den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in allen Regionen Sachsens eine medizinische Versorgung zu garantieren, brauchen wir verst\u00e4rkt \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus dem Ausland. Dazu sind schnellere, transparentere und bundesweit einheitliche Anerkennungsverfahren f\u00fcr im Ausland erworbene Abschl\u00fcsse und Qualifikationen ebenso notwendig wie eine Willkommenskultur und entsprechende Sprach- und Integrationskurse.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen gibt es genug angehende \u00c4rzte, die bisher zu wenig unterst\u00fctzt werden, wenn es darum geht, bestehende Praxen zu \u00fcbernehmen oder im l\u00e4ndlichen Raum neue Praxen einzurichten. Bisher hat es die Politik nicht geschafft, Medizinstudenten im Freistaat zu halten. Abwanderung ist auch in diesem Bereich das gr\u00f6\u00dfte Problem. Unser Ma\u00dfnahmenplan gegen den \u00c4rztemangel fordert u.a. g\u00fcnstige Existenzgr\u00fcnderdarlehen der Sparkassen f\u00fcr junge \u00c4rzte und eine bessere landesweite Vernetzung der Akteure.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sollte das Gesundheitssystem unter Fachkr\u00e4ftemangel leiden, ist dies durchaus sinnvoll. Es sollte allerdings in der Hand der Krankenh\u00e4user liegen, dieses zu ermitteln.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung durch \u00c4rzte muss gesichert sein. Da das auf dem Land immer \u00f6fter ein Problem darstellt, muss die Niederlassungsbereitschaft von \u00c4rzten dort gef\u00f6rdert werden. Dabei ist die Herkunft nicht entscheidend. Die Nichtanerkennung im Ausland erworbener gleichwertiger Abschl\u00fcsse stellt jedoch eine Barriere dar, die im Zuge einer am Wohl der Einwohner orientierten Politik \u00fcberpr\u00fcft werden sollte.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eigene Fachkr\u00e4fte heranziehen ist immer noch das Beste, um aber kurz- und mittelfristig etwaige Engp\u00e4sse zu \u00fcberbr\u00fccken, ist gegen das Heranziehen von \u00c4rzten aus dem Ausland nichts einzuwenden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "\u00c4rzte aus dem Ausland haben oftmals keinen so hohen Standard wie deutsche \u00c4rzte. Hinzu kommen Sprachprobleme. Das Land Sachsen soll eher versuchen, abwanderungswillige \u00c4rzte zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine Anwerbung von \u00c4rzten aus dem Ausland nicht grunds\u00e4tzlich ab, der aktuelle Umfang ist jedoch ausreichend. Die Nachfrage nach \u00e4rztlicher Versorgung sollte nicht durch verst\u00e4rkte Anwerbung aus dem Ausland, sondern durch eine Reform des Numerus clausus, bessere Studienbedingungen und auch durch eine bessere Entlohnung von \u00c4rzten in l\u00e4ndlichen Regionen erzielt werden. Durch Einsatz von Gemeindeschwestern kann die medizinische und soziale Funktion des Arztes erg\u00e4nzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zurzeit w\u00fcrde das Gesundheitswesen in Sachsen ohne die 2000 ausl\u00e4ndischen \u00c4rzte zusammenbrechen. Wir sollten selber ausbilden. Denn die \u00c4rzte die wir abwerben fehlen dringend in ihren Heimatl\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen muss so attraktiv sein, dass Landeskinder, die Medizin studieren, hier bleiben. \u00c4rzte aus Deutschland m\u00fcssen gute Argumente bekommen, in Sachsen zu bleiben. Dazu geh\u00f6ren ein attraktiver Arbeitsplatz und ein attraktives Umfeld. Bevor jedoch die medizinische Versorgung leidet oder teilweise ausf\u00e4llt, bleibt nichts Anderes \u00fcbrig, als Fachleute aus dem Ausland anzuwerben. Auf gute Ausbildung und Sprachkenntnisse sollte geachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende Herausbildung von Leistungs- und Beauty-Eliten im Freistaat erfordert zwingend, dass der neuen Optik-Oligarchie angemessene medizinische Expertise in Gestalt international erfahrener plastischer Chirurgen zur Seite gestellt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Wolf geh\u00f6rt zu den gef\u00e4hrdeten Tierarten und darf nicht gejagt werden. Um andere Tiere zu sch\u00fctzen und betroffenen B\u00fcrgern zu helfen, m\u00fcssen Konflikte mit Land- und Gew\u00e4ssernutzern, die sich aus der Ausbreitung von streng gesch\u00fctzten Tierarten wie dem Wolf, dem Elbebiber oder dem Kormoran ergeben, durch Managementma\u00dfnahmen gel\u00f6st werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Wiederansiedlung von W\u00f6lfen in Sachsen ist ein Gewinn und Beitrag zur Selbstregulierung der heimischen Fauna.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Wolf ist durch europ\u00e4isches und deutsches Naturschutzrecht als gef\u00e4hrdete Art gesch\u00fctzt. Seine Bejagung ist gesetzlich verboten. Trotzdem werden in Sachsen W\u00f6lfe illegal bejagt und get\u00f6tet. Wir wollen, dass der Freistaat Sachsen seiner Verantwortung f\u00fcr den Wolf gerecht wird und \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung abbaut. Die Menschen vor Ort m\u00fcssen noch besser \u00fcber die Lebensweise des Wolfes und den richtigen Umgang damit informiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Jagd auf den Wolf ab und haben dies im Jagdgesetz verboten. Der Wolf unterliegt dem strengen europ\u00e4ischen Artenschutz, der in Sachsen in vollem Umfang umgesetzt wird. Sollten sich \u00c4nderungen im Tierbestand ergeben, kann durch entsprechende gesetzliche Ma\u00dfnahmen darauf reagiert werden. Wer den Wolfsbestand erh\u00f6hen will, muss dann nat\u00fcrlich auch f\u00fcr damit einhergehende Sch\u00e4den aufkommen. Wir bef\u00fcrworten deshalb vorbeugende Schutzma\u00dfnahmen und den Schadensausgleich f\u00fcr Nutztiere.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Wolf geh\u00f6rte lange Zeit zu den in Sachsen heimischen Tieren, wanderte selbstst\u00e4ndig wieder in seine urspr\u00fcngliche Heimat ein und bedarf heute des besonderen Schutzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen leben zehn Wolfsrudel, das sind zirka 70 bis 80 Tiere, weshalb der Wolf unter strengem Artenschutz steht. Einerseits sind die W\u00f6lfe eine altangestammte, in der deutschen M\u00e4rchen- und Sagenwelt verwurzelte Tierart, die sich ihr altes \u00d6kosystem zur\u00fcckerobert, andererseits richten sie Sch\u00e4den am Nutzvieh an und verbreiten sich rasant. Bei einem weiteren Anstieg der Wolfspopulation w\u00e4re deshalb eine zeitlich befristete und streng quotierte Bejagung zu erw\u00e4gen.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die R\u00fcckkehr der W\u00f6lfe ist ein Beispiel f\u00fcr gelungenen Naturschutz. Die Bejagung w\u00fcrde diese Erfolge wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Wolf geh\u00f6rt nach CITES zu den gef\u00e4hrdeten Arten. In Mitteleuropa war er im 19. Jahrhundert fast v\u00f6llig ausgerottet. Versuche einiger W\u00f6lfe, wieder Fu\u00df in Deutschland zu fassen, endeten meist durch Verkehr oder J\u00e4ger. Ein gesonderter Schutz f\u00fcr Tiere, deren Ausrottung droht, ist notwendig. Hinsichtlich kostspieliger F\u00f6rderungen ist daher ein Jagdverbot die Mindestma\u00dfnahme, die den Tieren zwecks Wiederansiedelung entgegenkommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer unbedingt W\u00f6lfe sehen will, soll in den Zoo gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits wurden sie ausgerottet und man war froh \u00fcber diesen Eingriff in die Natur und heute gibt es Freunde, die die die Wiederkehr begr\u00fc\u00dfen. Unter Kontrolle sollte man das zulassen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DSU"
        }, 
        {
          "text": "W\u00f6lfe helfen bei der nat\u00fcrlichen Regulierung von Reh- und Wildschweinbest\u00e4nden, andererseits stellen sie auch f\u00fcr Nutztier und Mensch eine potentielle Gefahr dar. W\u00f6lfe, die die Scheu vorm Menschen verlieren, m\u00fcssen get\u00f6tet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Wolfsansiedlung in Sachsen war Schwachsinn. Man hat nicht umsonst den Wolf in einem der dichtbesiedeltsten Landstriche Deutschlands bejagt.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es zu viele W\u00f6lfe gibt, m\u00fcssen diese auch gejagt werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen braucht f\u00fcr den Tourismus anst\u00e4ndige Problemtiere, und solange es noch keine B\u00e4ren und (infolge des Klimawandels) Elefanten gibt, m\u00fcssen es eben die W\u00f6lfe richten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-28-37"
    }
  ]
}