{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der Abwehr eines besonders schweren Terrorangriffs kann die Polizei an die Grenzen ihrer M\u00f6glichkeiten kommen. In besonderen Gef\u00e4hrdungslagen werden wir daher die Bundeswehr unter F\u00fchrung der Polizei unterst\u00fctzend zum Einsatz bringen. Solche Eins\u00e4tze unter Leitung der Polizei m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig ge\u00fcbt werden. Dabei wollen wir zun\u00e4chst den bestehenden Rechtsrahmen aussch\u00f6pfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Militarisierung der \u00f6ffentlichen Sicherheit lehnen wir ab. Mit uns wird es, \u00fcber das bereits zul\u00e4ssige Ma\u00df hinaus, keinen Einsatz der Bundeswehr als Hilfspolizei im Inland geben. Schutz vor Kriminalit\u00e4t wie auch Strafverfolgung sind Aufgaben der daf\u00fcr ausgebildeten Profis der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz setzt aus den Erfahrungen der Geschichte zu Recht hohe H\u00fcrden f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr im Innern. In Frankreich werden seit Jahren milit\u00e4rische Patrouillen an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen eingesetzt. Das hat das Land nicht vor Terroranschl\u00e4gen bewahrt. Bewaffnete Eins\u00e4tze von Soldaten im Innern schaffen keine Sicherheit, sondern hebeln Grundrechte aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Forderungen nach Einsatz der Bundeswehr im Inneren bringen nicht mehr Sicherheit, sondern nur mehr Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung. Die Bundeswehr leistet bei Naturkatastrophen und schweren Ungl\u00fccksf\u00e4llen Hervorragendes. Polizeiaufgaben wie die Terrorismusbek\u00e4mpfung m\u00fcssen aber Sache von Spezialisten der Polizei bleiben. Bundeswehreins\u00e4tze im Innern schlie\u00dft das Grundgesetz hier zu Recht grunds\u00e4tzlich aus. Wir brauchen zielgerichtete Gefahrenabwehr durch eine daf\u00fcr ausgebildete starke Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen nicht, dass die Bundeswehr als Hilfspolizei oder zur Entlastung von L\u00e4nderhaushalten, die die n\u00f6tigen Personalausgaben f\u00fcr Polizeikr\u00e4fte verweigern, missbraucht wird. Daher soll die grunds\u00e4tzliche Trennung der Zust\u00e4ndigkeiten von Bundeswehr und Polizei erhalten bleiben. Es ist und bleibt die oberste Aufgabe der Bundeswehr, die Sicherheit Deutschlands nach au\u00dfen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr soll unser Land verteidigen und unsere Grenzen sch\u00fctzen. Nur in Ausnahmef\u00e4llen (z.B. Katastrophenhilfe bei Hochwasser) darf sie im Inneren eingesetzt werden. Eine Aufweichung der vom Grundgesetz definierten engen Grenzen f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr zu anderen als den oben genannten Zwecken lehnt die AfD strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen den Einsatz der Bundeswehr im Innern ab. Ausgenommen sind rein humanit\u00e4re, unbewaffnete Eins\u00e4tze zur Rettung von Menschen, Tieren und bedeutenden Sachwerten im Katastrophenfall. F\u00fcr alles andere sind die Landespolizeien und die Bundespolizei zust\u00e4ndig. Die Bundeswehr hat die Aufgabe der Landesverteidigung. Nur daf\u00fcr soll sie ausgebildet und eingesetzt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Da die Polizei derzeit personell nicht in der Lage ist, die Grenzen umfassend zu kontrollieren, um uns vor illegaler Massenzuwanderung zu sch\u00fctzen, spricht sich die NPD daf\u00fcr aus, die Bundeswehr auch zur Sicherung unserer Grenzen einzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Einsatz der Bundeswehr im Inneren ist nur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich, n\u00e4mlich zur Katastrophenhilfe und im Falle des sog. Inneren Notstands. Die Regelungen im Grundgesetz stellen den Einsatz der Bundeswehr im Inneren auf durchaus vern\u00fcnftige Weise sicher, insbesondere bei einer Gef\u00e4hrdung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, wovon der Terrorismus umfasst ist. In solchen F\u00e4llen kann die Bundeswehr bereits nach den geltenden Regelungen eingesetzt werden. Das wollen wir nicht \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine Verteidigungsarmee nach au\u00dfen. Sie darf nicht aufgrund finanzieller und personeller Notlage der Polizei als Ersatzpolizei im Innern eingesetzt werden. Eine Zweckentfremdung der Armee f\u00fcr andere Ziele als das der Verteidigung ist verfassungsrechtlich abzulehnen und birgt demokratiegef\u00e4hrdende Risiken. Terrorismus hat zudem nichts bis wenig mit Krieg gemein. Er muss mit anderen Mitteln und Methoden bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus muss ausschlie\u00dflich mit politischen, geheimdienstlichen und polizeilichen Mitteln erfolgen. Derzeit kann die Bundeswehr in der 'Katastrophenhilfe' (Artikel 35 Absatz 2 und 3 Grundgesetz) sowie beim sogenannten 'Inneren Notstand' (Artikel 87a Absatz 4 Grundgesetz) im Innern eingesetzt werden. Von daher reichen die gesetzlichen Regelungen zum Einsatz der Bundeswehr im Innern v\u00f6llig aus, da die M\u00f6glichkeit in Extremf\u00e4llen bereits besteht.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wozu brauchen wir die Bundeswehr, das schafft die Hamburger Polizei unter Hartmut Dudde doch ganz alleine.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt sehr gute Gr\u00fcnde, Soldaten, die f\u00fcr den Verteidigungsfall und nicht als Hilfspolizisten ausgebildet sind, nicht im Inland einzusetzen. Diese Gr\u00fcnde findet die Bayernpartei auch sehr schl\u00fcssig und wir teilen sie prinzipiell. ABER: Es mag Situationen geben (etwa b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde oder eine Gef\u00e4hrdung durch ABC-Waffen), bei denen trotz allem der Einsatz der Bundeswehr im Inneren erforderlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht keine \u00e4u\u00dfere Bedrohung, nur eine innere.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Im Inland ist die Polizei zust\u00e4ndig. Der Bundeswehreinsatz im Inland soll nur im Katastrophenfall erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Als Internationalistische Liste / MLPD lehnen wir den Einsatz der Bundeswehr als B\u00fcrgerkriegsarmee im Inneren prinzipiell ab. Der Ausbau von Polizei und Bundeswehr unter dem Vorwand des 'Kampfs gegen den Terrorismus' dient der st\u00e4rkeren Unterdr\u00fcckung der Masse der Bev\u00f6lkerung und zielt auf den Aufbau einer B\u00fcrgerkriegsarmee, die bereit steht, wenn es zu Massenk\u00e4mpfen gegen die Regierung und die internationalen Gro\u00dfkonzerne kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist f\u00fcr diesen Zweck ungeeignet. Die polizeilichen/geheimdienstlichen M\u00f6glichkeiten reichen zur Terrorismusbek\u00e4mpfung aus. Vor allem sind die Finanzstr\u00f6me und geopolitischen Netzwerke trockenzulegen (z.B. die Rolle Saudi-Arabiens). Globale Zusammenarbeit, vor allem mit Ru\u00dfland bei der Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz der Bundeswehr im Innern dient nicht der Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, sondern richtet sich gegen die wachsende Opposition gegen Militarismus und soziale Ungleichheit in der Bev\u00f6lkerung. Schon beim G20-Gipfel wurde die Armee gegen friedliche Proteste eingesetzt. Die Ursache des Terrors liegt in den imperialistischen Kriegen, die in Afrika und dem Nahen Osten ganze Gesellschaften zerst\u00f6rt haben. Die SGP fordert den sofortigen Abzug aller Bundeswehr- und Nato-Truppen aus fremden L\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Durch die derzeitige Situation in unserem Land muss es endlich umgesetzt werden, dass die Bundeswehr auch im Inneren eingesetzt werden kann. Islamischer Terror, Masseneinwanderung und damit verbundene kriminelle Gro\u00dffamilien lassen gar nichts anderes mehr zu. Da die Polizei in den letzten Jahren systematisch \u00fcberall dezimiert wurde um Kosten einzusparen muss die Bundeswehr nun zumindest als \u00dcbergangsl\u00f6sung hier als Unterst\u00fctzung aushelfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind der \u00dcberzeugung, dass die Polizei eine viel h\u00f6here Expertise im Umgang mit Verbrechen im zivilen Umfeld besitzt. Wir glauben, dass die Polizei im Zuge der Zust\u00e4ndigkeitsdifferenzierung mit seinen SEKs f\u00fcr solche F\u00e4lle besser gewappnet ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Die Geschichte hat uns gezeigt, dass der Einsatz der Armee im Inneren zu einem Machtmissbrauch f\u00fchren kann. Eine Ausnahme ist nur denkbar bei katastrophen\u00e4hnlichen Situationen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "nein. wir schaffen das inland ab. terrorismus und bundeswehr werden dann \u00fcberfl\u00fcssig. kein terror durch die bundeswehr - weder im in- noch im ausland! sie soll nirgends mehr eingesetzt werden. wie ist terrorismus denn definiert? was sind 'gef\u00e4hrder' anderes als unschuldig beschuldigte? mit welchem recht besetzen staaten territorien? egal ob innere oder \u00e4ussere!", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Einsatzm\u00f6glichkeiten der Bundeswehr sind im Grundgesetz geregelt. Einer diesbez\u00fcglichen Verfassungs\u00e4nderung w\u00fcrde das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) nicht zustimmen, insbesondere, da es sich um eine Versch\u00e4rfung staatlicher Zugriffsm\u00f6glichkeiten handelte und dies nicht dem Ideal des freien, emanzipierten Menschen entspricht, welches wir vertreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die klare Trennung von Milit\u00e4r und Polizei ist fest im Grundgesetz verankert - und das soll auch so bleiben. Die heute schon formulierten Ausnahmef\u00e4lle (Katastrophenhilfe und Innerer Notstand) sind ausreichend, um den Einsatz der Bundeswehr im Inland in Extremsituationen zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP stellt sich klar gegen Inlandseins\u00e4tze der Bundeswehr. Der Vorwand der Terrorismusbek\u00e4mpfung dient dazu, auch Eins\u00e4tze gegen Demonstranten zu rechtfertigen wie z.B. Tornados beim G8-Gipfel in Heiligendamm, Scharfsch\u00fctzen beim G7-Gipfel in Elmau oder Transportpanzer beim G20-Gipfel in Hamburg. Das Verbot im Grundgesetz, die Bundeswehr im Inland einzusetzen, muss bleiben. F\u00fcr Katastrophenf\u00e4lle gibt es das THW. Die DKP wendet sich au\u00dferdem gegen die zivil-milit\u00e4rische Zusammenarbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Laut Polizei- und Geheimdienstf\u00fchrungskr\u00e4ften organisieren Bund, L\u00e4nder und Geheimdienste Terroranschl\u00e4ge auf deutschem Boden. Die Deutsche Mitte beklagt staatlich inszenierten Terror; DM-Chef H\u00f6rstel hat daf\u00fcr den wissenschaftlichen Begriff 'Terrormanagement' in seine T\u00e4tigkeit am 'Zentrum Innere F\u00fchrung' der Bundeswehr 2006/7 eingef\u00fchrt & in seinem Buch: 'Brandherd Pakistan' (Berlin, 2008) breit dokumentiert. Wir werfen der Bundesregierung vor, die Unterdr\u00fcckung der Bev\u00f6lkerung vorzubereiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Der internationale Terrorismus ist milit\u00e4risch organisiert. Dies rechtfertigt einen Einsatz der Bundeswehr im Inland.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Der verfassungsgem\u00e4\u00dfe Auftrag der Bundeswehr besteht in der Verteidigung der Bundesrepublik Deutschland im Kriegsfall. Dazu z\u00e4hlt nicht die Terrorismusbek\u00e4mpfung im Inland. Die bestehenden Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland (Bundeskriminalamt, Bundespolizei, Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz sowie die L\u00e4nderpolizeien) haben vollkommen ausreichende Kompetenzen, Ausstattung und Personal zur Pr\u00e4vention von Terrorismus (bek\u00e4mpfen kann man ihn nicht).", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Terrorismusbek\u00e4mpfung sind die Polizei und der Verfassungsschutz zust\u00e4ndig und ausreichend. MENSCHLICHE WELT setzt auf Terrorismus-Pr\u00e4vention durch z. B. Friedenspolitik, Entwicklungszusammenarbeit und ein gerechteres globales Wirtschaftssystem.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist u.a. mit der Landesverteidigung betraut und f\u00fcr diese Aufgabe trainiert und ausger\u00fcstet. F\u00fcr terroristische Angriffe und inl\u00e4ndische Bedrohungslagen sind unsere Bundes- und Landespolizeibeh\u00f6rden zust\u00e4ndig. M\u00e4ngel in der Ausbildung und Ausr\u00fcstung der Polizei m\u00fcssen behoben und nicht mithilfe der Bundeswehr kompensiert werden. Die Bundeswehr neben ihrem fordernden Aufgabenbereich weiter zu belasten ist nicht sinnvoll und aus demokratietheoretischer Sicht problematisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr sichert im Verteidigungsfall Demokratie und Au\u00dfengrenzen. Bei Staatsnotstand und Bedrohung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung ist bereits ein Einsatz von Bundeswehrtruppen zul\u00e4ssig. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Teile der Bundeswehr in Friedenszeiten f\u00fcr polizeiliche Verwaltungsaufgaben eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen Steuererh\u00f6hungen ab. Wir wollen bis sp\u00e4testens 2020 erreichen, dass die Umweltbelastung der St\u00e4dte schnell und deutlich reduziert und die europ\u00e4ischen Normen wieder eingehalten werden. Der NOX- und Feinstaubbelastung wollen wir durch gezielte Verkehrsstrategien begegnen, die Politik, Kommunen und Automobilhersteller gemeinsam erarbeiten. Bis sich die Elektromobilit\u00e4t endg\u00fcltig durchgesetzt hat, bleiben moderne Dieselfahrzeuge aufgrund ihres geringen CO2-Aussto\u00dfes eine wichtige Option.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen bezahlbare und nachhaltige Mobilit\u00e4t. Noch ist der Dieselmotor hierf\u00fcr unentbehrlich. Aber die Zukunft des Automobils ist elektrisch. Die Modernisierung des Verkehrs ist auch entscheidend daf\u00fcr, dass Deutschland seine Klimaemissionsziele erreicht. Deshalb ist der Aufbau einer Batteriezellenfertigung in Deutschland von zentraler strategischer Bedeutung. Hiervon wird abh\u00e4ngen, ob wir auch in Zukunft die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette des Automobils abdecken k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die staatliche Subvention von Dieseltreibstoff wollen wir abschaffen. Die eingesparten \u00fcber 15 Milliarden Euro j\u00e4hrlich wollen wir daf\u00fcr nutzen, den Mehrwertsteuersatz von \u00d6PNV-Tickets zu halbieren. F\u00fcr bereits zugelassene Dieselkraftfahrzeuge entwickeln wir \u00dcbergangsl\u00f6sungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Subventionen f\u00fcr Diesel schrittweise abbauen und Elektromobilit\u00e4t st\u00e4rker f\u00f6rdern. Der Erfolg der Automobilwirtschaft und wertvolle Industriejobs h\u00e4ngen davon ab, dass wir bei der Elektromobilit\u00e4t vorne mitfahren. Deshalb ist es kontraproduktiv, fossile Kraftstoffe immer weiter steuerlich zu beg\u00fcnstigen. Raus aus dem fossilen Verbrennungsmotor - das ist f\u00fcr Deutschland eine klima- und industriepolitische Notwendigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die einseitige Abstellung auf Dieselkraftstoff bei PKW macht f\u00fcr uns Freie Demokraten keinen Sinn. Der Steueranteil am Kraftstoffpreis liegt heute bereits bei \u00fcber 60 Prozent. Zudem ist der Anteil an der Luftbelastung durch Diesel-PKW um ein vielfaches geringer als beispielsweise durch Heizungen oder auch Brems- und Reifenabrieb. Wir brauchen deshalb ein Gesamtkonzept statt isolierte Symbolpolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die rund um das Auto erhobenen Steuern \u00fcberschreiten bereits heute den verkehrsaffinen Aufwand der \u00f6ffentlichen Hand bei weitem.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Dieselkraftstoff hat sich als Luftverschmutzer herausgestellt, was auch die Trickserei der Automobilhersteller nicht vermindert hat. Es gibt keinen Grund, ihn weiter mittels geringerer Steuern zu f\u00f6rdern. Die Dieselsubventionierung muss schnellstm\u00f6glich gestoppt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als FREIE W\u00c4HLER lehnen wir eine Mehrbelastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Diesel-Kfz grunds\u00e4tzlich ab. F\u00fcr Diesel-PKW gilt im Gegenzug schon eine h\u00f6here Kfz-Steuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung umweltfreundlicher Verkehrsmittel ein, u.a. f\u00fcr den Ausbau und die bessere Vernetzung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs. Im Pkw-Bereich sollten innovative Antriebsformen wie Hybrid-, Wasserstoff- oder Elektroauto beg\u00fcnstigt werden. Traditionelle klimasch\u00e4dliche Kraftstoffe wie insbesondere Diesel sollten im Gegenzug h\u00f6her besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Benzin und Diesel sind in gleichem Ma\u00dfe zu besteuern. Die KFZ-Steuer ist weiter als Steuerungsm\u00f6glichkeit bei Einf\u00fchrung neuer, umweltschonender Technologien zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "S\u00e4mtliche Autonutzer sollten sich heimlich zu einem Konsumenten-Kartell zusammenschlie\u00dfen und geheime Absprachen \u00fcber ihr Kaufverhalten treffen. Oder sich zumindest verschw\u00f6ren, moderne kleine Parteien zu w\u00e4hlen, die sich der Kartellbildung von Autoindustrie und Regierung verweigern (weil sie leider nicht gefragt wurden, ob sie mitmachen wollen).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuereinnahmen aus Mineral\u00f6lsteuer etc. \u00fcber-finanzieren Stra\u00dfenbau etc. bereits um ein vielfaches. Nur das weitere Absch\u00f6pfen weiterer Geldmittel wird auch kein einziges Umweltproblem l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn der Schadstoffaussto\u00df unterhalb des Grenzwerts liegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV will Steuern generell senken oder abschaffen, nicht erh\u00f6hen. Sie will das Abgaben- und Steuersystem vereinfachen. Steuern sollen nur auf kommunaler, nicht aber auf Bundes- oder Landesebene erhoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem niedrigeren Diesel-Preis haben hunderttausende Autofahrer langfristig kalkuliert. Es ist nicht richtig, f\u00fcr den Abgasbetrug der Autokonzerne bei Dieselautos auch noch die Autofahrer zur Kasse zu bitten. Rascher Umstieg auf alternative Antriebstechnologien, die f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung bezahlbar sind. Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs auf der Basis erneuerbarer Energien!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kampagne gegen Dieselfahrzeuge ist ein weiterer Auswuchs der irrationalen \u00d6kodiktatur und Abzocke. Im \u00dcbrigen: will man wirklich 'Umweltvertr\u00e4glichkeit', so ist das Gebot der Stunde Bau eines modernen, bundesweiten Magnetbahnnetzes f\u00fcr Personen- und Frachtverkehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung von Massensteuern ist keine geeignete umweltpolitische Ma\u00dfnahme. Stattdessen sollen die Unternehmen zahlen, die \u00fcber Jahre hinweg im Dieselskandal betrogen haben. Eine Produktion, die im Einklang mit einer gesunden Umwelt steht, ist aber nur in einer rational und demokratisch geplanten Wirtschaft m\u00f6glich, in der die Bed\u00fcrfnisse der Menschen h\u00f6her stehen als die Profitinteressen der Reichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat erhebt bereits genug Steuern auf Kraftstoffe. Eine weitere Besteuerung lehnen wir daher ab. Die Ausbeutung deutscher Autofahrer muss endlich gestoppt werden. Da die meisten Autofahrer abh\u00e4ngig von ihrem Fahrzeug sind, lassen sich die Etablierten immer weitere Einnahmequellen einfallen um die Autofahrer finanziell zu schr\u00f6pfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind gegen eine h\u00f6here Steuer von PKW-Diesel, da dies automatisch Millionen Haushalte in Deutschland finanziell st\u00e4rker belasten w\u00fcrde. Die Strategie im Bereich von Umweltschutz im Bereich der Autoindustrie muss f\u00fcr die B\u00fcrger kostenneutral erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "H\u00f6here Besteuerung f\u00fcr das Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern lehnen wir ab. Einer gezielten Verwendung der Mehreinnahmen f\u00fcr die Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Bahn 'Schiene vor Stra\u00dfe' w\u00e4re zuzustimmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "so kommt mehr geld f\u00fcr das bedingungsslose grundeinkommen rein. aber dieselverteuerung trifft meist die, die eh schon wenig haben (die mit kohle haben selten noch diesel und ne verteuerung juckt die nicht). stattdessen sollte menschen mit altem diesel angeboten werden, ihr altfahrzeug kostenneutral gegen ein elektromobil oder (lasten-)fahrrad einzutauschen :-) grunds\u00e4tzlich gegen autos, ausser bei notwendigkeit. \u00f6ffis ausbauen!!!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die gesellschaftlichen Kosten der Verbrennung umweltsch\u00e4dlicher Energietr\u00e4ger sind derzeit nicht angemessen eingepreist. Im Rahmen der Existenzsicherung zuk\u00fcnftiger Generationen bef\u00fcrworten wir daher die Erh\u00f6hung der Besteuerung von Dieselkraftstoff als einer dieser Energietr\u00e4ger.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Eine h\u00f6here Besteuerung von Diesel-Kraftstoffen bestraft zwar viele Autofahrer, die ihren Wagen mit gutem Gewissen gekauft haben, da der Diesel lange als klimaschonende Alternative angepriesen wurde. Dennoch wird es Zeit, klare Zeichen f\u00fcr eine klimafreundliche Mobilit\u00e4t zu setzen - dazu geh\u00f6rt auch das Streichen der bestehenden Diesel-Steuervorteile.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung von Diesel soll angeglichen werden. Wichtiger ist aber die Schaffung eines fl\u00e4chendeckend kostenfreien \u00f6ffentlichen Nah- und Fernverkehrs, der es allen Menschen erm\u00f6glicht, sich deutschlandweit fortzubewegen. Ein Schritt in diese Richtung sind sofortige Preissenkungen im \u00d6PNV. Zugleich fordert die DKP den vorrangigen Ausbau fl\u00e4chendeckender Radwege, die sicheres Radfahren erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Industrie und Politik wollen mit der Abkehr vom Diesel nur Ums\u00e4tze steigern! Diesel spart Kraftstoff, kann (wenn nicht gerade mit inoffizieller Duldung geschummelt wird) umweltfreundlich betrieben werden - und ist eine gute und bew\u00e4hrte \u00dcbergangstechnologie f\u00fcr alternative Antriebe jenseits der Brennstoffzelle: mit bisher unterdr\u00fcckten Technologien. Nicht zuletzt: Steuern wird die Deutsche Mitte nur noch senken - nicht mehr erh\u00f6hen; unser Finanz- und Geldsystem macht es m\u00f6glich!", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Steuerh\u00f6hung lehnen wir ab. Vielmehr sollte der \u00d6ffentliche Personennahverkehr ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Kfz-Steuer f\u00fcr Dieselfahrzeuge ist bereits h\u00f6her als f\u00fcr Benzinfahrzeuge.", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Diese Besteuerung w\u00e4re ein Mittel, den Dieselverbrauch und die damit einhergehenden CO2-Emissionen zu reduzieren. Wir bef\u00fcrworten auch Steuererleichterungen f\u00fcr Elektrofahrzeuge.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der urspr\u00fcngliche Sinn hinter den niedrigeren Preisen f\u00fcr Dieselkraftstoffe lag darin, Transportkosten f\u00fcr die Wirtschaft niedrig zu halten. Solche Steuerprivilegien sollten sehr sparsam und nur dort eingesetzt werden, wo der Nutzen f\u00fcr die Gemeinschaft nachweislich \u00fcberwiegt. Den verringerten Transportkosten stehen hier z.B. die Ungleichbehandlung f\u00fcr die Bahn und eine h\u00f6here Belastung f\u00fcr die Umwelt durch den vermehrten Feinstaubaussto\u00df gegen\u00fcber.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Dieselmotoren gef\u00e4hrden durch den gef\u00e4hrlichen Schadstoff Dieselru\u00df die Gesundheit der B\u00fcrgerInnen. Die Steuer muss die enormen Kosten, die durch Luftverschmutzung entstehen, widerspiegeln. Die Einnahmen sollten in gemeinn\u00fctzige Projekte zur Verbesserung der Umwelt und damit der Lebensqualit\u00e4t aller flie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU wollen, dass die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, dauerhaft niedrig bleibt. Eine Situation wie im Jahre 2015 soll und darf sich nicht wiederholen.F\u00fcr die CDU ist jedoch eine j\u00e4hrliche Obergrenze nicht das richtige Instrument.F\u00fcr die CSU ist eine Obergrenze von 200 000 neuen Fl\u00fcchtlingen pro Jahr notwendig f\u00fcr eine gelingende Integration. Unsere Verantwortung ist eine doppelte: gegen\u00fcber unserer heimischen Bev\u00f6lkerung und gegen\u00fcber wirklich schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik und eine solidarische Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf alle EU-Mitgliedstaaten. Mit einem EU-Solidarit\u00e4tspakt regeln wir, dass L\u00e4nder, die Solidarit\u00e4t in wichtigen Fragen verweigern, finanzielle Nachteile in Kauf nehmen m\u00fcssen. Mit einem Gesamtkonzept Migration gew\u00e4hrleisten wir Kontrolle und verhindern \u00dcberforderung. Anerkannte Fl\u00fcchtlinge werden wir besser integrieren und abgelehnte konsequenter in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Menschenrechte kennen keine Obergrenze. Gefl\u00fcchteten muss unabh\u00e4ngig von ihrer Zahl Schutz vor Verfolgung wegen ihrer Religion, Rasse, politischen \u00dcberzeugen u.a. gew\u00e4hrt werden - sagt auch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. Das war auch eine Schlussfolgerung aus den Fluchtbewegungen des II. Weltkrieges. Im Gegensatz zu allen anderen im Bundestag vertretenen Parteien haben wir jede Einschr\u00e4nkung des Asylrechts abgelehnt. Wir wollen das Grundrecht auf Asyl wiederherstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit uns wird es keine Obergrenze geben. Wir stehen f\u00fcr die uneingeschr\u00e4nkte Bewahrung des individuellen Grund- und Menschenrechts auf Asyl. Das entspricht unserer Verantwortung in einer globalisierten Welt und ist ein Gebot des V\u00f6lkerrechts und der Menschlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten halten das Menschenrecht auf Asyl f\u00fcr nicht verhandelbar. Wir lehnen deshalb auch jede Form von festgelegten Obergrenzen bei der Gew\u00e4hrung von Asyl klar ab. Zudem wollen wir ein geordnetes Einwanderungsrecht schaffen. Dabei muss zwischen individuell politisch Verfolgten, Kriegsfl\u00fcchtlingen und dauerhaften Einwanderern klar unterschieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "... und zwar eine Obergrenze von Null. Solange dies aber nicht erreichbar ist, fordert die AfD eine Minuszuwanderung, d.h. die Zahl der Abschiebungen muss die Zahl der Neuantr\u00e4ge \u00fcberschreiten. Deutschland verkraftet nicht weitere Millionen unqualifizierter und vielfach unqualifizierbarer und nicht integrationsbereiter Menschen. Sowohl die Integrationsf\u00e4higkeit als auch die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit unseres Landes werden bereits seit Jahren \u00fcberfordert. Dies war fr\u00fcher \u00fcbereinstimmende Meinung von Politikern wie Helmut Schmidt u. a. und von Integrationsfachwissenschaftlern. Es ist kein Zufall, dass selbst klassische Einwanderungsl\u00e4nder wie Australien oder Kanada v\u00f6llig andere Wege gehen, um nicht unter der Migrationslast zu versagenden Staaten zu werden. Wir wollen, wie solche Staaten, qualifizierte Zuwanderung nach Bedarf, die unserm Land n\u00fctzt und kulturell vertr\u00e4glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Humanit\u00e4t kennt keine Grenze. Solange die Fluchtursachen nicht mit den wirklich erforderlichen Ma\u00dfnahmen bek\u00e4mpft werden, n\u00e4mlich u.a. durch Frieden schaffen, Wirtschaftsabkommen fair gestalten, Klimawandel mit Energiewende begegnen, illegalen Fischfang unterbinden, ist der Ruf nach einer Obergrenze zynisch. Und solange wir trotz Zuwanderung schrumpfende Bev\u00f6lkerungszahlen haben, sollte dies auch f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft kein Problem darstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich hat Deutschland schon jetzt viel zu viele Asylbewerber aufgenommen, weshalb die Belastungsgrenze mit Blick auf Kosten und Risiken f\u00fcr die innere Sicherheit l\u00e4ngst erreicht ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Debatten um j\u00e4hrliche Obergrenzen sind nicht zielf\u00fchrend, ohne einen ausreichenden Grenzschutz sind diese ohnehin schwer umsetzbar. Ganz zu schweigen von den rechtlichen Bedenken, da damit de facto das Recht auf Asyl beschnitten werden w\u00fcrde. Die Zuwanderung unter Missbrauch des Asylrechts muss reduziert werden, die 'Obergrenze' war und ist allerdings nur W\u00e4hlert\u00e4uschung wie die aktuelle Entwicklung zeigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wer aus eindeutig politischen, rassistischen, sexistischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden verfolgt wird, an Hunger leidet oder auf Grund von Krieg oder B\u00fcrgerkrieg aus seinem Land fl\u00fcchtet, muss nach genauer Pr\u00fcfung Asyl finden. Eine Obergrenze widerspricht dem individuellen Recht auf Asyl und ist verfassungswidrig. Statt die Anzahl der Gefl\u00fcchteten durch eine fiktive Zahl zu begrenzen, sollte sie durch die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen reduziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Festlegen von Obergrenzen halten wir f\u00fcr unmenschlich und im \u00dcbrigen verfassungswidrig. Aufgrund unserer Mitverantwortung f\u00fcr Fluchtursachen sind die Gew\u00e4hrung von Asyl und die Umsetzung der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ein unverzichtbarer Akt der Menschlichkeit. Gleichzeitig m\u00fcssen in Deutschland konkrete Schritte (wie z.B. die Einsetzung einer Enquete-Kommission Fluchtursachen) ergriffen werden, um an der Vermeidung und Beseitigung der Ursachen zu arbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Obergrenze wird j\u00e4hrlich neu definiert: Deutschland darf nicht mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen als das Mittelmeer.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bekennt sich zum Recht auf Asyl. Allerdings sind jedem Gemeinwesen bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen Grenzen gesetzt. Sollte das Gemeinwesen aufgrund von zu gro\u00dfer Belastung kollabieren, dann h\u00e4tte niemand etwas davon, am aller wenigsten die Fl\u00fcchtlinge.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Bei gerechter Verteilung aller Fl\u00fcchtlinge entfallen auf jedes Land 0,25 % seiner Bev\u00f6lkerung, auf die BRD also einmalig 200.000.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahmekapazit\u00e4t (Obergrenze) soll allein von der Hilfsbereitschaft der B\u00fcrger zur Versorgung und Eingliederung abh\u00e4ngen. Die Versorgung von Asylsuchenden in Deutschland soll nur von Privatpersonen und privaten Organisationen, wie z.B. von \u00fcber Spenden finanzierten Hilfsorganisationen, \u00fcbernommen werden. Das langfristige Ziel ist, dass diese Organisationen alle Kosten der Asylanten \u00fcbernehmen, also Unterkunft, Verpflegung usw.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Menschlichkeit und internationale Solidarit\u00e4t gibt es keine Obergrenze. Mit einer Obergrenze werden die Fl\u00fcchtlinge bek\u00e4mpft, aber nicht die Fluchtursachen. Diese sind Kriege, Umweltzerst\u00f6rungen, ruinierte Staaten, Armut, f\u00fcr die der Imperialismus verantwortlich ist. Wir sind f\u00fcr das Recht auf Flucht auf antifaschistischer Grundlage und ein Asylrecht f\u00fcr alle demokratisch eingestellten Unterdr\u00fcckten.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Solange Menschen vor Krieg und Terrorismus fl\u00fcchten, d\u00fcrfen wir unsere T\u00fcren nicht versperren. Absoluten Vorrang hat, die betroffenen L\u00e4nder in S\u00fcdwestasien und Afrika wiederaufzubauen, um so die Fl\u00fcchtlingsursachen zu beseitigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht, seinen Wohnort frei zu w\u00e4hlen. Jeder hier lebende Arbeiter muss die gleichen Rechte haben. Die widerw\u00e4rtige Kampagne gegen Fl\u00fcchtlinge dient dazu, die Rechte aller Arbeiter anzugreifen und die Arbeiterklasse zu spalten. L\u00f6hne, Lebensbedingungen und demokratische Rechte k\u00f6nnen nur durch einen gemeinsamen Kampf verteidigt werden. Deshalb stehen wir f\u00fcr ein internationales und sozialistisches Programm.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Nach den Jahren 2015 und 2016, in denen die Asylflut ihren H\u00f6chststand erreicht hatte, kann es f\u00fcr uns nur noch eine Obergrenze geben und diese liegt bei Null. Fl\u00fcchtlinge die mehrere sichere L\u00e4nder durchqueren um in das Land mit den lukrativsten Sozialleistungen zu gelangen sind keine Fl\u00fcchtlinge sondern Wirtschaftsmigranten. Diese sind umgehend unseres Landes zu verweisen. F\u00fcr echte Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen in den Heimatregionen Schutz und Unterk\u00fcnfte bereitgestellt werden bis die Krise vorbei ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten stehen f\u00fcr eine humanit\u00e4re Asylpolitik, in der auch in schwierigen Zeiten ein Bruch mit dem Asylgesetz sowie der EU Grundrechtecharta nicht hingenommen werden d\u00fcrfen. Deutschland muss sich daher seiner Verantwortung innerhalb der V\u00f6lkergemeinschaft stellen und mit einem guten Beispiel vorangehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Der Anspruch auf Hilfe bei Verfolgung ist grundgesetzlich garantiert. Bereits in einem ersten Auswahlverfahren sollte es m\u00f6glich sein, mit hoher Wahrscheinlichkeit Gefl\u00fcchtete zu trennen von Menschen, die aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden einwandern m\u00f6chten. F\u00fcr Letztere ist ein Einwanderungsgesetz mehr als \u00fcberf\u00e4llig.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "wenn du es in dieses kalte land mit seinen speziellen einwohner*innen geschafft hast, ist eine aufenthalts- und arbeitserlaubnis nur ein schwacher trost. Residenzpfliicht & die lager m\u00fcssen aufgel\u00f6st werden. das wichtigste ist, den ausnahmezustand zu beenden, der w\u00e4hrend einer flucht herrscht. wer in wohlstand lebt muss erkennen, dass die ausbeutung des globalen s\u00fcdens die grundlage des momentanen wirtschaftssystems ist. solange das so bleibt, hat niemand ein recht, jemand das asyl zu verweigem.", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Eine Obergrenze w\u00fcrde das Recht auf ein individuelles Asylgesuch konterkarieren und Menschen in ihrer Existenz gef\u00e4hrden. Das Recht auf Asyl ist Menschenrecht, sch\u00fctzt vor Willk\u00fcr und Bevormundung und soll uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Asyl ist ein Menschenrecht, das nicht pl\u00f6tzlich ung\u00fcltig sein kann, nur weil eine bestimmte Anzahl von Menschen dieses Recht schon in Anspruch genommen hat. Unmenschliche Abschottung, Grenzschlie\u00dfungen und Obergrenzen f\u00fchren nicht zu niedrigeren Fl\u00fcchtlingszahlen, sondern zu Toten im Mittelmeer und Leid in den Herkunftsl\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Es geht nicht darum Obergrenzen zu diskutieren, sondern die Fluchtursachen zu beheben. Die DKP fordert den sofortigen Stopp von R\u00fcstungsexporten sowie der verfassungswidrigen Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. Erst, wenn die NATO aufh\u00f6rt fremde L\u00e4nder zu bombardieren und der Reichtum gerecht in der Welt verteilt wird, wird es auch keine Fl\u00fcchtlinge mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Kriminelle Politik der Bundesregierung bei Entstehung und Ablauf der Massenzuwanderung hat in vielen L\u00e4ndern zu Chaos und Unruhe gef\u00fchrt. Die DM hat den einzigen umfassenden L\u00f6sungsplan entwickelt, der derzeit mit der syrischen Regierung unter Einbeziehung der russischen und iranischen Freunde besprochen wird. Gute Politik pflegt den Blumenstrau\u00df der Hautfarben, Rassen, Religionen, V\u00f6lker und Nationen! Mit Obergrenzen: Alle Menschen haben ein Recht auf Sicherheit und Wohlergehen in ihrer Heimat!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Grundrechte sind f\u00fcr uns nicht quantifizierbar. Allerdings sollte nach Wegfall der Asylgr\u00fcnde umgehend die R\u00fcckkehr in die Heimatl\u00e4nder durchgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Definition einer j\u00e4hrlichen Obergrenze f\u00fcr Asylsuchende st\u00fcnde im Widerspruch zum Grundgesetz und dem darin vorgesehenen Recht auf Schutz vor Verfolgung und Vertreibung. Gerade vor dem Hintergrund der deutschen Geschichte, darf es keine Obergrenze geben. Wir brauchen allerdings dringend ein verbindliches, gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem, sowie eine geregelte legale Einwanderung nach Deutschland, die deutlich \u00fcber den zaghaften Zahlen liegt, die aktuell im Gespr\u00e4ch sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, die Anzahl der Asylsuchenden und Gefl\u00fcchteten durch Friedenspolitik und eine gerechte globale Wirtschaftsordnung zu minimieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die vor politischer Verfolgung fliehen, m\u00fcssen von demokratischen Rechtsstaaten gesch\u00fctzt werden. Eine willk\u00fcrliche Obergrenze w\u00e4lzt diese humanistische Verantwortung auf die Nachbarl\u00e4nder ab, statt wirksame und zeitgem\u00e4\u00dfe kooperative Regelungen f\u00fcr den Umfang mit der Fl\u00fcchtlingsbewegung zu finden. Sie w\u00e4re au\u00dferdem nur mit einer offenen Gesellschaft unw\u00fcrdigen Mitteln durchsetzbar. Fl\u00fcchtlinge brauchen vor allem direkt in Nachbarstaaten der Konfliktregionen Sicherheit und Hilfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Es muss eine einheitliche, humane europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik geben. Eine Obergrenze f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ist inhuman und wird daher von der V-Partei\u00b3 abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Ausbau der Erneuerbaren Energien wird \u00fcber die EEG-Umlage und nicht \u00fcber den Bundeshaushalt finanziert. Unser Ziel ist, dass Strom f\u00fcr Unternehmen und private Verbraucher bezahlbar bleibt. Daf\u00fcr muss die erneuerbare Stromerzeugung wettbewerbsf\u00e4hig werden. Wir setzen auf marktwirtschaftliche Instrumente. So gehen die Ausbaukosten f\u00fcr Windkraft- und Photovoltaik-Anlagen bereits zur\u00fcck, was auch die H\u00f6he der EEG-Umlage begrenzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD will den Anteil erneuerbarer Energien an unserer Energieversorgung stetig erh\u00f6hen. Sp\u00e4testens bis 2050 soll die Energieerzeugung CO2-neutral erfolgen. Daf\u00fcr werden wir die erneuerbaren Energien noch st\u00e4rker in den W\u00e4rme- und Verkehrssektor tragen. Speicher und andere Technologien f\u00fcr die Sektorenkopplung wollen wir gezielt durch technologieoffene gesetzliche Rahmenbedingungen sowie durch Forschungs- und Entwicklungsprogramme voranbringen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Klimawandel stoppen. Daf\u00fcr setzen wir auf erneuerbare Energien. DIE LINKE will eine echte Energiewende finanzieren, in der die fossilen, umweltsch\u00e4dlichen Energien durch regenerative ersetzt werden. Sie soll b\u00fcrgernah - v.a. durch Genossenschaften und Stadtwerke - organisiert sein und als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Die Verbraucher entlasten wir durch soziale Preisgestaltung und einen Energiewendefonds.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, die Energieversorgung in Deutschland vollst\u00e4ndig auf erneuerbare Energien umzustellen. Dazu ist eine finanzielle F\u00f6rderung erforderlich, etwa f\u00fcr die \u00d6kostromerzeugung oder innovative Technogien bei Speichern oder Netzen. F\u00f6rderung ist aber f\u00fcr uns kein Selbstzweck, sondern dient dazu, die jeweiligen Technologien in den Markt zu f\u00fchren, bis sie sich ohne F\u00f6rderung am Markt behaupten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Erneuerbare Energien sind f\u00fcr uns Freie Demokraten ein wichtiges Element im Energiemix der Zukunft. Auch f\u00fcr die erneuerbaren Energietr\u00e4ger m\u00fcssen in Zukunft aber die Regeln des Marktes mit allen Chancen und Risiken gelten. Denn nachhaltige und subventionsfreie Gesch\u00e4ftsmodelle lassen sich nur im technologieneutralen Wettbewerb unter marktwirtschaftlichen Bedingungen durchsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch die sogenannten erneuerbaren Energien m\u00fcssen sich am Markt bew\u00e4hren. Sie bringen zudem nicht nur Vorteile, sondern auch viele Nachteile mit sich. Die Dauersubventionierung belastet die deutsche Volkswirtschaft in erheblichen Ma\u00dfe. Soweit die Subventionierung \u00fcber Sonderabgaben erfolgt, wie die die Stromabgabe, entstehen der Wirtschaft Kostennachteile, die zur Verlagerung ganzer Industriezweige ins Ausland f\u00fchren. Zudem werden die Privathaushalte schon derzeit mit ca. 25 Mrd. durch solche Ma\u00dfnahmen belastet. Diese Mittel fehlen den B\u00fcrgern f\u00fcr den eigenen Lebensbedarf und insbesondere f\u00fcr eine notwendige Altersvorsorge.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Volkswirtschaftlich betrachtet sind 'erneuerbare Energien' bereits heute kosteng\u00fcnstiger als die Nutzung fossiler Brennstoffe. Sie m\u00fcssen nicht mehr finanziell gef\u00f6rdert werden, wenn die Subventionierung der Strom- u. W\u00e4rmeerzeugung durch fossile Energietr\u00e4ger durch das Verlagern von Kosten in die Gesellschaft beendet wird. Kosten durch Schadstoffaussto\u00df und CO2-Emissionen bei der Nutzung von fossilen Brennstoffen m\u00fcssen daher parallel durch eine Steuer f\u00fcr diese Emissionen ausgeglichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau erneuerbarer Energien ist nicht nur aus Gr\u00fcnden des Umweltschutzes, sondern auch zur Erlangung gr\u00f6\u00dferer Unabh\u00e4ngigkeit von Energie-Importen aus dem Ausland grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Bei der F\u00f6rderung sollte allerdings ein Schwerpunkt auf die Erforschung geeigneter Speichertechnologien gelegt werden, um eine bessere dezentrale Verf\u00fcgbarkeit zu erreichen, Energieverluste zu vermeiden und auf gigantische und die Landschaft verschandelnde Windparks verzichten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Energieerzeugung aus Kohle und Kernenergie wurde \u00fcber Jahrzehnte mit hohen Milliardenbetr\u00e4gen subventioniert. Im Preis f\u00fcr Kohle- und Atomstrom sind aber nicht die hohen Kosten f\u00fcr die Belastung von Klima und Umwelt sowie die \u00fcber Jahrtausende notwendige Endlagerung von hochradioaktivem M\u00fcll enthalten. So lange diese Kosten nicht ehrlich ber\u00fccksichtigt werden und Erneuerbare Energien damit konkurrieren m\u00fcssen, ist eine finanzielle F\u00f6rderung notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die st\u00e4rkere F\u00f6rderung erneuerbarer Energien zur drastischen Reduktion der Treibhausgas-Emissionen ist eine zentrale Forderung der PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP h\u00e4lt eine europ\u00e4ische Energieversorgung zu 100 % aus erneuerbaren Quellen f\u00fcr m\u00f6glich und notwendig. Eine umfassende Energiewende hat Strom, W\u00e4rme und Verkehr in den Blick zu nehmen. Sie setzt nicht allein auf Erzeugung aus erneuerbaren Quellen, sondern auch auf effiziente Nutzung und auf den Verzicht von unn\u00f6tigem Verbrauch. Dar\u00fcber hinaus ist die Entwicklung entsprechender Speichertechnologien zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der erfolgreich verlaufene Frackingversuch bei Sigmar Gabriel belegt die beeindruckenden Energiereserven, \u00fcber die wir verf\u00fcgen. Als n\u00e4chstes ist Altmaier dran, durch ihn wird das Land auf Jahre hinaus unabh\u00e4ngig vom Russen-Gas! Ist Altmaier ausgefrackt, f\u00f6rdern wir Energiegewinnung durch den Betrieb von Hamsterlaufr\u00e4dern, das Anz\u00fcnden von F\u00fcrzen und das Abzapfen franz\u00f6sischen Atomstroms.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die Bayernpartei den Ausbau der erneuerbaren Energien. Dabei ist aber zu beachten, dass insbesondere auch private Personen und kleinere Betriebe gef\u00f6rdert werden. Nicht nur Gro\u00dfbetriebe. Die Stichworte hier hei\u00dfen: 'dezentral' und 'subsidi\u00e4r'.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Soweit zu vertretbaren Kosten m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Subventionen verzerren den Wettbewerb.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die finanzielle F\u00f6rderung muss einen m\u00f6glichst schnellen Umstieg auf regenerative Energien zum Ziel haben und muss sich auf die kleineren und mittleren Erzeuger beschr\u00e4nken, statt Gro\u00dfanlagen von Strom-Multis zu subventionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Absolut nein: die Zig-Milliarden, die in die 'Erneuerbaren' gesteckt werden, m\u00fcssen in die Kernfusion als unersch\u00f6pfliche Energiequelle flie\u00dfen. Erneuerbare Energien sind ein ideologischer und unwissenschaftlicher Schwindel zugunsten gro\u00dfer Hedgefonds, der die Energieflu\u00dfdichte und die Produktivit\u00e4t der Volkswirtschaft als ganzer gesenkt hat. Au\u00dferdem mu\u00df die sichere Kernenergie wieder gef\u00f6rdert werden, so wie es China, Ru\u00dfland und jetzt die USA machen. Keine Dekarbonisierung der Wirtschaft!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Unter kapitalistischen Bedingungen ist ein rascher Umstieg auf erneuerbare Energien nicht m\u00f6glich. Eine Produktion, die im Einklang mit einer gesunden Umwelt steht, ist aber nur in einer rational und demokratisch geplanten Wirtschaft m\u00f6glich, in der die Bed\u00fcrfnisse der Menschen h\u00f6her stehen als die Profitinteressen der Reichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kernkraft ist ein unberechenbares Risiko und andere Energien wie Kohle sind endlich. Der Ausbau erneuerbarer Energien ist also unumg\u00e4nglich und eine Investition in die Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten stehen f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Forschung an zuk\u00fcnftigen Energietr\u00e4gern sowie den Ausbau von erneuerbaren Energien.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung von Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien bedarf einer langfristigen Planung. Entsprechend muss auch die staatliche F\u00f6rderung langfristig und vorhersehbar, aber nicht unbegrenzt sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "wieso nicht? besser als die auto- und agrar-industrie. es gibt viele \u00f6kologisch fragw\u00fcrdige technologien. das problem ist das wirtschaftssystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Nachhaltigkeit steht im Sinne der Existenzsicherung f\u00fcr Mensch und Natur im Vordergrund. Technologien wie erneuerbare Energien sollten gef\u00f6rdert werden, bis deren Wirtschaftlichkeit erreicht ist bzw. sie durch neue, bessere Technologien ersetzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "DiB setzt sich f\u00fcr einen nachhaltigen Umgang mit dem Planeten ein. Limitierte fossile Energietr\u00e4ger k\u00f6nnen nicht nachhaltig genutzt werden und sind ein Aspekt des durch Menschen verursachten Klimawandels. Der Ausbau erneuerbarer Energien soll daher in den kommenden Jahren weiter gef\u00f6rdert werden. Ein Teil dieser Finanzierung soll eine CO2-Abgabe f\u00fcr fossile Energietr\u00e4ger sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Erneuerbare Energien sind dauerhaft zu f\u00f6rdern. Allerdings im gesamt gesellschaftlichen Rahmen. Wir ben\u00f6tigen eine Energieversorgung, die \u00f6kologisch nachhaltig ist und den Profitinteressen der gro\u00dfen Energiekonzerne entzogen wird. Dazu muss sie in \u00f6ffentliche oder genossenschaftliche H\u00e4nde gelegt werden. Die Steuer f\u00fcr Erneuerbare Energien ist von allen zu bezahlen, Ausnahmen (wie f\u00fcr energieintensive Unternehmen) sind abzuschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Aber (beispielsweise) nicht Windr\u00e4der, die von der korrupten Politik zum Ruin der Natur \u00fcberall aufgestellt werden! Wir von der Deutschen Mitte werden unterdr\u00fcckte Energie-Technologien stark f\u00f6rdern, auf diesem Geiet Weltmarktf\u00fchrerschaft anstreben - und andere V\u00f6lker damit unterst\u00fctzen. Naturheilkundliche und andere alternative Therapien sind in der Medizin, was \u00fcbereffiziente Maschinen, freie Raumenergie und andere Technologien im Energiebereich sind. Die DM wird diesen Schatz heben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Dies unterst\u00fctzen wir und fordern dar\u00fcber hinaus verst\u00e4rkte Forschungsausgaben in diesem Bereich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Zukunft liegt in einer dezentralen Energieversorgung aus erneuerbaren Energien.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine dauerhafte finanzielle F\u00f6rderung des Ausbaus und der Erforschung erneuerbarer Energien durch den Bund. Insbesondere Energieformen, die nicht auf Verbrennung basieren (z.B. aus Sonne, Wind, Wasser), sorgen f\u00fcr eine geringere Umweltbelastung und die Unabh\u00e4ngigkeit von nicht-nachwachsenden Energietr\u00e4gern und deren Lieferanten. Dies f\u00fchrt zu energetischer Unabh\u00e4ngigkeit und macht kriegerische Interventionen zur Sicherung von \u00d6l und Gas \u00fcberfl\u00fcssig. \u00dcberall auf der Welt.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Dauersubventionen grunds\u00e4tzlich ab. Subventionen sollen \u00fcberwiegend zur gezielten, zeitlich begrenzten F\u00f6rderung eingesetzt werden, um nicht dauerhafte Abh\u00e4ngigkeiten, Preisverzerrungen und Verschwendung zu verursachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die V-Partei\u00b3 will neben gef\u00f6rderten Energieeinsparma\u00dfnahmen einen schnelleren, aber sinnvollen Ausbau der notwendigen Speichertechnik f\u00fcr regenerative Energien, also verst\u00e4rkt eine dezentrale Energieversorgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung stellt den L\u00e4ndern bereits mehr Mittel f\u00fcr den Bau von Sozialwohnungen zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr den Zeitraum von 2016 bis 2019 hat der Bund die Mittel mehr als verdoppelt. Es war eine ausdr\u00fcckliche Forderung der L\u00e4nder, dass sie allein ab 2020 f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung zust\u00e4ndig sind. Dazu wird den L\u00e4ndern ab 2020 ein h\u00f6herer Anteil an der Umsatzsteuer gew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau angesichts des Mangels an bezahlbaren Wohnungen bereits in den vergangenen Jahren deutlich erh\u00f6ht. Das wollen wir aufgrund des steigenden Bedarfs nach Sozialwohnungen auch nach 2019 weiter tun, denn dann laufen die heute hierf\u00fcr noch gezahlten Finanzhilfen des Bundes an die L\u00e4nder aus. Wir wollen den sozialen Wohnungsbau auch zuk\u00fcnftig in gemeinsamer Verantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine bezahlbare Wohnung ist f\u00fcr viele zu einer Existenzfrage geworden. Insbesondere in St\u00e4dten und Ballungszentren sind Wohnungen Spekulationsobjekte. Das f\u00fchrt zu Verdr\u00e4ngung, Entmietung und Verteuerung. Der soziale Wohnungsbau schafft ein Gegengewicht. Darum planen wir einen Neustart mit mehr Mitteln im sozialen und gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau und ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr sozial gerechte Modernisierungen. Wir wollen j\u00e4hrlich mindestens 250.000 neue Sozialwohnungen bauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bezahlbare Wohnungen sind in vielen St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen Mangelware. Wir wollen in den n\u00e4chsten Jahren eine Million Wohnungen neu schaffen, die dauerhaft g\u00fcnstig vermietet werden. Dazu geben wir Vermieterinnen und Vermietern, die dauerhaft bezahlbar an Menschen mit kleinen oder mittleren Einkommen vermieten, eine Investitions-F\u00f6rderung und befreien sie von Steuerzahlungen. Damit st\u00e4rken wir junge Familien, Menschen mit wenig Einkommen oder Studierende.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Bund stellt bereits Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau bereit. Der gr\u00f6\u00dfte Teil davon wird von L\u00e4ndern jedoch f\u00fcr andere Dinge verwendet. Bevor der Bund seine Mittel erh\u00f6ht, sollten diese zweckgebunden werden, damit die L\u00e4nder dieses Geld auch tats\u00e4chlich in sozialen Wohnungsbau investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Bem\u00fchungen von Bund und L\u00e4ndern zur Schaffung von mehr bezahlbarem Wohnraum haben wenig Erfolg gebracht. Der Bund sollte durch die Absenkung von Steuern und B\u00fcrgschaften mehr Menschen in die Lage versetzen, Eigentum zu erwerben. Das bringt mehr als ein vom Staat betriebener sozialistischer Wohnungsbau.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der immer weiter um sich greifende Wohnungsmangel f\u00fchrt insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten zu schweren Verwerfungen. Generell fordern wir bei Neubauten 30% \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnungsbau. Woher die Mittel dazu kommen, ist zweitrangig. Hier ist auch eine Aufsplittung auf Bund, L\u00e4nder und Gemeinden m\u00f6glich, wie dies auch bisher der Fall ist. Nur so l\u00e4sst sich die soziale Vermischung in den St\u00e4dten sicherstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur die Verst\u00e4rkung des staatlichen Engagements im sozialen Wohnungsbau kann den Wohnungsmangel und die damit einhergehende Mietpreisexplosion stoppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl die Mittel in den vergangenen Jahren erh\u00f6ht wurden, hinkt der Wohnungsbau weit hinter dem ben\u00f6tigten Ma\u00dfe hinterher.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und insbesondere auch f\u00fcr die verst\u00e4rkte Schaffung von f\u00fcr alle bezahlbarem Wohnraum ein, wo bestehende Geb\u00e4ude nicht ausreichen. Dies ist notwendig, da die Mietpreise in den letzten Jahren stark gestiegen sind, wobei darauf zu achten ist, dass der Wohnungsbau nach lebenswerten, sozialen und \u00f6kologischen Gesichtspunkten ausgef\u00fchrt wird. Wohnungen sollten m\u00f6glichst immer in der N\u00e4he von Arbeitspl\u00e4tzen, Freizeitangeboten und Einkaufsm\u00f6glichkeiten sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Soziale Wohnungsbau und der Erhalt von gef\u00f6rderten Wohnungen sind vom Bund st\u00e4rker zu f\u00f6rdern, insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen. Auch durch die Bereitstellung von Liegenschaften und Geb\u00e4uden des Bundes, die derzeit ungenutzt sind, m\u00fcssen die Kommunen bei der Schaffung neuen Wohnraums unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hatten wir im Osten. Sieht toll aus. Wir empfehlen die Bereitstellung von Pappe, Holzleim, Tackernadeln etc. Dar\u00fcber hinaus soll der Bund lieber den asozialen Wohnungsbau einschr\u00e4nken!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dabei ist aber auf die Mietpreisbindung und ihre Dauer zu achten, da viele Bautr\u00e4ger hier den Sinn der Ma\u00dfnahmen missbrauchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Bed\u00fcrftige sollen eine g\u00fcnstige Wohnm\u00f6glichkeit erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitreichende Liberalisierung des Baurechts w\u00fcrde es privaten Unternehmern erleichtern, preiswerte Immobilien bereitzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme gegen unw\u00fcrdige Wohnverh\u00e4ltnisse und gegen die horrende Steigerung von Mieten gerade in Ballungsgebieten. Mehr als drei Millionen Wohnungen mit Sozialbindung wurden seit 2007 zum Objekt von 'Heuschrecken' und Spekulanten. Die 'Mietpreisbremse' der gro\u00dfen Koalition blieb fast ohne Wirkung auf die Mietsteigerungen - besonders in Ballungsgebieten. Ausreichender, bezahlbarer und umweltgerechter Wohnraum ist n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schaffung bezahlbaren Wohnraums ist eine dringende soziale Notwendigkeit. Wir brauchen daf\u00fcr produktive Kreditsch\u00f6pfung, statt Banken zu retten, also Ankurbelung der Wirtschaft, um Millionen produktiver und gutbezahlter Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Daf\u00fcr ist die 'Glass-Steagall'-Bankentrennung Voraussetzung; gleichzeitig sollten wir mit Chinas Seidenstra\u00dfen-Initiative zusammenarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zur Bek\u00e4mpfung der Wohnungsnot muss insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten ein massives Bau- und Sanierungsprogramm initiiert werden. Private Wohnungsbaugesellschaften, die aus der Wohnungsnot Profit schlagen, m\u00fcssen entsch\u00e4digungslos enteignet werden. Ausreichender und ansprechender Wohnraum muss f\u00fcr alle Menschen verf\u00fcgbar und bezahlbar sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraum ist jetzt bereits in vielen Gro\u00dfst\u00e4dten Mangelware und kaum noch bezahlbar. Gerade finanziell schlechter gestellte Volksgenossen haben kaum noch eine Chance auf dem Wohnungsmarkt. Der Staat muss hier entgegen wirken indem er g\u00fcnstigeren Wohnraum schafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das Angebot an erschwinglichem Wohnraum reicht in der Regel vielerorts nicht mehr aus, um den Bedarf einkommensschwacher Haushalte zu decken. Um bestehenden Wohnungsmangel zu beheben bzw. zuk\u00fcnftigen entgegenzuwirken, ist es unabdingbar neuen erschwinglichen Wohnraum zu schaffen. Das effizienteste Mittel hierf\u00fcr ist der soziale Wohnungsbau. Aus diesem Grund stehen wir f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf einen abschlie\u00dfbaren Schutzraum (Wohnung) ist ein unverzichtbares Menschenrecht, das in der Allg. Erkl\u00e4rung der Menschenrechte der UNO gefordert wird. Die Wohnung ist Voraussetzung f\u00fcr die grundlegenden Menschenrechte; W\u00fcrde, Gesundheit, Leben des Menschen und die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit. Wir fordern: In Art. 13 Abs. 1 des Grundgesetzes soll nach Satz 1 Die Wohnung ist unverletzlich. als Satz 2 eingef\u00fcgt werden: Jeder Mensch hat das Recht auf eine Wohnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "hasi sucht wohnung... der soziale wohnungsbau soll wiederbelebt werden. \u00fcber 5 Euro/qm ist KEINE sozialwohnung! neubauten nur aus lokal nachwachsenden materialien. allgemeine boden- und immobilienenteignung und schaffung selbstverwalteter hausverwaltungen. wir sind gegen eine erneute staats-planwirtschaft. das ist ineffizient und f\u00fchrt zu korruption. wir gr\u00fcnden gemeinn\u00fctzige genossenschaften, die von den mieter*innen gemeinsam selbstverwaltet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Existenzsicherung ist ein elementares Motiv f\u00fcr ein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE). Daher bef\u00fcrworten wir derzeit die weitere Schaffung von bezahlbarem Wohnraum. Das Bedingungslose Grundeinkommen hat das Potenzial, die aktuelle Landflucht zu bremsen und ggf. sogar umzukehren, sodass sich die angespannte Wohnungssituation entspannen k\u00f6nnte. Das Thema w\u00e4re mit Bedingungslosem Grundeinkommen demnach kontinuierlich zu diskutieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "In vielen St\u00e4dten k\u00f6nnen sich immer mehr Menschen kaum ihre Wohnung leisten. Auch die Obdachlosigkeit nimmt vielerorts zu. Die Mietpreisbremse hat bisher nicht geholfen. Der soziale Wohnungsbau ist f\u00fcr viele Menschen die einzige Chance auf bezahlbaren Wohnraum.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr einen Sozialen Wohnungsbau, der den Namen verdient. Das hei\u00dft: Soziale Mietpreisbindungen m\u00fcssen gelten, solange das Haus steht! Und: Die \u00d6ffentliche Hand muss kommunale Wohnungen im gro\u00dfen Ma\u00dfstab zur Verf\u00fcgung stellen und die Mieten festsetzen. Die Kommune muss Erbauer, Eigent\u00fcmer und Bewirtschafter sein - unter Sicherung umfassender Mitbestimmungsrechte sowohl der Mieter als auch der Besch\u00e4ftigten. Grund und Boden geh\u00f6ren in \u00f6ffentliche Hand.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich kann das nur ein Punkt unter vielen sein, die wir brauchen. So d\u00fcrfen \u00f6ffentliche Bauauftr\u00e4ge nur an solche Planer vergeben werden, die soziale Aspekte stark betonen und soziale Einrichtungen gleich mitplanen, Baufirmen m\u00fcssen soziales Verhalten nachweisen usw. \u00d6ffentliche Mittel m\u00fcssen viel st\u00e4rker und umfassender den Menschen dienen, hier l\u00e4sst sich noch erheblich nachlegen. Das groteske Ausma\u00df der Korruption ist endlich wirksam zu bek\u00e4mpfen!!!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Der soziale Wohnungsbau wurde jahrzehntelang vernachl\u00e4ssigt. Dies hat zu einer dramatischen Erh\u00f6hung der Mieten und zur Verdr\u00e4ngung von Wohnbev\u00f6lkerung in den Ballungsgebieten gef\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts immer drastischer steigender Mieten kann der Staat diesem Trend mit mehr Mitteln f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau effektiv entgegenwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine starke F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Als Humanisten sch\u00fctzen und unterst\u00fctzen wir auch die schw\u00e4chsten Mitglieder der Gesellschaft nach unseren besten M\u00f6glichkeiten. Nur eine gerechte Gesellschaft ist eine erfolgreiche Gesellschaft. Eine Wohnung stellt dabei ein lebensnotwendiges Minimum dar. Um Ghettoisierung, Ausgrenzung und Verdr\u00e4ngung aus Stadtgebieten zu verhindern, setzen wir deshalb auf die Ausweitung von sozialem Wohnungsbau, die eine gesellschaftlich ausgewogene Mischung erm\u00f6glicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in Ballungsr\u00e4umen herrscht Wohnungsnot, was zur Folge hat, dass Geringverdiener sich angemessene Wohnungen kaum noch leisten k\u00f6nnen oder Probleme haben, in ein Mietverh\u00e4ltnis zu kommen. Hier muss der Staat dringend Abhilfe schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bildungsgerechtigkeit hei\u00dft: nicht die Herkunft, sondern Potenziale und Begabung sind ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Bildungsweg. Jeder junge Mensch soll unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern ein Hochschulstudium aufnehmen k\u00f6nnen. Dabei hilft das BAf\u00f6G Studenten aus einkommensschwachen Familien. Auch in Zukunft wollen wir das BAf\u00f6G an die sich wandelnden Rahmenbedingungen eines Studiums und die Preisentwicklung anpassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G ist eine Erfolgsgeschichte und soll jenen ein Studium erm\u00f6glichen, die es sich sonst nicht leisten k\u00f6nnten. Deshalb wollen wir es nicht generell unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern gew\u00e4hren. Wir werden aber Leistungen verbessern, F\u00f6rderungen st\u00e4rker auf neue Lebenssituationen ausrichten und die Altersgrenzen deutlich anheben. Durch eine deutliche Anhebung der Altersgrenzen wird es immer mehr F\u00e4lle geben, bei denen das Einkommen der Eltern keine Rolle spielt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G muss an die Lebenswirklichkeit angepasst werden und die Ausbildung umfassend finanzieren. DIE LINKE fordert ein elternunabh\u00e4ngiges, r\u00fcckzahlungsfreies BAf\u00f6G in H\u00f6he von 1.050 Euro netto. Der BAf\u00f6G-F\u00f6rdersatz muss regelm\u00e4\u00dfig und automatisch an die steigenden Lebenshaltungskosten angepasst werden. Wir wollen die Altersgrenzen beim BAf\u00f6G abschaffen und die Bezugsdauer an die reale durchschnittliche Studiendauer anpassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das BAf\u00f6G umbauen: Jeder und jede Studierende erh\u00e4lt eine Sockelleistung unabh\u00e4ngig vom Elterneinkommen. F\u00fcr Studierende aus \u00e4rmeren Familien gibt es zus\u00e4tzlich den Bedarfszuschuss als soziale Komponente. Beide Zusch\u00fcsse m\u00fcssen nicht zur\u00fcckgezahlt werden. Damit kombiniert unser 2-S\u00e4ulen-Modell eine Basisabsicherung f\u00fcr alle mit einem Bedarfszuschuss. Kurzfristig wollen wir beim BAf\u00f6G Einkommensgrenzen und F\u00f6rders\u00e4tze erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr eine elternunabh\u00e4ngige Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr vollj\u00e4hrige Sch\u00fcler, Auszubildende und Studierende ein. Junge Menschen sind eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten, die sich selbst f\u00fcr ihren Ausbildungsweg entscheiden wollen. Die Wahl der Ausbildung stellt f\u00fcr sie die Weichen f\u00fcr die Zukunft. Sch\u00fcler, Auszubildende und Studierende sollen ihren Talenten folgen und m\u00fcssen ihre Wahl frei und ohne Geldsorgen treffen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung muss generell ohne R\u00fcckgriff auf die finanziellen M\u00f6glichkeiten der Eltern machbar sein. Wir fordern daher ein Bildungsgrundeinkommen. Dieses sichert das Einkommen derer, die eine Ausbildung, ein Studium oder eine Fortbildung absolvieren, aber keinen Anspruch auf Grundsicherungsleistungen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nicht der Geldbeutel, sondern Leistung muss bestimmen, ob jemand einen h\u00f6heren Bildungsabschluss erreicht, oder nicht. Das elternabh\u00e4ngige Baf\u00f6g f\u00fchrt in der Praxis nicht selten zu innerfamili\u00e4ren Konflikten. Mit der bestehenden R\u00fcckzahlungsverpflichtung des Baf\u00f6gs und h\u00f6heren Steuern, die Absolventen h\u00f6herer Bildungseinrichtungen in der Regel zahlen, stellt elternunabh\u00e4ngiges Baf\u00f6g auch kein finanzielles Risiko f\u00fcr den Bund da.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Studierende als eigenst\u00e4ndige Menschen wahrgenommen werden und unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation ihrer Eltern bei ihrer Ausbildung gef\u00f6rdert werden. Damit wird einerseits viel B\u00fcrokratie abgebaut, weil die un\u00fcbersichtlichen Anrechnungs- und Nachweisverfahren der Eink\u00fcnfte der Eltern wegfallen. Andererseits erhalten dadurch Studierende aus der breiten Mittelschicht faire Chancen und soziale Sicherheit w\u00e4hrend ihrer Ausbildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ausreichende finanzielle Mittel in der Familie vorhanden sind, um das Studium der Kinder zu sichern, ist ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G unserer Meinung nach nicht unbedingt n\u00f6tig. Wir setzen uns vorrangig f\u00fcr eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung von Studierenden aus einkommensschwachen Familien durch ein staatliches Stipendienprogramm ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir schlagen eine solidarische Studienfinanzierung \u00fcber einen Fonds vor, der einkommensabh\u00e4ngig von den ehemaligen Studierenden getragen wird. F\u00fcr Hochbegabte m\u00fcssen einkommensunabh\u00e4ngige Stipendien zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Und zwar an die Gro\u00dfeltern, die angehalten sind, sich an Weihnachten erkenntlich zu zeigen. Oder wir machen es ganz anders: BAf\u00f6G wird grunds\u00e4tzlich an alle gezahlt, die heutzutage noch B\u00fccher lesen", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Pr\u00fcfung der Einkommensverh\u00e4ltnisse ist aufwendig, zudem ist bspw. nicht gesagt, dass das Verh\u00e4ltnis Eltern - Student gut sein muss. Der Student m\u00fcsste ggf. Unterhalt von den Eltern einklagen, was zu gro\u00dfer emotionaler Belastung (und damit unter Umst\u00e4nden zum Scheitern des Studiums) f\u00fchren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Leistungsf\u00e4hige Eltern sollen f\u00fcr die Bildung ihrer Kinder zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Ein staatliches Baf\u00f6g wird abgelehnt. Die Finanzierung kann \u00fcber Stipendien, Kredite oder famili\u00e4re Unterst\u00fctzung individuell gestaltet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Es muss dringend erh\u00f6ht und in ausreichender H\u00f6he gezahlt werden. Der Empf\u00e4ngerkreis muss stark ausgeweitet werden. Aber kein BAf\u00f6G f\u00fcr Reiche und Superreiche!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Eltern, die ihren Kindern eine Hochschulausbildung bezahlen k\u00f6nnen, sollten das auch k\u00fcnftig tun. F\u00fcr alle anderen sollten die BAf\u00f6G-S\u00e4tze deutlich angehoben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist ein Grundrecht und kein Privileg. Das gegenw\u00e4rtige BAf\u00f6G ist deshalb massiv zu erh\u00f6hen, da selbst der H\u00f6chstsatz in den meisten F\u00e4llen nachweislich nicht dazu ausreicht, den Lebensunterhalt zu bestreiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ausbildung unserer Jugend sollte nicht vom Elternhaus abh\u00e4ngig sein. Alle sollten mit gleichen Chancen in ihre Ausbildung starten und die mit den besten Leistungen sollten sich durchsetzen, ohne R\u00fccksicht auf soziale Herkunft oder Stand.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bildung ist einem freiheitlich demokratischen System ist ein Grundrecht eines Menschen und muss f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen zu erlangen sein. Somit m\u00fcssen Kinder und junge Erwachsene aus Einkommensschwachen Familien ausreichend Unterst\u00fctzung erhalten, um am Bildungssystem teilnehmen zu k\u00f6nnen. Dies ist f\u00fcr die positive Entwicklung unseres Landes eine zwingende Notwendigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Eltern sind verpflichtet, ihr Kind bis zum Abschluss der Ausbildung finanziell zu unterst\u00fctzen. Bereits jetzt besteht die M\u00f6glichkeit, soweit die Eltern nicht leistungsf\u00e4hig oder nicht mehr zur Zahlung verpflichtet sind, ein unabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G zu beantragen. Insofern besteht kein Nachbesserungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "das leben ist wesentlich leichter, wenn deine eltern reich sind. oft n\u00fctzt es aber auch nicht. BAf\u00f6G muss existenzsichernd, alters- und elternunabh\u00e4ngig gezahlt werden - f\u00fcr alle, die (weiter) lernen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das Bedingungslose Grundeinkommen (BGE) verwirklicht die Umsetzung des individuellen Anrechts auf Existenzsicherung und gesellschaftliche Teilhabe ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Bis das Bedingungslose Grundeinkommen eingef\u00fchrt ist, bef\u00fcrworten wir folglich ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir noch keine einheitliche Position. Wir sehen viel Verbesserungsbedarf, um das BAf\u00f6G gerecht zu gestalten. Schwierig sind F\u00e4lle, in denen nicht BAf\u00f6G-berechtigte Studierende gegen ihre Eltern klagen m\u00fcssen, weil diese ihnen das Studium nicht finanzieren wollen. Generell unabh\u00e4ngig vom Einkommen BAf\u00f6G zu zahlen, erscheint dennoch vielen nicht als geeignete L\u00f6sung. Du hast Ideen hierzu? Diskutiere \u00fcber das Thema mit uns online auf unserem Marktplatz der Ideen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "In kaum einem Land sind die Bildungschancen von Kindern so abh\u00e4ngig vom Geldbeutel und dem Bildungsstand der Eltern wie in Deutschland. Das gilt auch f\u00fcr das Studium. Vor allem Arbeiterkinder sind an Unis unterrepr\u00e4sentiert. Sie gilt es besonders zu f\u00f6rdern, ohne Verwaltungsh\u00fcrden. Wir fordern au\u00dferdem: Baf\u00f6g-Bezug ausweiten, erh\u00f6hen und vollfinanzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht n\u00f6tig, wir wollen BGE f\u00fcr alle ab 18 - und das reicht f\u00fcr alles. Finanziert wird das, wie alle unsere Vorschl\u00e4ge, aus unserem neuen Finanz- und Geldsystem, das ausnahmsweise einmal den Menschen dient - und die grotesken Privilegien f\u00fcr Privatbanken aufhebt. Viele der Wahl-o-Mat-Fragen drehen sich um Geld, weil die Finanzmafia sich so viel einsteckt - DAS ist doch das eigentliche Hauptthema: KEINE ANDERE PARTEI IN DEUTSCHLAND spricht das an wie wir!", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Die elternunabh\u00e4ngige F\u00f6rderung ist gerechter und wird von uns, ebenso wie der Wegfall des BAf\u00f6G-Darlehensanteils, unterst\u00fctzt. Da nach unserem Gesellschaftsverst\u00e4ndnis der Staat einen Bildungsauftrag zu erf\u00fcllen hat, fordern wir zudem die grunds\u00e4tzliche Kostenfreiheit der beruflichen Erstausbildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G sollte so gezahlt werden, dass sich Menschen in Ausbildung ohne Not auf diese Ausbildung konzentrieren k\u00f6nnen. Die Einkommensgrenzen, die hier aktuell wirksam sind, sind allerdings zu restriktiv und sollten nach oben verschoben werden. Sch\u00fcler*innen, Student*innen und Auszubildende, die trotz verm\u00f6gender Eltern aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden keinen Zugang zu BAf\u00f6G haben, sollten diesen erhalten. Hier muss Raum sein f\u00fcr Einzelfallpr\u00fcfungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G sollte nur an bed\u00fcrftige Studierende gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G gibt jedem Menschen die M\u00f6glichkeit, sich unabh\u00e4ngig vom Einkommen oder der Unterst\u00fctzung der Eltern f\u00fcr ein Studium zu entscheiden. Jeder Mensch sollte m\u00f6glichst frei von \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, welchen Lebensweg er oder sie geht. Besondere Bedeutung hat dabei auch die finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit. Wir sehen es daher auch als einen ersten begrenzten Schritt in Richtung bedingungsloses Grundeinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche einheitliche Regelung gew\u00e4hrleistet Chancengleichheit und Entscheidungsfreiheit f\u00fcr Auszubildende, da sie die R\u00fcckzahlung des Baf\u00f6gs selbst verantworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kameras mit intelligenter Videotechnik helfen unseren Polizisten, T\u00e4ter abzuschrecken und Straftaten aufzukl\u00e4ren. An \u00f6ffentlichen Gefahrenorten wie etwa in Einkaufszentren, vor und in Fu\u00dfballstadien, an Verkehrsknotenpunkten sowie in Bussen und Bahnen wollen wir Video\u00fcberwachung daher auch zu Fahndungszwecken verst\u00e4rken. Zudem wollen wir eine Mindestspeicherfrist f\u00fcr die Daten einf\u00fchren, damit sichergestellt ist, dass unsere Polizei die Videoaufzeichnungen auswerten kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum sind vorhanden und in der vergangenen Legislaturperiode auch erweitert worden. Darum gilt: wo Videotechnik hilft, Gefahren vorzubeugen und Beweise zu sichern, soll sie eingesetzt werden. Die Sicherheit der Reisenden im Schienenverkehr werden wir durch mehr Bundespolizei und Video\u00fcberwachung an Bahnh\u00f6fen verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung betrifft das Recht am eigenen Bild und die informationelle Selbstbestimmung. London gilt als die \u00dcberwachungshauptstadt Europas. Kameras sind \u00fcberall, im Kaufhaus, in der U-Bahn oder auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen, in vielen Siedlungen. Straftaten verhindert hat das nicht, weshalb einzelne Kommunen die teure \u00dcberwachung wieder abbauen. Um Straftaten zu verhindern, braucht es Pr\u00e4vention und Polizisten, die vor Ort ansprechbar sind bzw. direkt reagieren k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung kann an Gefahrenschwerpunkten eine unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahme sein, wenn sie anlassbezogen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erfolgt, von ausreichend Personal begleitet und regelm\u00e4\u00dfig evaluiert wird. Sie kann gute Polizeiarbeit erg\u00e4nzen, nicht aber ersetzen. Fl\u00e4chendeckende Kamera\u00fcberwachung ist hingegen ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Grundrechtseingriff, der kein Mehr an Sicherheit schafft, keine Straftaten verhindert oder diese nur verdr\u00e4ngt - anders als pr\u00e4ventive Konzepte, z.B. bauliche Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns Freie Demokraten ist die Ausweitung der Video\u00fcberwachung kein Allheilmittel. Durch Videokameras w\u00e4re zum Beispiel der Anschlag auf den Weihnachtsmarkt in Berlin nicht verhindert worden. Jedoch steht ebenso fest, dass in der Nachbereitung eines Anschlags und zur Verfolgung fl\u00fcchtiger T\u00e4ter Videoaufzeichnungen hilfreich sind. Wir pl\u00e4dieren deshalb daf\u00fcr, in jedem Einzelfall zu pr\u00fcfen, ob von der Installation weiterer Video\u00fcberwachung ein signifikanter Sicherheitsgewinn zu erwarten ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch Video\u00fcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wie Bahnh\u00f6fen konnten schon viele Verbrechen aufgekl\u00e4rt werden. Sie tr\u00e4gt auch zur Abschreckung bei. Wichtig ist, dass \u00fcberf\u00fchrte T\u00e4ter auch verurteilt und bei schweren Straftaten inhaftiert werden. Nur so tr\u00e4gt die Video\u00fcberwachung nachhaltig zur Verhinderung von Straftaten bei: Ein verurteilter Straft\u00e4ter, der im Gef\u00e4ngnis sitzt, kann keine weiteren Straftaten mehr begehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfahrung zeigt, dass mehr Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum keinen Sicherheitsgewinn bringt. Jedoch wird damit ein Generalverdacht gegen alle Menschen ausgesprochen und der Grundstein zu permanenter \u00dcberwachung gelegt. Diesen Bestrebungen treten wir vehement entgegen und wir haben dagegen Verfassungsbeschwerde in Karlsruhe eingelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "An besonders gef\u00e4hrdeten \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wie U-Bahnh\u00f6fen sollten sowohl die Video\u00fcberwachung als auch die Polizeipr\u00e4senz deutlich verst\u00e4rkt werden. Besonders letztere f\u00fchrt zu einer signifikanten Erh\u00f6hung des Sicherheitsgef\u00fchls der B\u00fcrger, auch im von Grenzkriminalit\u00e4t betroffenen l\u00e4ndlichen Raum. Video\u00fcberwachung allein ist recht nutzlos, solange Kriminelle mit Samthandschuhen angefasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sicherheit ist ein Grundbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger. Um es zu befriedigen, setzen wir auf die konsequente Anwendung geltenden Rechts. Eine punktuelle, aber bedarfsorientierte Ausweitung der Video\u00fcberwachung halten wir aber dennoch f\u00fcr notwendig. Entscheidend bei der Ausweitung ist aber auch, welchen Stellenwert man der Technik gibt. Sie darf immer nur ein Hilfsmittel sein, aber nicht den Polizisten ersetzen. Wir brauchen beides: hoch qualifiziertes Personal und gute Technik.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dffl\u00e4chige Video\u00fcberwachung w\u00fcrde das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken, verhindert aber keine Straftaten und kann als Ersatz f\u00fcr den Einsatz von mehr Personal im Polizeidienst missbraucht werden. Die Aufstockung von Personal stellt jedoch eine tats\u00e4chlich wirksame Ma\u00dfnahme zur Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t dar. An besonders von Kriminalit\u00e4t betroffenen Stra\u00dfen/Pl\u00e4tzen ist bereits Video\u00fcberwachung \u00fcblich, so dass es kaum Ausweitung ben\u00f6tigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Aus Datenschutzgr\u00fcnden lehnen wir eine verdachtsunabh\u00e4ngige l\u00fcckenlose Video\u00fcberwachung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ab. Eine Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und an Brennpunkten, da wo es die jeweilige Sicherheitslage erfordert, halten wir f\u00fcr wichtig und sinnvoll.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dferdem werden alle Aufnahmen vorhandener \u00dcberwachungskameras live ins Nachtprogramm des ZDF eingespeist; das schaut sowieso niemand, da bleibt die Privatsph\u00e4re gesch\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt eine v\u00f6llige \u00dcberwachung der B\u00fcrger ab. Nat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass die Aufzeichnungen von \u00dcberwachungskameras bei der Aufkl\u00e4rung von Verbrechen hilfreich sein k\u00f6nnen. Aber leider erst hinterher. Die Bayernpartei setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Focus mehr auf die Verbrechens-Pr\u00e4vention gelegt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Damit k\u00f6nnen viele Verbrechen aufgekl\u00e4rt oder durch Abschreckung verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV lehnt die \u00dcberwachung des B\u00fcrgers ab. 'Wer die Freiheit aufgibt, um Sicherheit zu gewinnen, wird am Ende beides verlieren.' Benjamin Franklin", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherheit der Menschen wird vorgeschoben, um den Ausbau der staatlichen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen zu rechtfertigen, die sich vor allem gegen Demokraten, Antifaschisten und Marxisten-Leninisten richtet. Video- \u00dcberwachung verhindert keine faschistischen Anschl\u00e4ge.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach aller Erfahrung auch aus dem Ausland hat eine ausgeweitete Video\u00fcberwachung nicht mehr Sicherheit gebracht. Video\u00fcberwachung nur dort, wo sie sinnvoll ist, z.B. in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln, Bahnh\u00f6fen usw. Bessere Bezahlung f\u00fcr mehr Polizeikr\u00e4fte; Au\u00dferdem: Schlu\u00df mit Regimewechselkriegen; Zusammenarbeit mit Ru\u00dfland gegen den internationalen Terrorismus; Aufbau in Nahost, Afrika und Asien - so wie es China mit der Neuen Seidenstra\u00dfen-Strategie macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau des \u00dcberwachungs- und Polizeistaats richtet sich gegen die wachsende Opposition gegen Militarismus und soziale Ungleichheit in der Bev\u00f6lkerung. Die R\u00fcckkehr des deutschen Militarismus, die horrende Aufr\u00fcstung und die st\u00e4ndige Verschlechterung der Arbeits- und Lebensbedingungen sind mit Demokratie nicht vereinbar. Um demokratische Grundrechte zu verteidigen ist eine unabh\u00e4ngige Bewegung der Arbeiterklasse gest\u00fctzt auf ein sozialistisches Programm notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze ist in der momentanen Situation leider von N\u00f6ten. \u00dcberf\u00e4lle, Vergewaltigungen und andere Delikte finden mittlerweile mitten im \u00f6ffentlichen Raum statt. Um die T\u00e4ter zu ermitteln ist es n\u00f6tig \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze mit Kameras der neuesten Technik zu \u00fcberwachen. Nach der Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t kann eine solche \u00dcberwachung schrittweise wieder zur\u00fcck genommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung verhindert keine Verbrechen, hilft aber diese schneller aufzukl\u00e4ren. \u00d6ffentliche Orte sind keine privaten Orte und daher stellt das \u00dcberwachen von diesen keinen Eingriff in die Privatsph\u00e4re dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Videoaufnahmen sind oft die einzigen Beweismittel f\u00fcr Straftaten (K\u00f6ln, Treppensto\u00df Berliner U-Bahn). Die \u00dcbergriffe in K\u00f6ln zeigten die Hilfsbed\u00fcrftigkeit der Opfer und die Machtlosigkeit der Beh\u00f6rden. Nur effektive Ermittlungsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen T\u00e4ter zur Verantwortung ziehen und von weiteren Straftaten abschrecken. Es muss sichergestellt werden, dass die Daten allein in den H\u00e4nden der Ermittlungsbeh\u00f6rden bleiben und nach Abschluss der f\u00fcr die Ermittlung notwendigen Zeit gel\u00f6scht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "wir alle sehen zu gut aus, um ungefragt mit schlechten kameras gefilmt zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Um Straftaten vorzubeugen, halten wir die Gew\u00e4hrung eines existenzsichernden Grundeinkommens f\u00fcr geeigneter als die systematische Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raumes. Zudem ist der mit einer systematischen Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raumes einhergehende Eingriff in die Privatsph\u00e4re mit dem Ideal des freien und selbstbestimmten Menschen unvereinbar, welches der Idee des Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) zugrunde liegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums hat sich nicht als probates Mittel zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung erwiesen - das zeigen viele Studien und die Erfahrungen in anderen L\u00e4ndern. Anstatt die demokratischen Grundfreiheiten aller B\u00fcrger/innen unn\u00f6tig einzuschr\u00e4nken, sollte die Polizei mit mehr Mitteln ausgestattet werden, um sich auf Tatverd\u00e4chtige und besonders gef\u00e4hrdete Orte konzentrieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung ist ein teures Spielzeug, was keine Straftaten verhindert, sondern letztendlich der Repression dient. Wer Kriminalit\u00e4t effektiv verhindern will, muss die sozialen Ursachen bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Im Juni 2017 haben wir in Deutschland eine Art Machtergreifung erlebt. Neue Sicherheitsgesetze wurden durch den Bundestag gepeitscht, haben unsere innere Freiheit eingeschr\u00e4nkt, \u00dcberwachung und Unterdr\u00fcckung der Menschen vorbereitet. Innenministerkonferenzen haben dazu umfangreiche Ma\u00dfnahmen beschlossen. Die Deutsche Mitte behandelt die Bev\u00f6lkerung nicht wie mutma\u00dfliche Terroristen; Video-\u00dcberwachung betrifft immer ALLE gefilmten Gesichter - was wir ebenso strikt ablehnen, wie Lauschangriffe.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung ist ein wirksames Mittel zur Aufkl\u00e4rung schwerster Gewaltverbrechen und sollte ausgeweitet werden. Allerdings sind Aufzeichnungen nach einer angemessenen Frist vollst\u00e4ndig zu l\u00f6schen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die bereits bestehende Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum (in U- und S-Bahnen, an Bahnh\u00f6fen, an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Geb\u00e4uden, staatlichen Institutionen) ist vollkommen ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die massive Ausweitung von Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention an Stelle einer Ausweitung von Video\u00fcberwachung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung bringt nachweislich nicht mehr Sicherheit. Zwar erleichtert sie die Aufkl\u00e4rung von begangenen Straftaten, aber sie verhindert diese nicht. Daf\u00fcr schafft sie ein permanentes Klima der Angst und der \u00dcberwachung. Wir stellen die Freiheit \u00fcber vermeintliche Sicherheit und m\u00f6chten die offene Gesellschaft sowie ein freies Land f\u00fcr freie B\u00fcrger erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "In einer Zeit, in der jeder Mensch ein Foto-Handy in der Tasche hat und das bei auff\u00e4lligen Vorkommnissen auch nutzt, er\u00fcbrigt sich ein teurer Eingriff in die Privatsph\u00e4re des Einzelnen. Zudem kann nie sichergestellt werden, dass Unbefugte auf die Bilddateien zugreifen. Kritische \u00f6ffentliche Orte sind bereits \u00fcberwacht, dar\u00fcber hinaus wird ein Mehr an \u00dcberwachung keine Gefahren eind\u00e4mmen, sondern lediglich einen Eingriff in die Privatsph\u00e4re darstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Griechenland erh\u00e4lt derzeit Finanzhilfen aus dem dritten Hilfsprogramm. Im Gegenzug hat Griechenland strukturelle Reformen zugesagt. Bei erfolgreicher Umsetzung der Reformen wird es seine Schulden ohne einen Schuldenschnitt tragen k\u00f6nnen. Die Reformschritte werden kontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft. Der Gesamterfolg wird nach Ende des aktuellen Hilfsprogramms Mitte 2018 vollst\u00e4ndig gepr\u00fcft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Bereits 2015 wurde Griechenland von den europ\u00e4ischen Gl\u00e4ubigern bei erfolgreicher Fortsetzung des Reformkurses zwar kein Schuldenschnitt, aber weitere Schuldenerleichterungen in Aussicht gestellt. Die SPD ist der \u00dcberzeugung, dass die griechische Volkswirtschaft nur durch Gew\u00e4hrung dieser Schuldenerleichterungen auf einen nachhaltigen Wachstumspfad gebracht werden kann. Eine reine Sparpolitik wird den Menschen in Griechenland nicht helfen. Die umgehende Umsetzung der Schuldenerleichterungen ist daher \u00f6konomisch erforderlich und politisch geboten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen 'Hilfskredite' an Griechenland sind zu \u00fcber 90 % in den Finanzsektor geflossen - an internationale Banken, Hedgefonds und Versicherungen. Eine eigenst\u00e4ndige wirtschaftliche Entwicklung ist so kaum m\u00f6glich. Wir wollen eine europ\u00e4ische Schuldenkonferenz. Sie soll pr\u00fcfen, welche Schulden legitim sind. Den am st\u00e4rksten verschuldeten L\u00e4ndern soll sie einen Ausweg aus der humanit\u00e4ren Katastrophe und den Pfad zu einer nachhaltigen Entwicklung er\u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr Schuldenerleichterungen wie Zinssenkungen und Laufzeitverl\u00e4ngerungen ein, die langfristig die Schuldenlast signifikant mindern w\u00fcrden. Auch die Zinsgewinne aus den EZB-Anleihek\u00e4ufen sollten an GR ausgesch\u00fcttet werden, allein im Bundeshaushalt liegt ein 3-stelliger Millionenbetrag. Eine Umschuldung der IWF-Kredite hin zum ESM k\u00f6nnte die Zinslast zudem senken. GR wird die Krise aber nur \u00fcberwinden, wenn es Impulse f\u00fcr die Wirtschaft setzen kann - neben sozial gerechten Reformen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns Freie Demokraten w\u00e4re ein Schuldenschnitt f\u00fcr Athen allenfalls au\u00dferhalb des Euro ehrlich. Athen k\u00f6nnte innerhalb der EU bleiben und Strukturhilfen f\u00fcr wirkliche Reformen bekommen. Das w\u00fcrde Griechenland beim Aufbau einer selbsttragenden Wirtschaft helfen und gleichzeitig das Vertrauen in den Euro st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Schuldenschnitt ohne Austritt Griechenlands (oder Deutschlands) aus dem Euro-Raum kommt f\u00fcr die AfD nicht in Frage. Der Euro ist gescheitert. Hohe Kosten sind unvermeidbar. Die AfD ist bereit f\u00fcr ein Ende mit Schrecken, will aber keinen Schrecken ohne Ende.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Kreditpolitik gegen\u00fcber Griechenland hat das Land an den wirtschaftlichen Abgrund gef\u00fchrt. Eine Folge ist eine Privatisierung der Infrastruktur vorzugsweise durch westliche Konzerne. Zudem dienen neue Kredite weitgehend der Abl\u00f6sung alter und bringen somit keine konjunkturellen Impulse. Dies w\u00e4re nur mit einem Schuldenschnitt m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich generell gegen die \u00dcbernahme von Haftungsversprechen gegen\u00fcber anderen Staaten aus. Die deutschen Steuerzahler sind nicht der Zahlmeister Europas.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein teilweiser Schuldenerlass oder zumindest ein Verzicht der EU und des IWF auf Zinsen und Streckung der R\u00fcckzahlung der Kredite auf unbestimmte Zeit ist letztlich unausweichlich. Es ist falsch, einem de facto zahlungsunf\u00e4higen Land immer weiteres frisches Geld zu leihen, um die Zinsen alter Schulden bedienen zu k\u00f6nnen. Dieser Teufelskreis muss durchbrochen werden. Griechenland muss wieder handlungsf\u00e4hig werden, damit wir wenigstens einen Teil des geliehenen Geldes wieder sehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere \u00e4rmere Griechen trifft die Schuldenkrise durch die Sparma\u00dfnahmen bei Sozialleistungen besonders hart. Um ihnen k\u00fcnftig wieder ein menschenw\u00fcrdiges Leben ohne Existenzangst zu erm\u00f6glichen, ist ein Schuldenschnitt n\u00f6tig. Praktisch gesehen ist der Schuldenerlass f\u00fcr Griechenland durch lange tilgungsfreie Kreditphasen und niedrige Kreditzinsen ohnehin bereits Realit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die hemmungslose jahrelange Schuldenpolitik der Wachstumspolitiker hat Europa und viele Mitgliedsl\u00e4nder in eine kritische Schieflage gebracht. Wir sind f\u00fcr eine Teilentschuldung, auch f\u00fcr Griechenland, unter bestimmten Auflagen, z.B. Schaffung nachhaltiger Wirtschaftskreisl\u00e4ufe oder Investitionen in erneuerbare Energien. F\u00fcr die Folgen der hohen Staatsverschuldungen d\u00fcrfen nicht allein die B\u00fcrger aufkommen. Einige Geldinstitute haben so viele Milliarden Euro verdient und m\u00fcssen beteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir passen! Gro\u00dfe Teile unserer Antwort w\u00fcrden die Leser der 'BILD'-'Zeitung' verunsichern und den durchgeknallten Finanzminister Sch\u00e4uble (vollkommen zu Recht) in strafrechtlich relevanter Weise beleidigen ('fahrbarer Kryptofaschist', 'Schwabe!' etc.).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt einen Schuldenschnitt f\u00fcr Griechenland entschieden ab. Ein Schuldenschnitt ist vertraglich ausgeschlossen. Au\u00dferdem wurde der einheimischen Bev\u00f6lkerung bei der Einf\u00fchrung des Euro versprochen, dass es dergleichen nicht geben wird. Ein Schuldenschnitt w\u00fcrde das Vertrauen in den Euro nachhaltig st\u00f6ren und w\u00fcrde sicherlich Nachahmer ermutigen, gleiches f\u00fcr sich zu fordern.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re mehrfacher Betrug an den deutschen Steuerzahlern, die dann nicht nur f\u00fcr die schlechte Politik in Griechenland, sondern auch f\u00fcr den Bruch des Maastrichtvertrages haften m\u00fcssten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Ein Schuldenschnitt auf Kosten der Gro\u00dfbanken ist notwendig. Fast die ganze sogenannte 'Griechenlandhilfe' geht in die Taschen dieser Banken, f\u00fcr die ein ganzes Land ausgesaugt wird. Wir sind solidarisch mit der Masse der Bev\u00f6lkerung in Griechenland im Kampf gegen die Abw\u00e4lzung der Krisenlasten auf ihrem R\u00fccken.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Politik der Troika (EU-Kommission, EZB und IWF) hat in Griechenland die Verschuldung massiv erh\u00f6ht, den Lebensstandard zerst\u00f6rt und die Leistungsf\u00e4higkeit ruiniert. \u00dcber 90 % der Zahlungen an Griechenland flossen direkt an die Gl\u00e4ubigerbanken in Deutschland, Frankreich etc. So wurden europ\u00e4ische Gro\u00dfbanken gerettet und die Deutsche Bundesbank strich satte Zinsgewinne ein. Griechenland braucht ein Investitionsprogramm in Produktion und Infrastruktur!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht die europ\u00e4ischen Arbeiter, sondern die Banken m\u00fcssen zahlen. Die EU-Staaten haben den Banken hunderte Milliarden Euro an faulen Krediten abgekauft, um sie zu retten. Dieses Geld soll jetzt von den griechischen und allen europ\u00e4ischen Arbeitern eingetrieben werden. Stattdessen m\u00fcssen die gro\u00dfen Banken und Konzerne enteignet werden, die verantwortlich f\u00fcr die Finanzkrise sind und von ihr profitiert haben. Das erfordert den Kampf f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesregierung ist es dem deutschen Volk schuldig, mit dem anvertrauten Geld sorgf\u00e4ltig umzugehen. Sollte Griechenland einen Schuldenschnitt bekommen ist dies grob fahrl\u00e4ssig vernichtetes Geld. Die Risiken waren bekannt, nun sollte man auch auf eine R\u00fcckzahlung der Schulden bestehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen in Deutschland haben f\u00fcr ihr Geld hart gearbeitet. Um der europ\u00e4ischen Idee gerecht zu werden ist eine Hilfe auf Zeit legitim. Allerdings muss das Geld irgendwann den B\u00fcrgern wieder zu Gute kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Ein Schuldenschnitt ist unabwendbar. Unzweifelhaft wird ein Gro\u00dfteil der Schulden nicht zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen. Die Abschreibungen der Forderungen sind g\u00fcnstiger als ein jahreslanges Fortschreiben des Dramas. Durch einen Schuldenschnitt kann Griechenland eine feste Basis f\u00fcr einen wirtschaftlichen Neustart gewinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "deutschland, zahl endlich deine nazischulden! es ist ein trauerspiel, wie ausgerechnet deutschland syriza - die erste linksradikale regierung in europa seit dem kalten krieg - in die knie gezwungen hat. ein b\u00fcndnis verschiedener akteure, das wieder bewiesen hat, das regierungsbeteiligung eine falle ist, wenn die soziale bewegung dabei verraten wird. die griechische bev\u00f6lkerung wird noch lange leiden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) bef\u00fcrwortet den Schuldenschnitt, um der griechischen Bev\u00f6lkerung wieder eine Grundlage zur Existenzsicherung zu erm\u00f6glichen und den sozialen Frieden in Griechenland sowie in Europa nicht weiter zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der harte Kurs Deutschlands gegen\u00fcber Griechenland ist ein Beispiel der fehlenden Solidarit\u00e4t innerhalb Europas. Anstatt den Griechen auf die Beine zu helfen, haben wir sie in den vergangenen Jahren massiv unter Druck gesetzt, worunter vor allem die \u00e4rmere Bev\u00f6lkerung leidet. An den Zinsen, die Griechenland nun Jahr f\u00fcr Jahr m\u00fchevoll zur\u00fcckzahlt, verdient Deutschland wiederum gutes Geld. Schuldenerleichterungen erm\u00f6glichen hingegen einen echten Neuanfang.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Der griechischen Bev\u00f6lkerung hilft nur ein radikaler Schuldenschnitt. Die Deutschen Banken haben bis jetzt mehr an den Zinsen, die Griechenland zahlen musste, verdient, als Griechenland Hilfe bekommen hat. Zudem lehnt die DKP die Privatisierung griechischer Infrastruktur als Bedingung der EU f\u00fcr Geldzahlungen ab. Die Infrastruktur des Landes ist Eigentum der griechischen Bev\u00f6lkerung. Der Verkauf der Flugh\u00e4fen an Fraport muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Griechenland den Mumm aufbringt, den Euro zu verlassen und ihr Zins- und Geldsystem zukunftsf\u00e4hig umzubauen - ist die Deutsche Mitte daf\u00fcr! Griechenland ist unser m\u00f6glicher Partner f\u00fcr den Ausstieg aus dem Euro. Also gehen wir gern auf die stolzen Griechen zu - am besten mit dem Pergamon-Altar im Koffer... Und wir werden sie unterst\u00fctzen, wenn sie ihre verramschten nationalen G\u00fcter wiedererlangen wollen: H\u00e4fen, Str\u00e4nde, Br\u00fccken, Inseln...", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die verzerrte \u00f6ffentliche Wahrnehmung der finanziellen Verantwortlichkeiten und Wirkweisen w\u00e4hrend der sog. 'Griechenlandkrise' ist auch ein Produkt der verzerrten Darstellung durch die Politik. Wie mittlerweile bekannt ist, hat Deutschland Profite erzielt aus der Regelung dieser Krise, w\u00e4hrend in Griechenland weiterhin massive Einschnitte in die Sozialstrukturen wirken und z.B. das Gesundheitssystem weiter schw\u00e4chen, sowie die \u00f6ffentliche Infrastruktur 'ausverkaufen' (Flugh\u00e4fen und H\u00e4fen)", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Ein Schuldenschnitt w\u00fcrde der griechischen Bev\u00f6lkerung wahrlich dienen - im Gegensatz zu neuen Krediten und Sozialk\u00fcrzungen. Die deutsche Politik und Banken haben die Krise in Griechenland mit verursacht. Darum sollte Deutschland einem Schuldenschnitt zustimmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union und insbesondere Deutschland haben erhebliche Geldsummen f\u00fcr den Erhalt Griechenlands in der Eurozone zur Verf\u00fcgung gestellt. Davon profitiert die gesamte EU. Allerdings bestehen erhebliche Zweifel daran, ob die gewaltige Schuldensumme je in \u00fcberschaubarer Zeit abgetragen werden kann. Die R\u00fcckzahlung w\u00fcrde den Aufschwung Griechenlands erheblich ausbremsen. Konsequenzen und Alternativen zu einem Schuldenschnitt werden daher nach wie vor kontrovers diskutiert.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Ein Schuldenerlass kann nur zustande kommen, wenn der Schuldner alles Erdenkliche getan hat, um aus der Verschuldung herauszukommen, es jedoch aus eigener Kraft nicht schafft. Vor einem Schuldenschnitt f\u00fcr Griechenland muss wiederum seitens der Regierung eine ad\u00e4quate Unterst\u00fctzung erfolgen, die Griechenland zu sozialer und wirtschaftlicher Souver\u00e4nit\u00e4t f\u00fchrt.", 
          "value": 0, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sicherheit im Verkehr ist f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung. Wir wollen die Zahl der schweren Unf\u00e4lle und Verkehrstoten reduzieren. Dazu setzen wir auf gezielte Geschwindigkeitsbegrenzungen, z. B. an Gefahrenstellen oder zur Einhaltung der Nachtruhe. Lkw-Neufahrzeuge sind mit einer vom Fahrer nicht abschaltbaren automatischen Bremseinrichtung auszur\u00fcsten, die Auffahrunf\u00e4lle verhindert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf flexible Ma\u00dfnahmen. Besser sind Tempobeschr\u00e4nkungen, die die Faktoren Verkehrsaufkommen und Witterungsbedingungen ber\u00fccksichtigen. Das hilft letztlich auch der Umwelt. Flexible Tempobeschr\u00e4nkungen helfen mit dabei, schwere Unf\u00e4lle zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits sch\u00fctzen Menschen und Klima. Deshalb wollen wir 120 km/h auf Autobahnen und eine Regelgeschwindigkeit von 30 km/h in Ortschaften. Tats\u00e4chlich liegt die Fahrgeschwindigkeit selten dar\u00fcber. Der Verkehr wird fl\u00fcssiger. Tempolimits f\u00fchren zu weniger schweren Unf\u00e4llen, weniger Verkehrstoten und geringerem Aussto\u00df von Schadstoffen. Das ist f\u00fcr alle gut.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auf deutschen Stra\u00dfen geht es oft wie im Wilden Westen zu - mit zum Teil dramatischen Folgen. Wer die Zahl der Verletzten und Get\u00f6teten im Stra\u00dfenverkehr reduzieren und den Klimaschutz voranbringen will, darf nicht auf immer protzigere Autos und mehr PS setzen. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordern ein generelles Tempolimit auf Autobahnen wie in unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern. Wenn Verkehr sicher, stressfrei und effizient ist, kommen alle besser ans Ziel.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen sowie die weitere Absenkung allgemeiner H\u00f6chstgeschwindigkeiten (wie beispielsweise innerorts fl\u00e4chendeckend auf 30 km/h) lehnen wir Freie Demokraten ab. Wir halten es f\u00fcr zielf\u00fchrender, den Ausbau intelligenter Verkehrsbeeinflussungsanlagen vorantreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits genug Tempolimits auf Autobahnen. Keine weitere Bevormundung der B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt wird vielfach mit flexiblen, computergesteuerten Geschwindigkeitsbegrenzungen agiert, wenn es die besondere Situation notwendig macht. Dies kann generell ein Weg sein, dort, wo es sinnvoll ist, Geschwindigkeitsbegrenzungen umzusetzen. Eine generelle, sachlich nicht begr\u00fcndete Begrenzung widerspricht unserem freiheitlichen Grundgedanken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen w\u00fcrde die Unfallgefahr nicht reduzieren, stattdessen aber der deutschen Automobilindustrie in Deutschland schweren Schaden zuf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit erachten wir als zu restriktiv. Die Diskussion um ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen l\u00e4uft an den wirklichen Problemen vorbei. Vielmehr muss der Zustand unserer Stra\u00dfen verbessert werden. Dazu m\u00fcssen endlich ausreichend Mittel aus der Kfz- und Mineral\u00f6lsteuer in den Erhalt und die Sanierung der Stra\u00dfen flie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine generelle Tempobeschr\u00e4nkung von 130 km/h auf Autobahnen. Dies erh\u00f6ht die Sicherheit der VerkehrsteilnehmerInnen und dient dem Schutz der Umwelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert Tempolimits auf allen Stra\u00dfen, so 120 km/h auf den Autobahnen. Dies f\u00fchrt zu einem besseren Verkehrsfluss, zur Energieeinsparung, zu einem geringeren CO2-Ausstoss, zu niedrigeren Unfallzahlen und zu entspannterem Fahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer nat\u00fcrlich bei illegalen Autorennen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Bereits jetzt sind die allermeisten Autobahn-Strecken mit einem Tempolimit versehen. F\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches Tempolimit gibt es keinen Grund. Sollten sich einzelne Strecken als bspw. unfalltr\u00e4chtig herausstellen, dann wird ohnehin ein Tempolimit eingef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es tr\u00e4gt zur Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs bei.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit ist eine unn\u00f6tige Bevormundung der B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde das Fahrverhalten auf den Autobahnen beruhigen, den Verkehrsfluss sogar f\u00f6rdern, Energie sparen und die Unfallzahlen nach unten dr\u00fccken.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das setzt allerdings voraus, da\u00df die Autobahnen gut instandgehalten werden. Eine noch bessere Alternative zum Autoverkehr ist die Magnetschwebebahn, die endlich bundesweit und europaweit eingesetzt werden sollte. China setzt die in Deutschland erfundene, fortschrittliche Technologie ein und entwickelt sie weiter, w\u00e4hrend wir durch die jahrzehntelange \u00d6kodiktatur demn\u00e4chst auf das Niveau der Pferdekutschen zur\u00fcckfallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger! Ein Tempolimit auf Autobahnen f\u00fchrt nicht zwingend dazu Unf\u00e4lle zu vermeiden. Vielmehr soll durch Geschwindigkeitskontrollen eine weitere Einnahmequelle f\u00fcr den Staat geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind gegen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen. Das Durchschnittstempo auf den Autobahnen liegt ohnehin bereits deutlich unter 120 Km/h. Das Tempolimit ist reine Symbolik und (fast) CO2-neutral. CO2 kann im inner\u00f6rtlichen Stra\u00dfenverkehr schnell & einfach eingespart werden. Vielmehr sind Landstra\u00dfen sicherheitstechnisch ein Problem - nicht die Autobahnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "auch wenn es viele geschwindigkeits-junkies in der bergpartei gibt, sind wir gegen autos und wollen das autofahren so unattraktiv wie m\u00f6glich machen. \u00fcber 130 fahren ist genug sch\u00e4dlich. nein, stattdessen: generelles tempolimit auf allen stadt- und dorfstra\u00dfen! 25km/h f\u00fcr alle (ausnahme feuerwehr und RTW)!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit ist eins der zentralen Motive bei der Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Dennoch: Freiheit h\u00f6rt dort auf, wo sie die Freiheit anderer einschr\u00e4nkt. Jeder dritte Verkehrstote stirbt bei Unf\u00e4llen aufgrund von zu hoher Geschwindigkeit. Zudem sprechen \u00f6kologische Aspekte f\u00fcr ein Tempolimit. Existenzsicherung ist ebenfalls ein Grundeinkommensmotiv. Vor diesem Hintergrund bef\u00fcrworten wir die Einf\u00fchrung eines generellen Tempolimits auf Autobahnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit reduziert den Aussto\u00df von Abgasen und erh\u00f6ht die Sicherheit auf den Autobahnen. Auch wenn es vielen Autofahrern schwer f\u00e4llt, die Freiheit des Schnellfahrens zu verlieren: Nachhaltigkeit und Sicherheit sollen hier Vorfahrt haben!", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit dient der Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr. Insbesondere schwere Unf\u00e4lle k\u00f6nnen durch einen gleichm\u00e4\u00dfigeren Verkehrsfluss reduziert werden. Zudem sind weitere positive Effekte wie die Reduzierung des Treibstoffverbrauchs sowie der produzierten Abgase durch den Stra\u00dfenverkehr zu erwarten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schilderwald auf deutschen Autobahnen ist unertr\u00e4glich! Gef\u00fchlt \u00e4ndert sich alle 500 Meter das Tempolimit. Wohlhabende Autofahrer helfen sich mit Kamerasystemen und Einblendung in die Navi-Karte. Die Deutsche Mitte wird weitr\u00e4umig entschlacken, dazu au\u00dferhalb von Gefahrenstellen alle Tempolimits um 20 km/h heraufsetzen - per Gesetz. Die Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene samt Ausbau des \u00d6PNV wird die Autobahnen schonen - und PKW-Fahrten erheblich erfreulicher gestalten als bisher!", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wer bef\u00fcrworten eine sinnvolle Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung je nach Verkehrs- oder Gef\u00e4hrdungssituation.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, her damit.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit w\u00fcrde Unf\u00e4lle, den Treibstoffverbrauch und Aussto\u00df des Treibhausgases CO2 reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Faktenlage zum Zusammenhang zwischen Fahrgeschwindigkeit und Unfallh\u00e4ufigkeit ist nicht eindeutig genug, um eine derart pauschale Beschr\u00e4nkung der Freiheit aller Autobahnnutzer zu rechtfertigen. Wir bef\u00fcrworten dagegen flexible technische Verkehrslenkungsmittel, die punktuell die Bildung von Staus verhindern oder Gefahrenstellen absichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Aus \u00f6kologischer Sicht macht eine Geschwindigkeitsbegrenzung bei den derzeitigen Verbrennungsmotoren Sinn. Es k\u00f6nnten mehrere Millionen Tonnen Kohlendioxid pro Jahr eingespart werden. Au\u00dferdem sind viele schwere Unf\u00e4lle auf zu hohe Geschwindigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere Soldaten m\u00fcssen gut ausger\u00fcstet sein. Neue Herausforderungen, wie z. B. die Verteidigung gegen Cyber-Attacken, erfordern mehr Investitionen. Wir haben daher die Bundeswehr mit mehr Personal und besserem Material gest\u00e4rkt, damit sie ihre Aufgaben weiterhin gut erf\u00fcllen kann. Dies ist angesichts der erweiterten Anforderungen an die Bundeswehr nicht nur in Eins\u00e4tzen, sondern auch wieder verst\u00e4rkt in der Landes- und B\u00fcndnisverteidigung geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Deutschland \u00fcber eine gut ausgestattete Bundeswehr verf\u00fcgt, die den Herausforderungen unserer Zeit gewachsen ist, auch wenn dies h\u00f6here Ausgaben erforderlich macht. Den Vorschlag der NATO, die Verteidigungsausgaben jedes Mitgliedslandes auf zwei Prozent der Wirtschaftsleistung zu erh\u00f6hen, lehnen wir ab. Vielmehr wollen wir durch mehr Zusammenarbeit auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union bei den Verteidigungsausgaben effizienter, leistungsf\u00e4higer und auch kosteng\u00fcnstiger zu werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Waffen und Aufr\u00fcstung schaffen keinen Frieden. Das Verteidigungsministerium plant die R\u00fcstungsausgaben auf zwei Prozent des BIP zu erh\u00f6hen. Bis 2030 sollen 130 Milliarden Euro f\u00fcr die Modernisierung von Waffensysteme ausgegeben werden. Der Verteidigungs-Etat w\u00fcrde dadurch verdoppelt und h\u00e4tte mehr Geld zur Verf\u00fcgung als Gesundheits- und Bildungsministerium zusammen. Die Schuldenbremse wird dann K\u00fcrzungen in anderen, v.a. sozialen Bereichen erzwingen. Das lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine pauschale Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben, da dies nicht automatisch zu mehr Sicherheit f\u00fchrt. In den letzten Jahren gelang es regelm\u00e4\u00dfig nicht, bereitgestellte Mittel auch auszugeben. Es gibt also noch Verbesserungsbedarf im Beschaffungswesen und auch bei der europ\u00e4ischen Kooperation. Hier gehen Milliardenbetr\u00e4ge verloren, weil die Mitgliedstaaten nicht ausreichend zusammenarbeiten und planen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten sind \u00fcberzeugt, dass nachhaltige internationale Sicherheit nur erreicht werden kann, wenn die Bereiche Au\u00dfen-, Verteidigungs- und Entwicklungspolitik vernetzt gedacht werden. Deshalb wollen wir, dass Deutschland langfristig drei Prozent seines Bruttoinlandsprodukts in internationale Sicherheit investiert. Dazu wollen wir eine schrittweise und nahtlos aufeinander abgestimmte St\u00e4rkung des Bundeshaushalts in den Bereichen Au\u00dfenpolitik, Entwicklung und Verteidigung erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert die R\u00fcckkehr der Streitkr\u00e4fte zur Einsatzbereitschaft. Deren Aufgaben ergeben sich aus dem Grundgesetz und der Bedrohungslage. Derzeit gen\u00fcgt die Bundeswehr diesem Anspruch weder strukturell und personell noch materiell. Das ist angesichts der gegenw\u00e4rtigen Bedrohung Europas und der geopolitischen Neuausrichtung der USA inakzeptabel. Die Verabredung innerhalb der NATO, pro Mitgliedland 2 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Verteidigung einzusetzen bedeutet f\u00fcr D. statt bisher ca. 37 Mrd. in Zukunft ca. 65 Mrd. an Steuermitteln aufzuwenden. Dieser Vereinbarung hat auch die Bundesregierung zugestimmt. Sofern sie ihr Versprechen einh\u00e4lt, w\u00fcrde der Bundeshaushalt, der entgegen anderer Behauptungen ohnehin seit Jahren defizit\u00e4r ist, noch gr\u00f6\u00dfere Defizite aufweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern statt dessen eine erhebliche Ausweitung der Ausgaben f\u00fcr die Bildung und Ausbildung von Menschen in schlechter entwickelten, \u00e4rmeren L\u00e4ndern oder Regionen besonders des globalen S\u00fcdens in der H\u00f6he von mindestens 10% des Haushaltes des Bundesministeriums der Verteidigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben ist sinnvoll, sofern sie der Verbesserung der Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands dient. Sie ist allerdings abzulehnen, wenn das Ergebnis lediglich eine noch intensivere Beteiligung der Bundeswehr an Kriegen an der Seite der USA ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen eine sachgerechte Finanzierung der Bundeswehr sicherstellen und unseren internationalen Verpflichtungen innerhalb der NATO nachkommen. Unsere Soldaten brauchen insbesondere eine moderne und einsatzf\u00e4hige Ausr\u00fcstung, die gr\u00f6\u00dfere Investitionen erfordert. Auch die Gew\u00e4hrleistung eines attraktiven Dienstes bei der Bundeswehr und optimaler Rahmenbedingungen bei den Reservisten macht eine Erh\u00f6hung des Wehretats unumg\u00e4nglich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern Einsparungen bei der Bundeswehr, was auch zum Schuldenabbau beitragen w\u00fcrde, denn die Bundeswehr soll der Friedenssicherung dienen statt sich durch Auslandseins\u00e4tze an Kriegen zu beteiligen. Bei der Institution Bundeswehr bedarf es zur Friedenssicherung in einigen Punkten jedoch einer Reform. So ist etwa eine effiziente Verwendung des Budgets zu pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Weltweit werden j\u00e4hrlich etwa 2.000 Milliarden US-Dollar in R\u00fcstung und in Milit\u00e4r investiert, aber nur etwa 10% dieser Summe in Entwicklungspolitik, Friedensarbeit, Kriegsverh\u00fctung und Staatsaufbau. In diesem Sinne sollten die Gelder im Bundeshaushalt eingesetzt werden. Die vorhandenen finanziellen Mittel f\u00fcr die Bundeswehr m\u00fcssen im Wehretat sinnvoller eingesetzt werden (Negativbeispiele z.B. Entwicklung nicht funktionierender neuer Waffensysteme und Sturmgewehr G36).", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr deutlich zu teuer, zu versuchen, die doofe Bundeswehr in die Lage zu versetzen, \u00fcberhaupt irgendetwas zu verteidigen. Wir halten es mehr mit der guten alten Tradition des Stellvertreterkriegs und r\u00fcsten lieber Staaten wie Saudi-Arabien auf, Libyen, Katar, Irak, Israel, Oman, Pakis... (Leider ist die Zeichenzahl im 'Wahl-O-Mat' der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung begrenzt und wir hatten im ersten Satz verdammt viele Kommata, Liste daher bitte selbstst\u00e4ndig erg\u00e4nzen)", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Bayernpartei steht fest, dass Verteidigung etwas ist, das bspw. Europa auch allein leisten k\u00f6nnen muss. Eine Abh\u00e4ngigkeit etwa von den USA lehnen wir ab. Allerdings sollten erst die derzeitigen Ausgaben gepr\u00fcft und ggf. optimiert werden. Beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Panzer, die so umger\u00fcstet werden, dass sie auch von Schwangeren gefahren werden k\u00f6nnen, sind Geldverschwendung.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die BRD hat keine \u00e4u\u00dferen Feinde.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr muss in der Lage sein, Deutschland ausreichend zu verteidigen. Die PDV lehnt Bundeswehreins\u00e4tze im Ausland ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Seit dem Amtsantritt von Trump setzt ein neuer R\u00fcstungswettlauf ein. Die Bundesregierung will die R\u00fcstungsausgaben drastisch erh\u00f6hen, um die imperialistischen Interessen Deutschlands weltweit zur Geltung zu bringen. Sie dienen nicht der Sicherheit der Masse der deutschen Bev\u00f6lkerung, sondern leisten gerade in Verbindung mit immer mehr Auslandseins\u00e4tzen der wachsenden Gefahr eines 3. Weltkriegs Vorschub. Wir halten es mit dem Kommunisten und F\u00fchrer der Novemberrevolution 1918, Karl Liebknecht: 'Diesem System keinen Mann und keinen Groschen!'", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die laufenden Auslandseins\u00e4tze beendet werden, k\u00f6nnten die Verteidigungsausgaben sogar gesenkt werden. Deutschland ist laut Grundgesetz in erster Linie dem Frieden verpflichtet und sollte sich deshalb an Chinas Projekt der Neuen Seidenstra\u00dfe als Friedenspolitik durch wirtschaftliche Entwicklung in Afrika, Nahost und Asien beteiligen, sowie eng mit Ru\u00dfland gegen Terrorismus zusammenarbeiten, statt die NATO-Strategie gegen Ru\u00dfland als Feind mitzumachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die SGP ist die einzige Partei, die dem deutschen Militarismus entgegentritt. Der deutsche Imperialismus reagiert auf die globale Krise des Kapitalismus, indem er sich zum Hegemon Europas aufschwingt und, sieben Jahrzehnte nach der Niederlage des Nazi-Regimes, wieder dazu \u00fcbergeht, seine geostrategischen und wirtschaftlichen Interessen weltweit milit\u00e4risch durchzusetzen. Die einzige M\u00f6glichkeit, Krieg zu verhindern, ist eine internationale Bewegung der Arbeiterklasse gegen den Kapitalismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der heimischen Bev\u00f6lkerung und der nationalen Grenzen muss oberste Priorit\u00e4t eines Staates sein. Hier darf nicht am falschen Ende gespart werden. Der Schutz der Heimat hat nat\u00fcrlich nichts mit der Unterst\u00fctzung der US Expansionspolitik zu tun, diese ist grunds\u00e4tzlich nicht zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten von verarmten Kindern und Altersarmut gibt es andere Priorit\u00e4ten, die man setzen sollte. Die AD-Demokraten sprechen sich gegen eine Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Wenn bei der Mittelbeschaffung mit den vorhandenen Geldern vern\u00fcnftig und sparsam umgegangen wird, sind diese ausreichend (vgl. Skandal um das G36). Weitere Einsparungen sind durch Koordinierung mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bei der Beschaffung m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "raus aus der nato, rein ins vergn\u00fcgen! der schwur unserer vorfahren: nie wieder krieg! muss durch alle generationen getragen werden! nato und bundeswehr werden aufgelost und die UN gr\u00fcndlich reformiert, damit konflikte friedlich gel\u00f6st und jedes kriegstreibende land hart sanktioniert werden kann. als bewohner*innen des landes, das drittgr\u00f6\u00dfter waffenexporteur ist, sind wir schon jetzt zu widerstand verpflichtet gegen jede regierung verpflichtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Ein Einsatz der Bundeswehr w\u00e4re im Ausland nur nach erfolgtem UN-Mandat oder im Verteidigungsfall der NATO gerechtfertigt. Der Verteidigungshaushalt ist hinreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Das Milit\u00e4r ist sicher nicht der Bereich, in dem Deutschland dringenden Nachholbedarf in Sachen Investitionsbereitschaft hat. Schulsanierungen und Kita-Pl\u00e4tze, Stra\u00dfen und Br\u00fccken, Breitbandausbau und erneuerbare Energien . . . uns fallen da andere Themen ein, die nach Mehrausgaben rufen! Die Zukunft der Verteidigungspolitik sehen wir in einer gemeinsamen Armee der Europ\u00e4ischen Union.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Bereits jetzt gibt die deutsche Bundesregierung Milliarden f\u00fcr Aufr\u00fcstungspl\u00e4ne und Auslandseins\u00e4tze aus. Das ist Geld, das in den Schulen oder beim Pflegepersonal eingespart wird und das uns fehlt. Die DKP wendet sich gegen den Umbau der Bundeswehr zur weltweit agierenden Interventionsstreitmacht und gegen die Aktivit\u00e4ten zum Ausbau der EU-Streitmacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "'Verteidigung'?? Die gewohnheitsm\u00e4\u00dfig l\u00fcgende Bundesregierung will einen Freibrief f\u00fcr weitere Kriegstreiberei - und den bekommt sie nicht! Die Deutsche Mitte steht f\u00fcr Frieden und unumkehrbare Freundschaft mit Russland, Polen, Europa und der Welt. Die Nato ist, entgegen ihrem eigenen Statut, zu einer weltweit operierenden aggressiven Verbrechertruppe verkommen. Wir werden die befreundeten V\u00f6lker der Nato direkt ansprechen und f\u00fcr unsere gerechte Sache gewinnen. Wir machen Frieden unumkehrbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr sollte kostenneutral personell verkleinert und technisch besser ausgestattet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Verteidigungsausgaben sind nicht gleichbedeutend mit mehr Sicherheit. Der Verteidigungshaushalt bel\u00e4uft sich im Jahr 2017 auf rund 37 Milliarden Euro; dies sind 11,2 Prozent des Bundeshaushaltes. 4,9 Mrd Euro davon sind f\u00fcr milit\u00e4rische Beschaffungen vorgesehen. Diese Summen sind mehr als ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die massive F\u00f6rderung von friedensbildenden Aktivit\u00e4ten, wie z. B. Entwicklungszusammenarbeit, Friedensforschungsinstituten, Foren und Veranstaltungen f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und internationale Kooperation ein. Dadurch kann Deutschland, das von keinem Land bedroht wird, zum Weltfrieden beitragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, dass die Bundeswehr zu einer modernen und flexiblen Berufsarmee umgebaut wird. Um die operative Einsatzf\u00e4higkeit zu jedem Zeitpunkt zu gew\u00e4hrleisten, muss stets eine hohe Qualit\u00e4t bei Ausbildung, Bewaffnung und Wartung gesichert werden. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist dabei die effiziente Nutzung des Budgets. Deshalb brauchen wir gut kalkulierte und verhandelte Beschaffungsprojekte sowie zeitgem\u00e4\u00dfe Priorit\u00e4ten bei der Beschaffung von neuer Ausstattung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die V-Partei\u00b3 steht f\u00fcr friedliche Konfliktl\u00f6sung ohne Waffen. Aufr\u00fcstung ist immer auch eine Provokation und zieht Aufr\u00fcstung anderer Staaten nach sich. Wer Waffen s\u00e4t, wird Krieg und Elend ernten. Konflikte im Rahmen der Au\u00dfenpolitik m\u00fcssen ohne milit\u00e4rischen Einsatz gel\u00f6st sowie Ma\u00dfnahmen zu einer friedlichen Konfliktl\u00f6sung unterst\u00fctzt werden. Abr\u00fcstung muss ein zentrales Ziel sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere Rechtsordnung gilt auch im Internet und gegen\u00fcber global agierenden Internetunternehmen. Deswegen wollen wir auch im Netz gegen rechtswidrige Inhalte vorgehen und diese l\u00f6schen. Falls Falschinformationen rechtswidrig sind, m\u00fcssen sie gel\u00f6scht werden. Beim L\u00f6schen von Inhalten darf allerdings die grundrechtlich gesch\u00fctzte Meinungsfreiheit nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Wir wollen eine regulierte Selbstregulierung der Plattformbetreiber und eine St\u00e4rkung der Debattenkultur in den Netzwerken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen der Verbreitung von Hasskriminalit\u00e4t und so genannten Fake News entgegenwirken. Anbieter von Internetseiten, v.a. soziale Netzwerke, m\u00fcssen in die Verantwortung genommen werden. Deshalb f\u00fchren wir eine Berichtspflicht f\u00fcr Anbieter zum Umgang mit Hinweisen \u00fcber rechtswidrige Inhalte sowie einheitliche Standards des Beschwerdemanagements ein. Vor allem m\u00fcssen Anbieter aber effektiv mit Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Formulierung ist zu unklar. Wer gibt die Hinweise? Wir wollen, dass Unternehmen Hatespeech oder Mobbing sowie Beleidigung, Verleumdung und Volksverhetzung, auch durch Social Bots, zur Anzeige bringen und nach gerichtlicher Entscheidung l\u00f6schen m\u00fcssen. Netzsperren und Haftungsversch\u00e4rfungen f\u00fcr Provider und Verbote, auf andere Webseiten zu verlinken, lehnen wir allerdings ab. Illegale Inhalte m\u00fcssen schon jetzt sofort gel\u00f6scht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtswidrige Inhalte sollen weder im Netz noch auf der Stra\u00dfe verbreitet werden. Wir wollen, dass sie im Netz gel\u00f6scht werden und effektiver gemeldet werden k\u00f6nnen. Freilich verst\u00f6\u00dft nicht alles, was falsch ist, gegen das Recht. Wir fordern unabh\u00e4ngige, selbstverwaltete \u00dcberpr\u00fcfung nach journalistischen Standards, eine Selbstverpflichtung zum Verzicht auf Werbung auf Webseiten mit \u00fcberwiegenden Falschmeldungen und wollen die Forschung zur Wirkung von Fake News auf die Debattenkultur st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr die Meinungs- und Pressefreiheit ein. Jenseits von falschen Tatsachenbehauptungen sind auch erfundene oder verf\u00e4lschte Nachrichten, die sich in sozialen Netzwerken und einigen Presseportalen finden lassen, von der Meinungs- und Pressefreiheit abgedeckt. Diese muss gerade dann gelten, wenn andere Meinungen als die eigenen verbreitet werden. Betreiber von Internetseiten oder -plattformen sind keine Zensurbeh\u00f6rden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung dar\u00fcber, was richtig oder falsch ist, bzw. was im Rahmen der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung noch gesagt werden darf oder sich jenseits dieser Freiheit bewegt, kann nicht den Betreibern von Internetseiten \u00fcbertragen werden. Daf\u00fcr sind allein die Gerichte zust\u00e4ndig. Das sog. Netzwerkdurchsetzungsgesetz h\u00e4lt die AfD daher f\u00fcr verfassungswidrig. In einem Rechtsstaat haben alleine die Gerichte mit den Mitteln des Strafrechts oder des Zivilrechts die Befugnis, die Grenzen der Meinungsfreiheit zu ziehen. Ein Eingriff eines Privatunternehmers in die Meinungsfreiheit eines Kunden bedeutet die Verlagerung justizieller T\u00e4tigkeiten von unabh\u00e4ngigen Richtern zu weisungsabh\u00e4ngen Unternehmensangestellten. Dieses Projekt ist so absurd, dass mit Gewissheit vorhergesagt werden kann, dass es keinen rechtlichen Bestand haben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In vielen F\u00e4llen l\u00e4sst sich eine Wahrheit nur schwer bestimmen bzw. oder es gibt lediglich eine herrschende Meinung. Daher gibt es oft keine tragf\u00e4hige Basis, auf der bestimmt werden kann, ob es sich um Falschinformationen handelt oder nicht. Dieses Problem l\u00e4sst sich auch juristisch nicht l\u00f6sen. Anders liegt der Sachverhalt selbstverst\u00e4ndlich, wenn es um Straftaten wie Verleumdung geht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auch die heutigen Strafrechtsinstrumente reichen aus, um Beleidigungen und Verleumdungen im Netz strafrechtlich verfolgen zu lassen. Diese Arbeit darf nicht privatisiert und damit den Betreibern sozialer Netzwerke \u00fcbertragen werden. Zudem besteht die Gefahr einer vorauseilenden und vorschnellen L\u00f6schung von 'politisch nicht korrekten' Inhalten durch die Betreiber. Damit wird der Zensur T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade aufgrund der enormen Bedeutung sozialer Netzwerke f\u00fcr den demokratischen Diskurs ist es wichtig, dass die Betreiber der sozialen Netzwerke in die Pflicht genommen werden, gegen rechtswidrige Inhalte h\u00e4rter vorzugehen. Allerdings sollte der Schwerpunkt nicht auf die privaten Dienste verlagert werden, denn die Justiz sollte entscheiden, wo die Grenzen der erlaubten Meinungs\u00e4u\u00dferung verlaufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Fake News, die die Bev\u00f6lkerung nicht nur in die Irre f\u00fchren, sondern zudem oft auch Hass sch\u00fcren, stellen eine Bedrohung unserer aufgekl\u00e4rten und toleranten Gesellschaft dar. Gegen diese gesetzlich vorzugehen ist nicht nur Pflicht der Politik, sondern entspricht auch dem mehrheitlichen Wunsch in der Bev\u00f6lkerung. Allerdings m\u00fcssen juristisch einwandfreie Regelungen geschaffen werden, um Meinungs- und Pressefreiheit nicht zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein grunds\u00e4tzliches Nein zum Aufbau einer Infrastruktur zur Sperrung von Internetinhalten, da diese willk\u00fcrlich auf andere Bereiche ausgeweitet und als Zensurfunktion missbraucht werden kann. Trotzdem muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass 'Fake News' durch gute Recherche der Qualit\u00e4tsmedien und aller Verantwortlichen prinzipiell bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen werden sie dazu verpflichtet ihre Falschinformationen wahr werden zu lassen. Smiley! Apropos, 'Fake News' sind nur dann seri\u00f6se 'Fake News', wenn sie in Titanic stehen, dem Zentralorgan der PARTEI.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Bayernpartei ist die Meinungsfreiheit ein sehr hohes Gut und f\u00fcr das Funktionieren einer Demokratie unerl\u00e4sslich. Zensur lehnen wir strikt ab. Ein L\u00f6schen von falschen Meldungen kann es nur nach richterlicher Anordnung geben. Zudem scheint es, dass solche Forderungen (L\u00f6schen nach Hinweisen) die globale Verfasstheit des Internets v\u00f6llig verkennen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder darf l\u00fcgen, nicht nur die Medien.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Falschinformationen sind nicht klar definiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Faschistische Hetze und Propaganda muss gel\u00f6scht und streng bestraft werden. Wir wenden uns auch gegen die systematische Manipulation der \u00f6ffentlichen Meinung. Nur: Wer bestimmt eigentlich, was 'richtige Fakten' sind? Etwa staatliche Instanzen und Gro\u00dfkonzerne mit ihrer Macht, auch kritische Nachrichtenportale mit Klagen zu \u00fcberziehen und zu unterdr\u00fccken?", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das mu\u00df aber alle Verbreiter von Fake-News betreffen, auch die gro\u00dfen Medien, Stiftungen, Geheimdienste usw. , die gezielt Kampagnen f\u00f6rdern, um Feindbilder zu sch\u00fcren.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein solches Gesetz dient der Zensur missliebiger Nachrichten. Tats\u00e4chlich werden Fake News vor allem von den gro\u00dfen Medien produziert. So wurden nach der K\u00f6lner Silvesternacht Falschnachrichten lanciert, um gegen Fl\u00fcchtlinge zu hetzen. Erfundene Nachrichten von Mordversuchen und Terrorpl\u00e4nen dienten nach dem G20-Gipfel dazu, Proteste zu diffamieren und den Polizeistaat zu r\u00fcsten. Und vor jedem Krieg wird die Medienmaschinerie in Gang gesetzt, um ihn mit gef\u00e4lschten Berichten zu rechtfertigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Viele Betreiber von Weltnetzseiten stehen vor einer unl\u00f6sbaren Aufgabe, s\u00e4mtliche Beitr\u00e4ge auf Falschinformationen zu \u00fcberpr\u00fcfen. F\u00fcr viele w\u00fcrde es wahrscheinlich das Aus ihrer Seite bedeuten oder man w\u00fcrde im Zweifelsfall eher Beitr\u00e4ge l\u00f6schen um einer etwaigen Strafe zu entgehen. Diese Vorgehensweise kommt einer Zensur gleich und darf sich nicht etablieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sprechen sich f\u00fcr eine freie Meinungs\u00e4u\u00dferung aus. Sollten nachweislich bewusst gef\u00e4lschte Informationen verbreitet werden um die Menschen zu manipulieren m\u00fcssen diese gel\u00f6scht werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jede falsche Neuigkeit ist auch sch\u00e4dlich, aber Falschinformationen, die das Pers\u00f6nlichkeitsrecht verletzen oder geeignet sind, erkennbar Sch\u00e4den herbeizuf\u00fchren, m\u00fcssen gel\u00f6scht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "no pigz plz! gtfo! wenn diese absichtlich & wider besseren wissens verbreitet werden, wie zum beispiel die polizei-pressemitteilungen zum g20-gipfel, wettervorhersagen und wahlprognosen, muss sofort gel\u00f6scht werden! journalismus muss wieder qualitativen anspr\u00fcchen gen\u00fcgen! recherche & verifizierung geh\u00f6ren zum handwerk. hass & hetzte kann durch zensur nicht begegnet werden. keine autorit\u00e4t kann die 'wahrheit' best\u00e4tigen! das internet muss frei und anonym bleiben! es ist eben keine quelle!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche gesetzliche Regelung \u00fcber 'Fake News' ist unpraktikabel und birgt die Gefahr einer subjektiven Zensur von Internetseiten. Wichtig ist Bildung, denn nur sie erm\u00f6glicht es jedem einzelnen, die Qualit\u00e4t von Informationen zu beurteilen. Ein Bedingungsloses Grundeinkommen f\u00f6rdert lebenslange Bildung unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern. Ferner ist die Kennzeichnung, dass eine Ver\u00f6ffentlichung nicht sicher als wahr best\u00e4tigt werden kann, geeignet, um zu eigenen Recherchen zu ermuntern.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Falschinformationen im Netz sind aktuell ein gro\u00dfes Problem. Wir m\u00f6chten die Ausbreitung dieser 'Fake News' begrenzen. Dazu m\u00fcssen jedoch Wege gew\u00e4hlt werden, die die Meinungsfreiheit nicht einschr\u00e4nken oder dazu f\u00fchren, dass Inhalte vorauseilend von Seitenbetreibern gel\u00f6scht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Welche Informationen 'Fake News' sind, kann keine staatliche Stelle oder ein Privatunternehmen bestimmen. Falschinformationen kann nur entlarven, wer Zugang zu Information und Bildung hat. Die Kompetenzen f\u00fcr einen kritischen Medienumgang m\u00fcssen in der Schule und anderen Bildungseinrichtungen erlernt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die ganze 'Fake News' Debatte wird von gewohnheits- und gewerbsm\u00e4\u00dfigen L\u00fcgnern & Kriminellen betrieben! Webseiten der Bundesministerien kommen zuerst dran! L\u00fcgen & Propaganda auf den Seiten von CDU/CSU, SPD, Gr\u00fcnen & FDP m\u00fcssen ebenfalls bereinigt werden, dann die Pressemeldungen dieser Einrichtungen, schlie\u00dflich der \u00f6ffentlich-unrechtm\u00e4\u00dfige Schundfunk u.v.m. Die Deutsche Mitte wird die GEZ abschaffen! Wir zahlen nicht l\u00e4nger f\u00fcr unsere Verdummung! Die DM wird Whistleblower gesetzlich absichern!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl wir Probleme bei der konkreten Umsetzung dieser Forderung sehen, unterst\u00fctzen wir diese grunds\u00e4tzlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die sollte analog zum Presserecht geregelt sein, wenn etwa Medien im Falle einer falschen Behauptung gerichtlich zu einer Gegendarstellung verpflichtet werden k\u00f6nnen und die Unterlassung der Weiterverbreitung solcher Informationen angeordnet werden kann. Dar\u00fcber hinaus sollten die schulischen Lehrinhalte auch die Erziehung zur Medienkompetenz beinhalten. So k\u00f6nnen junge Menschen angeleitet werden, wie sie im Zweifelsfall echte von falschen Informationen unterscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wenn es bewiesen wurde, dass Betreiber von Internetseiten Falschinformationen ver\u00f6ffentlicht haben, sollten die Betreiber in die Pflicht genommen werden, diese zu korrigieren oder zu l\u00f6schen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Das gezielte Verbreiten falscher Tatsachenbehauptungen im Internet ist eine Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie. In Zeiten von Fake News und gef\u00fchlten Wahrheiten stehen wir als wissenschaftliche und rationale Partei klar auf Seiten des sachlichen und faktenbasierten Dialoges. Wir fordern deshalb eine bessere Vermittlung von Medienkompetenzen insbesondere in Schulen sowie Instrumente im Internet, um Falschbehauptungen identifizieren zu k\u00f6nnen. Zensurma\u00dfnahmen wie das NetzDG lehnen wir hingegen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Falschinformationen beeinflussen die Meinungsbildung und k\u00f6nnen Emotionen hervorrufen, was gef\u00e4hrlich sein kann. Gerade wegen der un\u00fcberschaubaren Informationsflut im Internet sollten Seitenbetreiber auf ihre Inhalte achten und Falschinformationen l\u00f6schen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die konventionelle und die \u00f6kologische Landwirtschaft stehen f\u00fcr uns nicht im Gegensatz und werden beide zielgerichtet gef\u00f6rdert. F\u00fcr uns stehen gute und gesunde Lebensmittel und die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese hochwertigen heimischen Produkte bei der \u00f6kologischen und der konventionellen Landwirtschaft an erster Stelle. Wir vertrauen der guten betrieblichen Praxis vor Ort.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Um die Nachfrage nach Lebensmitteln zu bedienen, sind die konventionelle und \u00f6kologische Landwirtschaft gleicherma\u00dfen notwendig. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass alle landwirtschaftlichen Betriebe ihre Produktion an dem Leitbild der Nachhaltigkeit und den Verbraucherinteressen ausrichten. Daf\u00fcr wollen wir die EU-Agrarf\u00f6rderung so ausgestalten, dass k\u00fcnftig solche Betriebe davon profitieren, die in Umwelt- und Tierschutzma\u00dfnahmen investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den \u00d6kolandbau ausbauen und regionale Produktions- und Verkaufsstrukturen st\u00e4rker f\u00f6rdern. Regionale Erzeugung, Verarbeitung und Vermarktung spart Transportwege und schont Tiere und Umwelt. Wir wollen die Landwirtschaft so gestalten, dass sie bezahlbare und gesunde Nahrungsmittel f\u00fcr alle produziert - mit guten Arbeitsverh\u00e4ltnissen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Landwirtschaft. Wir f\u00f6rdern b\u00e4uerliche, genossenschaftliche und \u00f6kologische Landwirtschaft statt Agrarkonzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen \u00f6ffentliches Geld gezielt in Formen der Landwirtschaft investieren, die uns allen zugutekommen - weil sie die Artenvielfalt und das Klima sch\u00fctzen, unser Wasser sauber und unsere B\u00f6den gesund erhalten, und Tiere gut behandeln. Die \u00f6kologische Landwirtschaft hat hier die Nase vorn.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr sowohl die konventionelle als auch die \u00f6kologische Landwirtschaft weiter durch marktwirtschaftliche Reformen verbessern. Wir wollen die unternehmerische Landwirtschaft st\u00e4rken, Regulierung und B\u00fcrokratie abbauen und die Direktzahlungen schrittweise reduzieren. Um \u00f6kologische Leistungen der Landwirtschaft zu honorieren; soll die zweite S\u00e4ule genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Subventionen sind stets problematisch. Allerdings belastet konventionelle Landwirtschaft die Umwelt st\u00e4rker als \u00f6kologische. Daher ist eine angemessene F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Landwirtschaft, z.B. in Form von Steuererm\u00e4\u00dfigungen, begr\u00fcndet.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft ist i.d.R. st\u00e4rker der Nachhaltigkeit verpflichtet, als die konventionelle Landwirtschaft, da sie auf stickstoffhaltigen Minerald\u00fcnger, Pestizide und gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen komplett verzichtet. Dies schlie\u00dft nicht aus, dass auch konventionelle Betriebe das Ziel der Nachhaltigkeit erreichen k\u00f6nnen. Vermieden werden muss eine F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit und Umweltschutz m\u00fcssen in der Landwirtschaft an erster Stelle stehen. Deshalb steht die NPD f\u00fcr ein Gentechnikverbot auf deutschen Anbaufl\u00e4chen! Auch Tierqu\u00e4lerei auf Transporten sowie beim bet\u00e4ubungslosen Schlachten (Sch\u00e4chten) lehnt die NPD strikt ab. Zuwiderhandlungen sind strafrechtlich zu ahnden. Im Tierschutz darf es keine religi\u00f6sen Ausnahmen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich setzen wir uns vor allem f\u00fcr die b\u00e4uerliche und regionale Landwirtschaft ein, unabh\u00e4ngig davon ob sie konventionell oder \u00f6kologisch ist. Aktuell wird die \u00f6kologische Landwirtschaft bereits st\u00e4rker gef\u00f6rdert als die konventionelle Landwirtschaft. Diese F\u00f6rderung unterst\u00fctzen wir, eine weitere Erh\u00f6hung dagegen nicht. Die \u00f6kologische Landwirtschaft hat die M\u00f6glichkeiten auch aus eigener Kraft zu wachsen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die heutige konventionelle Landwirtschaft schadet durch gro\u00dffl\u00e4chige Monokulturen, den massiven Einsatz von gesundheitssch\u00e4dlichen Herbiziden und Pestiziden sowie die Ausbringung gro\u00dfer Mengen von G\u00fclle unseren B\u00f6den, der Wasserqualit\u00e4t, der nat\u00fcrlichen Artenvielfalt und auch unserer Gesundheit. Deshalb ist es f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen, die \u00f6kologische Landwirtschaft deutlich st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Agrarsubventionen m\u00fcssen konsequent an Umwelt- und Tierschutzstandards gekn\u00fcpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Langfristiges Ziel der \u00d6DP ist eine nachhaltige Landwirtschaft. Sie erfordert eine extensive und nachhaltige Bewirtschaftungsweise. Weil der \u00f6kologische Landbau die nachhaltigste Form b\u00e4uerlicher Landwirtschaft darstellt, ist diese bew\u00e4hrte Anbaumethode besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdig. Lebensmittel sollen dezentral erzeugt und vermarktet werden. Dar\u00fcber hinaus soll die Umstellung auf \u00f6kologische und gentechnikfreie Landwirtschaft unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber es darf trotzdem niemals so weit kommen, dass Kaninchen oder Legehennen mehr Quadratmeter zur Verf\u00fcgung haben als ein Hartz IV-Empf\u00e4nger.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen alle landwirtschaftlichen Betriebe nach bestimmten Kriterien objektiv gleich behandelt werden. Dies trifft aber genauso die Subventionen, die derzeit Gro\u00df-Betriebe massiv bevorteilen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Vermindert die gegenw\u00e4rtige Vergiftung von Nahrung, Luft, Land und Wasser.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV lehnt alle Arten von Subventionen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns ein f\u00fcr umweltschonende Anbaumethoden und artgerechte Tierhaltung in der Landwirtschaft gegen Gro\u00dfagrarier und Agrarkapitalisten, f\u00fcr Tierschutz und gesunde Ern\u00e4hrung.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Konventioneller Landbau darf nicht l\u00e4nger als un\u00f6kologisch verunglimpft werden, ist er doch f\u00fcr die Nahrungsmittelversorgung der Bev\u00f6lkerung ausschlaggebend. Landwirte brauchen garantierte kostendeckende Preise (Parit\u00e4tspreise). So k\u00f6nnen sie vern\u00fcnftig planen und sich auf ihre Kernaufgabe, Nahrungsmittel zu produzieren, konzentrieren. Eine weltweite Verdoppelung der Nahrungsmittelproduktion durch gro\u00dfe Wasserprojekte (Transaqua) und moderne Landwirtschaft ist erforderlich (Beispiel China).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Um die ausreichende Ern\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung sicherzustellen, ist auf allen Gebieten der Landwirtschaft ein \u00f6kologischer und nachhaltiger Anbau zu gew\u00e4hrleisten, der nicht auf kurzfristigen Profit ausgerichtet ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen st\u00e4rkere finanzielle Anreize geschaffen werden. Nur so kann man Landwirte dazu bringen, sich f\u00fcr entsprechende Tierschutzlabels o.\u00e4. Zertifikate zu motivieren und einzusetzen. Der Endverbraucher muss dazu gebracht werden, nicht nur von Tierschutz und GVO-freien Lebensmitteln zu sprechen, sondern diese Ware auch zu kaufen. Der Staat muss zum einen mehr Geld f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirtschaft zur Verf\u00fcgung stellen und zum anderen bessere Aufkl\u00e4rungsarbeit f\u00fcr die Endverbraucher leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen eine Ungleichbehandlung und f\u00fcr mehr freien Wettbewerb. Beide Landwirtschaftsformen haben ihre Daseinsberechtigung und sollten nicht gegeneinander \u00fcbervorteilt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Die Landwirtschaft der Zukunft sehen wir mit Regelungen f\u00fcr Anbaufl\u00e4chenbegrenzung, um trostlosen Monokulturen und dem beschleunigten Artensterben Paroli bieten zu k\u00f6nnen! Subventionen f\u00fcr Tierfabriken und Maisw\u00fcsten lehnen wir ab. Unsere Bauern tragen Verantwortung f\u00fcr hochwertige und vorrangig pflanzliche Nahrungsmittel, die die Menschen nicht durch Pestizide etc. krank machen. \u00d6kologisch und verantwortungsvoll arbeitende kleinb\u00e4uerliche Betriebe sind durch Subventionen zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "ja klaaaaa is insgesamt auch viel g\u00fcnstiger alles zu produzieren, weil wir arbeiten mit der natur und was sie uns gibt. es m\u00fcssen keine ultinationalen chemiekonzerne unterst\u00fctzt werden, die dann das Essen vergiften. qualit\u00e4t bei der nahrung und gute unterhaltung sind die quintessenz der freiheitlich demokratisch gesinnten b\u00fcrgerlichen gesellschaft! um die gro\u00dfe katastrophe abzuwenden sind radikale einschnitte in den b\u00fcrgerlichen lebensstil, die besitzverh\u00e4ltnisse und in die verfahren der lebensmittelversorgung n\u00f6tig. man lies dazu das parteiprogramm und schlie\u00dfe sich unserem netzwerk an!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das mit dem Bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) angestrebte Ziel der Existenzsicherung aller Menschen beinhaltet die L\u00f6sung \u00f6kologischer Probleme, bevor sie zu unumkehrbaren Katastrophen heranwachsen. Nachdem die konventionelle Landwirtschaft wesentliche Umweltprobleme verursacht hat, ist es dringend erforderlich, die \u00f6kologische Landwirtschaft st\u00e4rker zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "DiB setzt sich im Sinne der Nachhaltigkeit f\u00fcr eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Landwirtschaft ein, um Bodenqualit\u00e4t und Artenvielfalt zu erhalten. Auf EU-Ebene wollen wir uns f\u00fcr eine Umstrukturierung der Subventionierung einsetzen, in Deutschland wollen wir f\u00fcr konventionelle Landwirte Anreize zur Umstellung in Form von Risiko\u00fcbernahmen und Weiterbildungen schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die negativen Folgen der \u00f6kologischen Landwirtschaft sind geringer als bei der konventionellen Landwirtschaft. Jedoch dienen konventionelle wie auch \u00f6kologische Landwirtschaft der Gewinnerwirtschaftung. Eine gesunde Ern\u00e4hrung darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "SOFORT! Landwirtschaft soll \u00d6kosysteme pflegen, nicht (zer)st\u00f6ren - schon die Ausbildung unserer Landwirte muss das sicherstellen. Die Deutsche Mitte steht f\u00fcr nat\u00fcrliche gesunde Lebensmittel - und eine nachhaltige Nutzung aller Ressourcen. Wir f\u00f6rdern \u00f6kologische Land- und Forstwirtschaft zur Bewahrung der nat\u00fcrlichen Grundlagen aller Lebensformen - mit Bienen- und Bodenschutz. Betriebe werden auf freiwilliger Basis auf Bio-Norm umgestellt - und Bio-Betriebe auf Demeter-Standards.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen reduzierten Umsatzsteuersatz f\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaftsprodukte ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Es ist allerh\u00f6chste Zeit f\u00fcr die F\u00f6rderung von nachhaltiger \u00f6kologischer Landwirtschaft und einen Abzug von Subventionen aus der herk\u00f6mmlichen industriellen landwirtschaftlichen Erzeugung.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet die F\u00f6rderung einer \u00f6kologischen Landwirtschaft f\u00fcr das Wohl der Menschen, Tiere und Pflanzen. Sie erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen (Erde, Wasser, Luft).", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Abschaffung von Subventionen auch im Agrarbereich ein. Das momentane System bevorzugt die konventionelle Landwirtschaft und Gro\u00dfbauern. Die richtige Antwort auf die damit einhergehen Probleme kann nicht sein, \u00f6kologische Landwirtschaft ebenso zu f\u00f6rdern. Stattdessen brauchen wir Verordnungen, die das Tierwohl sicherstellen und die Sch\u00e4digung der Umwelt begrenzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die V-Partei\u00b3 strebt eine Landwirtschaft ohne Tierproduktion, ohne tierleidf\u00f6rdernde Genmanipulation, ohne genver\u00e4nderte pflanzliche Lebensmittel und frei von sch\u00e4dlichen Stoffen an. Kleine und mittlere Familienbetriebe m\u00fcssen bei der Umstellung auf biovegane Landwirtschaft besonders gef\u00f6rdert werden, auch gr\u00f6\u00dfere Betriebe m\u00fcssen dazu technologische Unterst\u00fctzung und Beratung bekommen. Au\u00dferdem muss ein Verkauf der bioveganen Produkte an \u00f6ffentliche Einrichtungen erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Zahlung des Kindergelds nur an deutsche Familien ist rechtlich nicht zul\u00e4ssig. Richtig ist: Wir wollen die H\u00f6he des Kindergelds f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder, die in Deutschland arbeiten und deren Kinder im Ausland leben, an die dortigen Lebensverh\u00e4ltnisse anpassen. In Deutschland lebende Ausl\u00e4nder haben einen Anspruch auf Kindergeld, wenn sie \u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgen. Die meisten Ausl\u00e4nder arbeiten und zahlen Steuern in Deutschland. Damit k\u00f6nnen auch sie das Kindergeld erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Anspruch auf Kindergeld haben alle Eltern, die in Deutschland steuerpflichtig sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Diskriminierung w\u00e4re ungesetzlich. Sie ist auch widersinnig: z.B. werden auch Steuern unabh\u00e4ngig von der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00e4llig. F\u00fcr die LINKE ist jedes Kind gleich viel wert. Bisher k\u00f6nnen wohlhabendere Eltern f\u00fcr ihre Kinder einen h\u00f6heren Betrag steuerlich geltend machen, als Eltern mit einem geringeren Einkommen. Wir wollen das Kindergeld f\u00fcr alle Kinder auf 328 Euro zu erh\u00f6hen. Es soll in dieser H\u00f6he unabh\u00e4ngig von Einkommen oder Herkunft der Eltern bzw. Kinder gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Kindergeld ist eine familienpolitische Leistung und dient zudem der Steuerverg\u00fctung, wie sie sich aus den steuerlichen Kinderfreibetr\u00e4gen ergeben kann. Einen Anspruch hat, wer seinen Wohnsitz in Deutschland hat oder nach dem Einkommenssteuergesetz unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtig ist. Zu den Grundpfeilern der EU z\u00e4hlen f\u00fcr uns die Nicht-Diskriminierung und die Freiz\u00fcgigkeit. Wer in das (Sozial)System eines Landes einzahlt oder dort Steuern entrichtet, hat auch Anspruch auf dessen Leistungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer nach Recht und Gesetz berechtigt ist Kindergeld zu erhalten, beispielsweise weil er in Deutschland seine Steuern zahlt, soll dieses auch erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In dieser Pauschalit\u00e4t ist die These abzulehnen. Allerdings darf das Kindergeld kein Anreiz sein, um nach Deutschland zuzuwandern und bei uns ausschlie\u00dflich vom Kindergeld bzw. Sozialhilfe zu leben, wie es z.B. viele Rum\u00e4nen und Bulgaren praktizieren. Das deutsche Kindergeld ist kein geeignetes Instrument, um die Armut und Arbeitslosigkeit in Teilen Europas zu bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch in Deutschland lebende Ausl\u00e4nder haben einen Anspruch auf das deutsche Kindergeld, sofern sie \u00fcber die entsprechende Niederlassungserlaubnis oder anderweitige Aufenthaltstitel verf\u00fcgen, die zum Kindergeldbezug berechtigen. Das muss unserer Ansicht auch so bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD hat die Benachteiligung der Familien schon vor langer Zeit erkannt. Sie fordert deshalb bereits seit Jahren 500 Euro Kindergeld f\u00fcr jedes deutsche Kind. Dem Kindergeld soll jedoch nicht ausschlie\u00dflich die Funktion eines Lastenausgleichs zukommen, sondern es soll dar\u00fcber hinaus vor allem einen Anreiz f\u00fcr Mehrkind-Familien sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Einen Anspruch auf Kindergeld hat, wer im Inland einen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt hat. Das Kindergeld hat die Funktion, die durch Kinder geminderte steuerliche Leistungsf\u00e4higkeit ausgleichen und zugleich die Familie f\u00f6rdern. Diese Pflicht resultiert aus unserem Grundgesetz. Den verfassungsrechtlich gebotenen Familienleistungsausgleich nur an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu kn\u00fcpfen, w\u00e4re weder mit dem deutschen Verfassungsrecht, noch mit Europarecht vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die n\u00f6tigen Sozialleistungen zur Sicherstellung eines menschenw\u00fcrdigen und familiengerechten Lebensstandards m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t ausgezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland lebt bzw. als Arbeitnehmerin/Arbeitsnehmer seine Steuern und Beitr\u00e4ge zahlt, gleich welcher Nationalit\u00e4t, hat im Gegenzug auch Anspruch auf entsprechende Sozialleistungen, also auch auf das Kindergeld. Im \u00dcbrigen verweisen wir auf Art. 1 des Grundgesetzes: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Und ihnen anschlie\u00dfend von Migranten-Banden gleich wieder abgenommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich zwar richtig, aber es gibt einige Konfliktbereiche. Was macht man aber z. B. mit Paaren, bei denen ein Partner Ausl\u00e4nder ist u. \u00e4.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche sind in der BRD brauchbarer als Nichtdeutsche.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Kindergeld sollte generell abgeschafft werden. Warum sollte jemand Anspruch auf das Geld seiner Nachbarn haben, nur weil er Kinder hat? Welchen Nutzen hat der Steuerzahler davon, wenn er an ausl\u00e4ndische Familien Geld bezahlt?", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Rechte f\u00fcr Migranten und Deutsche. Das gilt auch f\u00fcr das Kindergeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Sind ausl\u00e4ndische Familien Menschen 'zweiter Klasse'?", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf Kindergeld m\u00fcssen alle hier lebenden Familien und Alleinerziehenden mit Kindern haben. Die widerw\u00e4rtige Kampagne gegen Fl\u00fcchtlinge dient dazu, die Rechte aller Arbeiter anzugreifen und die Arbeiterklasse zu spalten. L\u00f6hne, Lebensbedingungen und demokratische Rechte k\u00f6nnen nur durch einen gemeinsamen Kampf verteidigt werden. Deshalb stehen wir f\u00fcr ein internationales und sozialistisches Programm.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die BRD bezahlt Kindergeld an 2,5 Millionen ausl\u00e4ndische Kinder. \u00dcber 160.000 von ihnen leben nicht einmal in Deutschland. Das muss unterbunden werden. Das Kindergeld f\u00fcr einheimische Familien k\u00f6nnte dann im Gegenzug um knapp 30 Euro erh\u00f6ht werden. Eine erhebliche Entlastung gerade f\u00fcr junge Familien.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Alle in Deutschland lebenden Kinder m\u00fcssen die gleiche staatliche Grundversorgung erhalten. Es muss jedoch sichergestellt werden, dass sich der lebensmittelpunkt in Deutschland befindet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld ist f\u00fcr alle Familien mit Hauptwohnsitz in Deutschland zu zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "kindergeld f\u00fcr alle kinder! auch f\u00fcr kinder von sgb-II-bezieher*innen und nirgends angerechnet! wir lehnen das konzept von familie ab. wir lehnen die kategorie 'deutsch' ab. n\u00e4chste frage bitte!", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr den Grundsatz der Gleichbehandlung aus und sind gegen eine Benachteiligung ausl\u00e4ndischer in Deutschland lebender Familien. Eine Beschr\u00e4nkung der Auszahlung von Kindergeld an deutsche Familien bedeutet zudem eine unn\u00f6tige Verkomplizierung des aktuellen Steuer- und Sozialsystems. Mit einem Bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) wird das Kindergeld als teilweise existenzsichernde Leistung ersetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Alle in Deutschland lebenden Kinder verdienen Chancengleichheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Familien, die in Deutschland leben, sollen, ganz gleich welchen Status sie besitzen, ob sie Staatsb\u00fcrger oder blo\u00df Geduldete sind, die gleichen Chancen und Rechte genie\u00dfen k\u00f6nnen. Alles andere leistet der Spaltung dieser Gesellschaft nur weiteren Vorschub und sch\u00fcrt rassistische Ressentiments.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "- auch andere, die bisher Kindergeld bekamen, sollen es erhalten. Wir werden keine Menschen 'durch den Rost fallen lassen' - und wir werden das Zuwanderungsproblem mit internationaler Unterst\u00fctzung menschenfreundlich und z\u00fcgig l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollte Kindergeld nur f\u00fcr in Deutschland lebende Kinder gezahlt werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Kindergeldzahlung ist eine Zahlung f\u00fcr Kinder. Diese darf nicht von der Herkunft oder Nationalit\u00e4t der Eltern abh\u00e4ngen.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld soll an alle Familien gezahlt werden, die entsprechende Steuern und Abgaben an den Staat leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Humanistische Familienpolitik ist kinderfreundlich und zukunftsorientiert ausgerichtet. Familiengr\u00fcndungen sind vom Staat so zu f\u00f6rdern, dass in unserer Gesellschaft Kinderkriegen kein Armutsrisiko ist. Eine Beschr\u00e4nkung dieses Grundsatzes auf Familien deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Gerade f\u00fcr Kinder ist Chancengleichheit wichtig, diese aufgrund der Staatsangeh\u00f6rigkeit zu verwehren verst\u00f6\u00dft gegen das Grundgesetz.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr Berufsanf\u00e4nger und Wiedereinsteiger sind befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse ein Modell f\u00fcr den Einstieg in das Berufsleben, das sich in vielen F\u00e4llen bew\u00e4hrt hat. Sachgrundlose Befristungen sind h\u00e4ufig Sprungbrett in unbefristete Besch\u00e4ftigung. Die Festanstellung ist und bleibt der Regelfall. Der Anteil befristeter Jobs geht bereits seit 2010 zur\u00fcck. F\u00fcr die sogenannte sachgrundlose Befristung gelten zudem besondere Regeln, denn sie darf maximal zwei Jahre betragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD wird die sachgrundlose Befristung von Arbeitspl\u00e4tzen abschaffen. Besonders junge Menschen bekommen h\u00e4ufig nur einen befristeten Arbeitsplatz. Wir wollen ihnen Perspektiven und mehr Planbarkeit f\u00fcr ihr berufliches und privates Leben erm\u00f6glichen. Die Sachgr\u00fcnde f\u00fcr Befristungen werden wir einschr\u00e4nken und die M\u00f6glichkeit von Kettenbefristungen begrenzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer arbeitet, muss davon leben und die Zukunft planen k\u00f6nnen. DIE LINKE will prek\u00e4re Arbeit abschaffen. Daher wollen wir Befristung auf wenige sachliche Gr\u00fcnde beschr\u00e4nken. Auch das Sonderbefristungsrecht an den Hochschulen schr\u00e4nken wir ein. Kettenbefristungen wollen wir verbieten: Der zweite Arbeitsvertrag beim gleichen Arbeitgeber muss unbefristet sein, Befristungen sollen auf l\u00e4ngstens ein Jahr beschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse bedeuten unsichere berufliche Aussichten und erschweren insbesondere jungen Menschen eine langfristige Lebens- und Familienplanung. Prinzipiell k\u00f6nnen Befristungen sinnvoll sein, um Spitzen im Arbeitsaufkommen abzufedern oder vor\u00fcbergehend Personal zu ersetzen. Nicht hinnehmbar ist allerdings, wenn sie systematisch eingesetzt werden, um den K\u00fcndigungsschutz zu umgehen. Darum sollen Befristungen nur noch erlaubt sein, wenn es einen konkreten sachlichen Grund gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ob f\u00fcr den Einstieg oder den Wiedereinstieg: Wir Freie Demokraten verteidigen einen flexiblen Arbeitsmarkt und die Tarifautonomie. Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt schafft nicht nur M\u00f6glichkeiten zum Einstieg, sondern reduziert auch Arbeitsplatzverluste in Krisen und hat wesentlich dazu beigetragen, die Arbeitslosigkeit zu senken. Wir wollen diese Instrumente deshalb erhalten und, wo es sinnvoll ist, weiter entwickeln, bspw. um Kettenbefristungen zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vertragsfreiheit", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine sachgrundlose Befristung widerspricht unserem generellen Transparenzgedanken, der auch f\u00fcr firmenpolitische Entscheidungen gilt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In Einzelf\u00e4llen mag die Befristung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses sinnvoll erscheinen, das Ziel sollte allerdings die Schaffung nicht-prek\u00e4rer und sicherer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dem Ausufern atypischer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, wozu auch befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse z\u00e4hlen, gilt es in Absprache mit Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nden entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine Befristung m\u00fcssen triftige Gr\u00fcnde nachgewiesen werden, denn diese f\u00fchrt durch die damit verbundene mangelnde Planungssicherheit sowie den Leistungsdruck zu einer psychischen Belastung der ArbeitnehmerInnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Um die Rechte der Arbeitsnehmerinnen und Arbeitnehmer zu st\u00e4rken, h\u00e4lt die \u00d6DP eine Begr\u00fcndung f\u00fcr befristete Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr erforderlich. In der Regel gibt es -gerade in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben- nachvollziehbare Gr\u00fcnde hierf\u00fcr.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Einfach weil es uns so gef\u00e4llt, Prost, hahahaha! Und weil das eine weitere Eskalationsstufe im Entfremdungsprozess bedeutet. Vgl. Google, Seite 337 ff., Karl Marx \u00fcber krasse Arbeitsverh\u00e4ltnisse.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei steht f\u00fcr weitgehende Vertragsfreiheit. Eine gewisse Flexibilit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt ist derzeit auch unerl\u00e4sslich (Stichwort Globalisierung). Es k\u00f6nnte jedoch dar\u00fcber nachgedacht werden, dass nach bspw. dreimaliger Verl\u00e4ngerung der Befristung eins solches Arbeitsverh\u00e4ltnis in ein unbefristetes automatisch umgewandelt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Vertragsfreiheit", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV steht f\u00fcr die Freiheit von privatrechtlichen Vertr\u00e4gen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Schluss mit solchen Willk\u00fcrma\u00dfnahmen zum Heuern und Feuern von Arbeiter/innen und Angestellten! Wir k\u00e4mpfen gegen die Spaltung durch Leiharbeit, Werkvertr\u00e4ge, Befristungen und Niedrigl\u00f6hne.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge sollten die absolute Ausnahme bleiben. Wir brauchen wieder Millionen qualifizierter Langzeitarbeitspl\u00e4tze und gute Bezahlung. Deutschland mu\u00df sich vom Kurs der nachindustriellen Spekulationsgesellschaft abwenden und beim neuen Paradigma von Chinas 'Neuer Seidenstra\u00dfen-Initiative' mitmachen. Nur mit langfristiger Wertsch\u00f6pfung mittels Hochtechnologien und massiven Investitionen in physische Infrastruktur kann Deutschland wieder Tritt fassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Seit der rot-gr\u00fcnen Agenda 2010 wurden die sozialen Rechte der Arbeiter systematisch abgebaut. Das Ergebnis ist der gr\u00f6\u00dfte Niedriglohnsektor Europas und zusehends prek\u00e4re Arbeit. Alle Parteien arbeiten daran, diese K\u00fcrzungen nach den Bundestagswahlen noch in den Schatten zu stellen. Deshalb ist eine revolution\u00e4re Bewegung gegen den Kapitalismus n\u00f6tig. Die gro\u00dfen Banken und Konzerne m\u00fcssen enteignet und unter die demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Partei sieht weder einen gr\u00f6\u00dferen Vorteil noch einen gravierenden Nachteil f\u00fcr den Arbeitnehmer, wenn er eine Angabe hat warum sein Arbeitsvertrag befristet ist. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind auch in einem Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitgeber m\u00f6glich zu er\u00f6rtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind daf\u00fcr, dass Arbeitsvertr\u00e4ge nur durch eine Probezeit befristet und sonst ohne Befristung abgeschlossen werden. Die K\u00fcndigung bei wichtigem Grund bleibt jedem Arbeitgeber erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Die Probezeit sollte ausreichend sein, um die Eignung von Arbeitnehmer*innen pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Die Befristung dient in der Regel nur der Umgehung des K\u00fcndigungsschutzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "im bisher gesetzlich vorgeschriebenen rahmen ist dies au\u00dferhalb des WissZeitVG sowieso nur max. 2 jahre lang m\u00f6glich - die eigentliche gefahr sind (Ketten-)Befristungen mit immer neuen 'sachgr\u00fcnden' & die aush\u00f6hlung des TzBfG in der wissenschaft! vertr\u00e4ge bilden zwar die grundlage des zusammenlebens, aber die gegenseitigkeit existiert nicht, solange leute nicht frei sind zu entscheiden, ob sie \u00fcberhaupt ihre arbeit verkaufen. lohnarbeit \u00fcberwinden!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "In einer Gesellschaft ohne den sicheren R\u00fcckhalt eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) sollten die Erwerbsarbeitsverh\u00e4ltnisse m\u00f6glichst hohe individuelle Planungssicherheit gew\u00e4hrleisten. Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge bedeuten f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten Zukunftsangst und Unsicherheit und sollten nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die grundlose Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ist ungerecht, da sie die Stellung der befristet Angestellten gegen\u00fcber dem/r Arbeitgeber/in schw\u00e4cht. Au\u00dferdem reduziert sie die M\u00f6glichkeiten einer mittelfristigen Lebensplanung. Arbeitsvertr\u00e4ge sollten deshalb nur in begr\u00fcndeten F\u00e4llen befristet ausgestellt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert die Abschaffung sachgrundloser Befristungen! Befristet Arbeitsvertr\u00e4ge, vor allem sachgrundlose, bringen ausschlie\u00dflich Nachteile f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Sie sind in weiten Teilen der Wirtschaft zu einem Standard geworden, der die Besch\u00e4ftigten \u00fcber Jahre in Unsicherheit l\u00e4sst und den Leistungsdruck enorm erh\u00f6ht. De facto wird hiermit zudem oft konformes Verhalten erzwungen und gewerkschaftliche Organisation untergraben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wirtschaft dient den Menschen - nicht umgekehrt! Unternehmen sollen jedoch nicht in Begr\u00fcndungszw\u00e4nge gebracht werden, die aus der Vertragsfreiheit heraus nicht notwendig sind. Au\u00dferdem f\u00f6rdern wir sozial eingestellte Firmen erheblich, Familienunternehmen, Genossenschaften und Stiftungen ebenfalls. Steuerliche Entlastungen f\u00fcr Firmen und Arbeitnehmer runden das Bild ab. Firmen, die besonders sozial, umweltfreundlich und insgesamt ethisch arbeiten, erhalten weitere Steuernachl\u00e4sse.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen Arbeitnehmerrechte wieder gest\u00e4rkt werden. Unbegr\u00fcndete Befristungen beschneiden Arbeitnehmer in ihrer Lebensplanung und sollten daher unzul\u00e4ssig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Begr\u00fcndung der Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen soll Pflicht sein. Der Umfang der Begr\u00fcndung muss im Verh\u00e4ltnis stehen zu der Begr\u00fcndung.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung von unbefristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen ein. Wir sind f\u00fcr die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Als Humanisten setzen wir uns f\u00fcr faire und zeitgem\u00e4\u00dfe Arbeitsbedingungen ein. Wichtig ist dabei die Gew\u00e4hrleistung des Rechtsweges. Die Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen ohne Angabe von Sachgr\u00fcnden macht es nahezu unm\u00f6glich, einen solchen Arbeitsvertrag gerichtlich anzufechten. Allerdings m\u00fcssen die Auswirkungen von \u00c4nderungen im Arbeitsrecht hinreichend gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Abh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe sollen nur in Einzelf\u00e4llen begr\u00fcndet befristete Vertr\u00e4ge m\u00f6glich sein. Befristete Vertr\u00e4ge sind prinzipiell planungs- und familienfeindlich und laden zum Missbrauch ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein effektiver Schutz der Bev\u00f6lkerung gegen schwere vermeidbare Krankheiten muss sichergestellt werden. Mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz gehen wir einen wichtigen Schritt, um die Impfbereitschaft zu steigern. Doch nicht alle Eltern lassen ihre Kinder gegen ansteckende Krankheiten impfen. Dadurch gef\u00e4hrden sie insbesondere das Wohl ihrer Kinder, aber auch das Wohl Anderer. Wir wollen daher als letztes Mittel eine gesetzliche Impfpflicht gegen bestimmte Krankheiten f\u00fcr Kleinkinder einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger lassen sich und ihre Kinder impfen. Das ist gut so. Die SPD lehnt aber eine gesetzliche Impfpflicht ab. Wir setzen auf Aufkl\u00e4rung und Beratung, um Impfl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Auch die verschiedenen Vorsorgeuntersuchungen sind hierf\u00fcr wichtig. Die Ursachen f\u00fcr Impfl\u00fccken sind vor allem ein nachlassendes Bewusstsein \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit von Infektionskrankheiten und unzureichendes Wissen um den Nutzen und die Notwendigkeit von Schutzimpfungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will Impfungen f\u00f6rdern. Sie m\u00fcssen in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten niedrigschwellig und gut organisiert angeboten werden. Wir wollen eine verpflichtende Beratung, die mit Impfmythen aufr\u00e4umt. Die meisten Impfl\u00fccken bestehen nicht, weil sich die Menschen bewusst gegen Impfungen entschieden h\u00e4tten, sondern weil es an Unterst\u00fctzung mangelt. Hier hilft kein Zwang, sondern gut organisierte Impfaktionen in Kitas, Schulen und Arbeitsst\u00e4tten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Krankheiten wie Masern sind t\u00fcckisch und gef\u00e4hrlich. Die Impfung dagegen ist daher n\u00f6tig, auch aus R\u00fccksichtnahme gegen\u00fcber Menschen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen. Eine Impfpflicht aber ist auch nach Ansicht von Expertinnen und Experten nicht das richtige Mittel, um die Impfquote zu erh\u00f6hen. Nur etwa ein Prozent der Eltern sind richtige Impfgegner. Wichtig und wirkungsvoll ist eine bessere Aufkl\u00e4rung und Beratung, nicht Zwang.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten fordern die Durchsetzung einer allgemeinen Impfpflicht f\u00fcr Kinder bis 14 Jahre gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Absatz 6 Infektionsschutzgesetz. Der behandelnde Kinderarzt ist dazu angehalten, die Erziehungsberechtigten bei den regelm\u00e4\u00dfigen Vorsorgeuntersuchungen darauf hinzuweisen. M\u00f6gliche rechtliche Folgen aus einem Nichtbeachten der Regelung sollen allein die Erziehungsberechtigten treffen. Ausgenommen sind Personen, die aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht geimpft werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Impfungen sind sinnvoll. Die AfD lehnt jedoch staatlichen Zwang zur Durchsetzung von Impfungen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns klar f\u00fcr die evidenzbasierte Medizin aus und sehen die klaren Vorteile von Impfungen gegen ansteckende Krankheiten. Dennoch sehen wir nicht die Verpflichtung zur Impfung vor. Wir wollen die betreffenden Eltern davon \u00fcberzeugen, dass sie von sich aus die Vorteile erkennen und sich verantwortungsvoll gegen\u00fcber ihren Kindern verhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine verpflichtende Beratung \u00fcber Impfungen bei ansteckenden Krankheiten ist zu begr\u00fc\u00dfen, eine Verpflichtung zur Impfung allerdings ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber Impfungen als wichtige Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme gegen verheerende Krankheiten muss die Bev\u00f6lkerung zwar umfassend informiert werden, dennoch d\u00fcrfen Eltern nicht gezwungen werden, ihre Kinder impfen zu lassen, zumal es immer wieder zu Impfsch\u00e4den kommt. Zudem sind Impfungen meist nicht vegetarisch oder vegan, sondern in ihrer Herstellung und Testung aufgrund tierischer Inhaltsstoffe und Tierversuche mit Tierleid verbunden, sodass Impfungen eine individuelle Gewissensentscheidung sein m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen die Impfpflicht bei gef\u00e4hrlichen ansteckenden Krankheiten (z.B. R\u00f6teln, Masern, Typhus, Polio).", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur mit deren schriftlichen Einverst\u00e4ndnis. Eltern, die ihre Kinder nicht impfen lassen, kommen ins Heim.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bevorzugt immer Aufkl\u00e4rung/Information vor staatlichem Zwang. Gerade bei so sensiblen Themen wie Gesundheit oder dem Umgang von Eltern mit ihren Kindern. Vor diesem Hintergrund lehnen wir eine Impfpflicht ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Impfstoffe keine Gifte, Aluminium, Quecksilber, pp, enthalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat ein Selbstbestimmungsrecht \u00fcber seinen K\u00f6rper. Die Impfung mit Krankheitserregern ist risikobehaftet. Im Falle von Kindern m\u00fcssen die Eltern das Risiko abw\u00e4gen und die Verantwortung f\u00fcr diese Entscheidung tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Zunahme an nicht geimpften Menschen w\u00e4chst das Krankheits- und Seuchenrisiko der Masse der Bev\u00f6lkerung. Da wo es medizinisch sinnvoll und notwendig ist, sollte es auch eine Impf-Verpflichtung geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die guten Erfahrungen aus L\u00e4ndern, die Impfpflicht haben, sprechen eindeutig daf\u00fcr, das auch f\u00fcr Deutschland zu \u00fcbernehmen. Die Argumente der Impfgegner versto\u00dfen gegen das Gemeinwohl.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt durchaus Impfungen die sinnvoll sind. Eine generelle Impfpflicht lehnen wir allerdings konsequent ab. Nicht die Pharmaindustrie oder die Regierung entscheidet, was mit dem eigenen K\u00f6rper passieren soll, sondern jeder deutsche B\u00fcrger darf das f\u00fcr sich selbst entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind gegen eine Impflicht. Alle Eltern sollen f\u00fcr Ihre Kinder und erwachsene Menschen f\u00fcr sich selbst frei und ohne Zwang entscheiden k\u00f6nnen. Wir setzten uns auch f\u00fcr eine bessere und transparente Erforschung im Bereich der Impfung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Impfungen gegen Kinderl\u00e4hmung, Diphtherie und Masern sch\u00fctzen das eigene Leben und retten das vieler anderer. Jedes Kind hat das Recht auf bestm\u00f6gliche gesundheitliche Vorsorge. 2015 starben lt. Weltgesundheitsorganisation weltweit st\u00fcndlich 15 Menschen an Masern. Die bundesweit hohe Impfquote zeigt, dass sich die meisten Eltern der Gefahren bewusst sind. Der wachsenden Zahl unseri\u00f6ser Quellen ist durch eine Beratungspflicht entgegenzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "wir wollen uns nicht anma\u00dfen, diese schwierige frage beantworten zu k\u00f6nnen. erst recht nicht pauschal. es gibt gro\u00dfe unterschiede der impfstoffe, tr\u00e4gerstoffe und f\u00e4lle von folgesch\u00e4den, die jeweils zu pr\u00fcfen w\u00e4ren.", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Hier sind die Grundeinkommensmotive Freiheit und Existenzsicherung nicht einfach zu verbinden. Im B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) gibt es daher zu diesem Thema keine einheitliche Meinung. Wir sind allerdings davon \u00fcberzeugt, dass ein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) zeitliche und geistige Freir\u00e4ume schafft, um sich intensiver mit existenziellen Fragen zu besch\u00e4ftigen. Ein h\u00f6herer Wissensstand ist damit erwartbar und perspektivisch ein geringerer Regelungsbedarf gegeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Im Hinblick auf das Gemeinschaftswohl muss sichergestellt sein, dass niemand Andere gef\u00e4hrdet. Durch den vermehrten Verzicht auf Masern-Impfungen kam es bereits zu einem Ausbruch einer hier nicht mehr als relevant eingestuften Krankheit. Alle Kinder m\u00fcssen die gleichen Rechte haben - dazu z\u00e4hlen wir auch den gleichen Schutz vor Krankheiten, auch wenn uns bewusst ist, dass es f\u00fcr viele Eltern eine Gewissensfrage ist. Dabei muss sichergestellt sein, dass Impfstoffe strengen Regularien unterliegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Impfen dient der Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten, ist grunds\u00e4tzlich wichtig, muss aber freiwillig geschehen. Impfen ist eine gesellschaftliche Aufgabe, die kostenlos sein muss und \u00fcber deren Notwendigkeit kontinuierlich und breit aufgekl\u00e4rt werden muss. Die Gefahr der Desinformation durch Pharmakonzerne, die Profit wittern, liegt auf der Hand. Ihr Einfluss auf Aufkl\u00e4rung und Empfehlungen muss unterbunden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Auf keinen Fall! Eltern d\u00fcrfen niemals die Entscheidungsfreiheit verlieren, welche Behandlung sie ihren Kindern geben. Zulassungsbedingungen f\u00fcr neue Impfstoffe versch\u00e4rfen wir, zugelassene erhalten eine \u00dcbergangsfrist. Denn: Mehrfachimpfungen sind besonders giftig - Impfsch\u00e4den werden systematisch verschwiegen. Haftungsbefreiung der Impfstoffhersteller sowie Impf-Mobbing m\u00fcssen beendet werden. Forschung, Lehre und Medien sind durch Korruption beeintr\u00e4chtigt - das werden wir entflechten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten dies aufgrund des nachlassenden Impfschutzes f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Keine Impfpflicht, daran verdienen nur die Pharmakonzerne. Eltern sollen selbst die Risiken einer Erkrankung gegen\u00fcber den Risiken von Impfsch\u00e4den abw\u00e4gen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht in Deutschland sehen wir keine Rechtfertigung. MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet eine umfangreiche Aufkl\u00e4rung \u00fcber Impfungen und deren Nutzen, Risiken und Inhaltstoffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Ein wirksamer Schutz der Gesellschaft vor ansteckenden Krankheiten kann nur dann erreicht werden, wenn jeder seiner Verantwortung zum Impfen nachkommt. Selbstbestimmung rechtfertigt keine Gef\u00e4hrdung anderer. Insbesondere Kinder haben ein Recht auf die bestm\u00f6gliche medizinische Versorgung. Um ein Ausbrechen von Epidemien zu verhindern sowie zum Schutz der gesundheitlich schw\u00e4chsten Mitglieder der Gesellschaft durch die sogenannte Herdenimmunit\u00e4t ist eine Impflicht notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Eltern sollen wissenschaftlich fundiert aufgekl\u00e4rt werden, unabh\u00e4ngig von der Pharmaindustrie. Entsprechende Studien sind in die H\u00e4nde unabh\u00e4ngiger Forschungseinrichtungen zu geben. Eine staatliche Impfpflicht wird abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In der Sozialen Marktwirtschaft soll sich der Staat auf die Festlegung von Rahmenbedingungen beschr\u00e4nken und sich nur in Ausnahmef\u00e4llen an Unternehmen oder Banken beteiligen. Unsere Bankenstruktur mit Genossenschaftsbanken, Privatbanken und Sparkassen hat sich insbesondere in der Finanzmarktkrise als stabil erwiesen. Wir wollen diese Struktur erhalten und st\u00e4rken. Staatliche Beteiligungen sind daf\u00fcr nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Private Banken sind Bestandteil des von \u00f6ffentlich-rechtlichen und genossenschaftlichen Kreditinstituten gepr\u00e4gten Bankensystems in Deutschland und sollen es auch bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber: Der Bankensektor muss st\u00e4rker reguliert und kontrolliert werden. Private Gro\u00dfbanken setzen auf riskantes Investmentbanking, weil sie sich darauf verlassen k\u00f6nnen, mit Steuergeldern gerettet zu werden. Wir wollen private Gro\u00dfbanken und Landesbanken verkleinern und unter bessere \u00f6ffentliche Kontrolle stellen. Wir f\u00f6rdern Sparkassen und Genossenschaftsbanken. Sie sollen zur Basis eines erneuerten Finanzsektors werden. Auch die Gesch\u00e4ftsbanken m\u00fcssen aufs Gemeinwohl verpflichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Riskante Gesch\u00e4fte und Steuerkriminalit\u00e4t bei staatlichen Landesbanken zeigen, dass Verstaatlichung die Probleme im Bankensektor nicht l\u00f6st. Alle Banken - privat und staatlich - m\u00fcssen besser reguliert werden mit einfachen, aber harten Regeln. Vor allem m\u00fcssen Banken f\u00fcr ihre Gesch\u00e4fte deutlich mehr Eigenkapital einsetzen, um f\u00fcr Verluste selber einstehen zu k\u00f6nnen. N\u00f6tig ist ein Trennbankensystem sowie besserer Verbraucherschutz. Au\u00dferdem muss die Bankenaufsicht fr\u00fcher und h\u00e4rter durchgreifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat war noch nie der bessere Bauherr oder Unternehmer. Die Soziale Marktwirtschaft hat immer zu besseren Produkten und niedrigeren Preisen f\u00fcr die Menschen gef\u00fchrt, als durch Staatsbetriebe oder zentrale Verwaltungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wird nach konsequenter Beteiligung der Eigent\u00fcmer die Eigenkapitalquote einer Bank zu niedrig, soll die betroffene Bank durch Umwandlung von Fremdkapital in Eigenkapital stabilisiert werden. Als letzter Schritt ist eine Verstaatlichung zu pr\u00fcfen, wenn eine Insolvenz aufgrund der gesamtwirtschaftlichen Folgewirkungen ausscheidet. Eine Abfederung sozialer Einschnitte durch den Schutz von Kleinanlegern bzw. privater Renten- und Lebensversicherungen ist bis zu einem H\u00f6chstbetrag zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Verstaatlichung ist nicht notwendig, wichtig ist aber die wirksame staatliche Kontrolle und Regulierung des Bankensektors. Die NPD spricht sich aber gegen die Privatisierung von Landesbanken aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verstaatlichung von Banken lehnen wir kategorisch ab. Aus unserer Sicht ist es vielmehr wichtig, dass die Banken einer wirksamen und leistungsf\u00e4higen staatlichen Bankenaufsicht unterliegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Banken brauchen sehr strenge gesetzliche Vorgaben und stetige, intensive Pr\u00fcfungen ihrer T\u00e4tigkeiten und Gesch\u00e4ftsmodelle sowie Stresstests. Hochriskante Spekulationen und Risikovertuschung m\u00fcssen verboten werden. Die Banken\u00fcberwachung muss deutlich ausgebaut werden. Staatliche Banken mit sozialen sowie regionalen Aufgaben sind eine n\u00f6tige Erg\u00e4nzung. Eine Verstaatlichung des gesamten Bankensektors kann jedoch neue \u00f6konomische Risiken bergen, die derzeit nicht \u00fcberschaubar sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, weshalb alle Banken verstaatlicht werden sollen. Allerdings muss der Staat die M\u00f6glichkeit haben, Banken, die angeblich 'systemrelevant' sind, nicht mit \u00f6ffentlichen Mitteln zu retten. Das Bankensystem ben\u00f6tigt aber weitere Regulierungen, z.B. Trennung der Banken in Kredit- und Investmentinstitute sowie das Verbot von Derivaten ohne Grundgesch\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Verstaatlicht wird erst mal nur die Bad Bank (Deutsche Bank). Die Risikobereitschaft & Reaktionsschnelligkeit deutscher Beamter ist erwiesenerma\u00dfen nicht ausgepr\u00e4gt genug, um im Hochgeschwindigkeitsrisikoderivateabzockhandel zu bestehen. Was da allein in der Mittagspause alles geschehen k\u00f6nnte!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Solche Ideen aus der sozialistischen Mottenkiste sollten sich eigentlich von selbst verbieten. Verstaatlichungen f\u00fchren in aller Regel zu Ineffizienz des betroffenen Sektors.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zerschlagung aller Banken in so kleine Teile, dass sie nicht mehr systemrelevant sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegenteil! Wir wollen sogar die europ\u00e4ische Zentralbank abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "In einer k\u00fcnftigen Gesellschaft, ohne Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung! Die Verstaatlichung von Banken und anderen Gro\u00dfkonzernen w\u00fcrde unter den kapitalistischen Machtverh\u00e4ltnissen dagegen nichts an ihrer Maximalprofit-Orientierung \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verstaatlichung von Banken kann in einer Finanzkrise zwar ein wichtiges Mittel sein, wichtiger aber ist die Einrichtung einer Nationalbank, die selbst Kredite sch\u00f6pfen und den privaten Banksektor zur Vergabe produktiver Kredite an die Wirtschaft anhalten kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Banken und gro\u00dfe Konzerne m\u00fcssen entsch\u00e4digungslos enteignet und unter die demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Dazu bedarf es jedoch einer Arbeiterregierung, die den Kapitalismus st\u00fcrzt und die Interessen breiter Teile der Bev\u00f6lkerung h\u00f6her stellt als die Profitinteressen des Kapitals.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Geld- und Kreditversorgung geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich in staatliche Hand, denn sie ist ein \u00f6ffentliches Gut, welches nicht irgendwelchen Zockern und Spekulanten \u00fcberlassen werden darf. Die Banken m\u00fcssen einer \u00f6ffentlichen Kontrolle unterworfen werden. Der Staat sollte beim Versagen von Banken nicht kopflos Geld bereitstellen, sondern selbst t\u00e4tig werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sprechen sich generell f\u00fcr mehr Wettbewerb und weniger Verstaatlichung aus. Allerdings m\u00fcssen nach den Bankenkrisen der vergangenen Jahre die Lehren daraus gezogen werden. Das bedeutet, dass das Kapital der Anleger st\u00e4rker gesch\u00fctzt und von den Banken mehr Sicherheitsvorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung \u00fcberlassen wir Mitbewerbern, die die Planwirtschaft anstreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "als erster schritt: in genossenschaften umwandeln und dann langsam aufl\u00f6sen... im unterschied zu unseren kommunistischen genoss*innen trauen wir keinem staat zu, mit geld umgehen zu k\u00f6nnen! :D der staat ist ein clown des kapitals. wir wollen keine staats-konzerne mehr! nur das ende des kapitalismus wird uns alle gl\u00fccklich machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Ob die Verstaatlichung der Banken zum gew\u00fcnschten Ziel f\u00fchrt, ist fraglich. Unternehmerisches Handeln kann in einem freien Markt flexibler auf Ver\u00e4nderungen reagieren. Der Staat sollte allerdings grunds\u00e4tzlich mit einer funktionierenden Bankenaufsicht regulieren, wenn das Gemeinwohl bedroht wird. Risiken, wie in der Vergangenheit, sollten beispielsweise mittels einer ausreichenden Eigenkapitalquote sowie der Verhinderung einer \u00dcbermachtstellung einzelner Banken reduziert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen eine deutlich st\u00e4rkere Regulierung von Banken und Finanzm\u00e4rkten. Eine Wiederholung der j\u00fcngsten Finanzkrise inklusive Rettung diverser Banken muss durch die Politik verhindert werden. Dass eine Verstaatlichung daf\u00fcr keine Garantie ist, haben diverse Landesbanken gezeigt, die mittendrin waren bei den wildesten Spekulationsgesch\u00e4ften.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP tritt f\u00fcr die Verstaatlichung der Banken und aller anderen Schl\u00fcsselindustrien ein. Der in Deutschland produzierte Reichtum muss den Menschen zu Gute kommen, nicht den Banken und Konzernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wozu? Wir werden das Finanz- und Geldsystem so \u00e4ndern, dass Banken als mittelst\u00e4ndische Dienstleister prima leben k\u00f6nnen - und die V\u00f6lker aufbl\u00fchen. Marode Banken werden verstaatlicht, saniert - und anschlie\u00dfend gewinnbringend verkauft. Nicht etwa im Eilverkauf verlustreich verramscht - wie die HSH Nordbank. Das ist Korruption!! Der Staat sollte sich aus Bankgesch\u00e4ften weitgehend heraushalten, nur in Notf\u00e4llen einspringen, damit die Bev\u00f6lkerung bestens versorgt bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung lehnen wir ab. Allerdings sollten Banken auch keinerlei staatlichen Hilfen mehr erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Banken erf\u00fcllen eine wichtige Funktion als privatwirtschaftlich organisierte Unternehmen. Allerdings muss und darf mehr sorgf\u00e4ltig reguliert werden f\u00fcr Abl\u00e4ufe, Strukturen und Entscheidungen innerhalb von Banken.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung von genossenschaftlichen und gemeinn\u00fctzigen Banken ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine Marktwirtschaft, die sowohl von staatlicher Willk\u00fcr wie von monopolisierter Wirtschaftsmacht frei ist und sich am Wohle aller ausrichtet. Eine vitale und dynamische Wirtschaft ist Voraussetzung f\u00fcr soziale Wohlfahrt. Daher treten wir f\u00fcr den Wettbewerb, f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen und das Verhindern von Monopol- und Kartellbildung ein. Der Wirtschaft sollen faire Rahmenbedingungen ohne unn\u00f6tige Belastungen einger\u00e4umt werden. Eine Verstaatlichung aller Banken ist damit unvereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verstaatlichung der Banken widerspricht dem Grundgedanken einer freien sozialen Marktwirtschaft. Ein Eingriff staatlicher Organe bis hinab zu den Kleinanlegern sch\u00fctzt nicht vor Krisen auf dem Finanzsektor. Jedoch sollten Gro\u00dfinvestitionen besser von beh\u00f6rdlicher Seite \u00fcberwacht werden und das Risiko bei diesen Investitionen von den Kleinanlegern abgekoppelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Deutschland ist aufgrund seiner Geschichte besonders daf\u00fcr verantwortlich, die Erinnerung an die Folgen von Diktatur und Gewaltherrschaft wachzuhalten. Dies ist Teil unseres nationalen Selbstverst\u00e4ndnisses. Durch die F\u00f6rderung der Aufarbeitung wollen CDU und CSU auch in Zukunft zu einer lebendigen Erinnerungskultur beitragen. Das gilt vor allem f\u00fcr die Aufarbeitung der NS-Diktatur mit ihren Menschheitsverbrechen, vor allem dem Holocaust.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Erinnerung an den systematischen V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden bleibt f\u00fcr die Sozialdemokratie von au\u00dferordentlicher Bedeutung. Erinnern und Gedenken sind zentrale Aufgaben einer offenen, modernen Gesellschaft. Wir lernen aus der Geschichte f\u00fcr eine bessere Zukunft. Die Gewaltverbrechen der Nazis sind einmalig in der Menschheitsgeschichte. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat wegen der beispiellosen Verbrechen an den J\u00fcdinnen und Juden eine besondere Verantwortung und muss jeder Art von Antisemitismus entgegentreten. DIE LINKE steht f\u00fcr eine lebendige und plurale Geschichts- und Erinnerungspolitik, insbesondere zur Aufarbeitung der Verbrechen des Nationalsozialismus. Wir unterst\u00fctzen den Kampf gegen Antisemitismus und wollen das Gedenken an die Opfer bewahren. Der 8. Mai soll als Tag der Befreiung vom Faschismus bundeseinheitlicher Feiertag werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbrechen des Nationalsozialismus pr\u00e4gen die deutsche Identit\u00e4t und bedeuten eine fortw\u00e4hrende Verantwortung auch f\u00fcr die Zukunft. Der V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden ist und bleibt zentraler Bezugspunkt der Erinnerungskultur in Deutschland. Der fortbestehende Antisemitismus zeigt, dass die Verantwortung aus der deutschen Geschichte sich nie von selbst versteht und immer wieder aufs Neue erstritten werden muss im Eintreten f\u00fcr die Demokratie und die Menschenrechte.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen, was geschehen ist, nicht \u00e4ndern oder r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Aber wir k\u00f6nnen die nachfolgenden Generationen weiterhin \u00fcber die vergangenen Geschehnisse unterrichten und damit die Zukunft sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich ist und bleibt der Holocaust ein zentraler Bestandteil der deutschen Erinnerungskultur. Die deutsche Geschichte besteht aber nicht nur aus der Zeit des Nationalsozialismus. Wir wollen, dass auch die positiv identit\u00e4tsstiftenden Aspekte der deutschen Geschichte von den Anf\u00e4ngen (Otto der Gro\u00dfe) bis in die j\u00fcngste Vergangenheit (Fall der Mauer) wieder st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden ist unvergleichlicher Bestandteil der deutschen Geschichte und war in seiner auf Rassenideologie und Antisemitismus aufgebauten Grausamkeit unermesslich. Mit der Erinnerungskultur muss die Chance genutzt werden, dass aus der breiten Gesellschaft heraus vergleichbare Entwicklungen in der Zukunft nie wieder m\u00f6glich sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt eine einseitige Erinnerungskultur ab. In der Praxis wird diese zu oft dazu missbraucht, Sonderinteressen durchzusetzen. Den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern muss endlich ein objektives Geschichtsverst\u00e4ndnis gelehrt werden. Das bedeutet, dass positive und negative Erscheinungen der verschiedenen Epochen ausgewogen diskutiert werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufarbeitung der grausamen Verbrechen der Nationalsozialisten gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Juden ist eine fortw\u00e4hrende Aufgabe und wird immer Teil der deutschen Geschichte sein. Die Verbrechen pr\u00e4gen das deutsche Selbstverst\u00e4ndnis und bedeuten eine dauerhafte Verantwortung, die Deutschland und seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie nachfolgende Generationen zu tragen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese Erinnerungskultur aufrecht zu erhalten sind wir nicht nur den im Holocaust ermordeten Juden und ihren Angeh\u00f6rigen schuldig, sondern die Erinnerung daran und Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber ist auch eine wichtige Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme gegen rechtsextremes Gedankengut.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nur aus der Geschichte k\u00f6nnen zuk\u00fcnftige Generationen lernen. Von daher muss der V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden, aber auch anderen verfolgten Volksgruppen w\u00e4hrend der Nazi-Diktatur, weiterhin ein zentraler Bestandteil der deutschen Erinnerungskultur sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Genauso wie die freundliche \u00dcbernahme der DDR, das 7 zu 1 gegen Brasilien und das deutsche Reinheitsgebot.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Zivilisationsbruch 1933 - 1945 darf nicht in Vergessenheit geraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Einseitigkeit und Ideologie vermieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung und Finanzierung von 'Erinnerungskultur' ist keine Aufgabe des Staates.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das waren Verbrechen gegen die Menschlichkeit! Zur 'Erinnerungskultur' m\u00fcssen aber auch die Opfer und der Widerstand von zahllosen ChristInnen, Parteilosen, AntifaschistInnen, SozialdemokratInnen und KommunistInnen geh\u00f6ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Es w\u00e4re auch zu w\u00fcnschen, da\u00df der entscheidende Beitrag j\u00fcdischer K\u00fcnstler und Gelehrter f\u00fcr das deutsche und europ\u00e4ische Geistes- und Kulturleben in Schulen und Bildungseinrichtungen st\u00e4rker betont (z.B. die Bedeutung von Moses Mendelssohn) und damit ein Beitrag zum Dialog der Kulturen geleistet w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Den Versuchen von rechtsradikalen Professoren, die Verantwortung des deutschen Imperialismus f\u00fcr die beiden Weltkriege und den Holocaust zu relativieren, muss entschlossen entgegengetreten werden. Die Verharmlosung vergangener Verbrechen dient ausschlie\u00dflich der ideologischen Vorbereitung neuer milit\u00e4rischer Grausamkeiten. Wissenschaft statt Kriegspropaganda!", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Zentraler Bestandteil der deutschen Erinnerungskultur soll kein V\u00f6lkermord sein, sondern die ruhmreichen Errungenschaften unseres Volkes. Identit\u00e4t und Heimatverbundenheit definieren sich, wenn man sich positiv auf die eigene Geschichte und Herkunft bezieht und nicht mit einer Schuldzuweisung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Der V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden sollte nie in Vergessenheit geraten. Jedoch darf dies nicht dazu f\u00fchren, dass sich Deutschland permanent in Schutzhaft nehmen l\u00e4sst und Generationen die mit dem V\u00f6lkermord nichts zu tun haben weiterhin belastet werden. Dies darf auch nicht dazu f\u00fchren, dass v\u00f6lkerrechtliche Entgleisungen von Israel hingenommen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Die Katastrophe des Holocaust zeigt eindringlich, dass dem Rassismus bereits in den Anf\u00e4ngen entgegengetreten werden muss. 'Wehret den Anf\u00e4ngen!'", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "kein vergeben -kein vergessen! trauerarbeit, die emotionale aufarbeitung, also erinnerung, der nazi-herrschaft hat kaum stattgefunden und es gibt in vielen institutionen in staat & wirtschaft eine ungebrochene tradition seit 33. wir treten f\u00fcr alle nur erdenktlichen gedenk-st\u00e4tten und veranstaltungen f\u00fcr die opfer des holocaust ein. 'lasst uns die warnungen erneuern, und wenn sie schon wie asche in unserem mund sind!' sie allein machen die gesellschaft nicht antifaschistisch. wehret den anf\u00e4ngen!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Der von Deutschland ausgegangene V\u00f6lkermord an den Juden geh\u00f6rt zu den schrecklichsten Verbrechen an der Menschheit. Keine deutsche Partei sollte sich jetzt und in Zukunft gegen eine Erinnerungskultur \u00e4u\u00dfern, die dieser Mahnung dient. Auch das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) verlangt, dass der V\u00f6lkermord an den Juden weiterhin ein zentraler Bestandteil deutscher Erinnerungskultur bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Teil unserer Geschichte geh\u00f6rt zu uns und darf nicht in Vergessenheit geraten - gerade aufgrund aktueller Tendenzen in Deutschland und Europa. Wenn Gedankengut, das zum V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden gef\u00fchrt hat, wieder politisch genutzt wird, um die Unzufriedenheit der Menschen zu kanalisieren, darf die Erinnerung an die Verbrechen des Nationalsozialismus niemals verloren gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich f\u00fcr eine Gedenkkultur aller Verfolgten des deutschen Faschismus ein, egal ob sie aus politischen, sexistischen, religi\u00f6sen oder anderen Gr\u00fcnden verfolgt und ermordet wurden. Der deutsche Faschismus hat den Massenmord vor allem an Juden industriell betrieben. Dies ist historischer Fakt, der gelehrt und an den erinnert werden muss. Erinnert werden muss auch an den Massenmord an B\u00fcrgern der Sowjetunion, Sinti und Roma, Homosexuellen, Sozialdemokraten, Kommunisten und anderen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche Geschichte ist viel l\u00e4nger als die Nazizeit, deren Entstehen von internationalen Bankstern mitfinanziert wurde. Der V\u00f6lkermord an europ\u00e4ischen Juden bleibt daher nach dem Willen der Deutschen Mitte unausl\u00f6schlich in die 'Erinnerungskultur' eingebrannt. Allerdings werden wir die Ereignisse mit einer glaubw\u00fcrdigen, tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngigen internationalen Expertenkonferenz aufarbeiten. Die Deutsche Mitte fordert eine weltweite Willkommenskultur f\u00fcr alle Menschen j\u00fcdischen Glaubens!", 
          "value": 0, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Erinnerungskultur ist ein unsch\u00e4tzbar wichtiger Bestandteil jeder Kultur. Die Shoa hat au\u00dfer j\u00fcdischen Menschen auch Roma/Sinti, Schwarze Menschen, Menschen mit Behinderungen und nicht heterosexueller Orientierung getroffen. Unsere Erinnerungskultur soll sich aber nicht auf die Shoa beschr\u00e4nken. Auch die Verbrechen der Kolonialzeit, insbesondere die V\u00f6lkermorde an den Nama und Herero in den durch Deutschland kolonisierten Regionen m\u00fcssen erinnert, repariert und entschuldigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine ausgewogene Erinnerungskultur, die dazu beitr\u00e4gt, aus der Vergangenheit zu lernen. Sie sollte Verst\u00e4ndnis, Toleranz, Menschlichkeit, Altruismus und den Dienst an der Gesellschaft f\u00f6rdern. Innerhalb einer solchen Erinnerungskultur sollte der Judenverfolgung weiterhin gedacht und an die Verantwortung zur Menschlichkeit erinnert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die geradezu industrielle Vernichtungsmaschinerie des Holocaust war ein einschneidender Tiefpunkt der gesamten Menschheitsgeschichte und getragen von einer Ideologie, die ganzen Bev\u00f6lkerungsgruppen das Lebensrecht aberkannte. Dass gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung zu Anh\u00e4ngern einer solchen menschenverachtenden Vernichtungsidee werden konnten, wie auch der schleichende Weg von einer demokratischen Republik zu einem totalit\u00e4ren Unrechtsstaat d\u00fcrfen nicht in Vergessenheit geraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Der Besonderheit der neueren deutschen Geschichte mit zwei Weltkriegen, zwei Diktaturen und der deutschen Teilung muss die Erinnerungskultur in Hinblick auf eine Sicherung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung und des Friedens zwischen den V\u00f6lkern gerecht werden. In Zeiten des Zulaufs von rechtspopulistischen Parteien ist Erinnerungskultur wichtiger denn je.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mehreinnahmen werden wir in der kommenden Legislaturperiode insbesondere nutzen zur Erf\u00fcllung unserer staatlichen Aufgaben nach innen und au\u00dfen, f\u00fcr Investitionen in Bildung, Forschung und Infrastruktur, zur F\u00f6rderung von Familien und Kindern sowie f\u00fcr Steuersenkungen, die vor allem der arbeitenden Mitte unserer Gesellschaft zugutekommen sollen. Wenn dar\u00fcber hinaus \u00dcbersch\u00fcsse entstehen, wollen wir damit vorhandene Schulden tilgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns haben Investitionen Vorfahrt - etwa in Bildung, Stra\u00dfen und Infrastruktur. Wir werden daf\u00fcr eine Investitionsverpflichtung des Staates einf\u00fchren. Als Erg\u00e4nzung zur Schuldenbremse wollen wir im Gegenteil eine Investitionsverpflichtung verankern, die sich an den Spielr\u00e4umen des Haushalts orientiert und f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Investitionsplanung sorgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten Jahren ist viel zu wenig investiert worden: z.B. in der Kinderbetreuung, in Schulgeb\u00e4uden, Krankenh\u00e4user, Wohnungsbau, im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, in Kommunen und in \u00f6kologischen Wirtschaftsformen. Sogar Br\u00fccken und Verkehrswege sind marode. Das wollen wir der n\u00e4chsten Generation nicht so hinterlassen. DIE LINKE hat ein Programm f\u00fcr die Zukunft von 120 Milliarden, das sich am Bedarf der Menschen orientiert. Es ist durchgerechnet und gegenfinanziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "GR\u00dcNE Haushaltspolitik ist nachhaltig und investiert in die Zukunft. Deutschland hat seit Jahren einen Investitionsstau, der von Jahr zu Jahr gr\u00f6\u00dfer wird. Marode Schulen und l\u00f6chrige Autobahnen sind versteckte Schulden, die die kommenden Generationen teuer zu stehen kommen. Wir m\u00f6chten \u00f6ffentliches Verm\u00f6gen erhalten und in die Zukunft in Klimaschutz, Infrastruktur, sozialen Wohnungsbau, Familien und Bildung investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten setzen uns daf\u00fcr ein, dass Deutschland seine Altschulden abbaut, statt sich auf der schwarzen Null auszuruhen. Denn sollte eines Tages das Zinsniveau wieder ansteigen, dann bricht uns der hohe Schuldenberg m\u00f6glicherweise finanziell das Genick. Schlie\u00dflich waren es vor allem die niedrigen Zinsen und Rekordsteuereinnahmen, die in den letzten Jahren einen ausgeglichenen Haushalt erm\u00f6glicht haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt auf den Grad des Anteils an. Vordringlich sehen wir Investitionen in den Ausbau der digitalen und sonstigen Infrastruktur und in Bildung und deren Erhalt. Dort gibt es vieles nachzuholen. Der Rest sollte dem Abbau der Staatsschulden dienen, um zuk\u00fcnftige Generationen zu entlasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt zwei Arten, den Haushalts\u00fcberschuss zu verwenden. Die Altparteien wollen damit Sozialtouristen aus aller Welt finanzieren. Die NPD spricht sich dagegen daf\u00fcr aus, den gigantischen Staatsschuldenberg endlich abzutragen. Dies sind wir sp\u00e4teren Generationen schuldig.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Solide Finanzen mit ausgeglichenem Haushalt sind die Basis f\u00fcr eine nachhaltige Zukunftssicherung. Wir stehen hinter der im Grundgesetz verankerten Schuldenbremse. Daher wollen wir die Neuverschuldung dauerhaft senken und dabei die Investitionskraft von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sicherstellen. In diesem Zusammenhang gilt es auch, die versteckte Verschuldung zu beseitigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau der Staatsschulden ist ein wichtiges Ziel, das konsequent verfolgt werden muss. Allerdings darf dies nicht zu Lasten der finanziell Schwachen in Form von mangelnden Sozialleistungen gehen. Zudem muss es auch Spielraum f\u00fcr steuerliche Entlastungen geringerer Einkommen sowie f\u00fcr wichtige Investitionen im sozialen Bereich und f\u00fcr mehr Umwelt- und Tierschutz geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP tritt f\u00fcr Nachhaltigkeit in der Haushaltspolitik ein. Schluss mit immer mehr Schulden auf Kosten nachfolgender Generationen. Die Verschuldung in Bund, L\u00e4nder und Kommunen ist konsequent abzubauen. Die \u00d6DP fordert eine in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden erfolgende strenge \u00dcberpr\u00fcfung aller Subventionen mit dem Ziel, diese mittelfristig weitestgehend abzubauen. Dann sind auch sinnvolle Investitionen, insbesondere in die Infrastruktur, wieder machbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Staatsschulden sind Ehrenschulden, die muss man nicht bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das verlangt schon die derzeit nicht gegebene Generationengerechtigkeit. Staatsschulden sind n\u00e4mlich nichts anderes als das Ausstellen von Schecks, die zuk\u00fcnftige Generationen dann bezahlen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Staatsschulden sind zu stornieren, da sie bekanntlich lediglich aus Buchgeld bei den Banken entstehen. Der Staat kann sich f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte das ben\u00f6tigte Geld zinslos selber erzeugen (siehe Art. 73 Nr. 4 Grundgesetz: W\u00e4hrungshoheit), statt es von Privatbanken mit Zinsen zu leihen (siehe Punkt 6 und 7 Wahlaussagen 'Volksabstimmung', unserer 21 Punkte Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Volksabstimmungen).", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Verringerung der Steuerlast kann die gleiche Priorit\u00e4t haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlichen Haushalte werden in diesem System generell im Interesse der Monopole zur Umverteilung des gesellschaftlichen Reichtums genutzt. Konkrete Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse sollten f\u00fcr dringend notwendige soziale Verbesserungen eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse sollen \u00fcberwiegend f\u00fcr produktive Investitionen in die Infrastruktur und den wissenschaftlich-technischen Fortschritt investiert werden. Nur wenn die produktive Basis verbreitert und so wieder Vollbesch\u00e4ftigung erreicht wird, k\u00f6nne Staatschulden langfristig getilgt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Notwendig sind massive \u00f6ffentliche Investitionen in den Ausbau des Bildungs- und Gesundheitssystems, des Wohnungsbaus und der Verkehrsinfrastruktur. Um diese Ausgaben zu finanzieren, m\u00fcssen Banken und Konzerne enteignet und unter die demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die etablierten Parteien, insbesondere die Regierungen unter Angela Merkel, haben den nachkommenden Generationen jetzt schon einen Schuldenberg hinterlassen, der kaum noch abzubezahlen sein wird. Irgendwann wird der gr\u00f6\u00dfte Posten im Staatshaushalt nur noch die Bezahlung von Zinsen sein. Trotz hoher Steuereinnahmen in den letzten Jahren wurden keine Schulden getilgt. Das vom deutschen Volk erwirtschaftete Geld wurde in unwichtige Dinge investiert anstatt an die Zukunft unseres Volkes zu denken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse sollten langfristig prim\u00e4r f\u00fcr die Tilgung von Staatsschulden verwendet werden. Mit dieser Ma\u00dfnahme werden die kapitalkosten reduziert was wiederum den Bundeshaushalt entlastet und den folgenden Generationen zugutekommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "bevor das geld verschwendet wird - staatsschulden-abbau. bei ber\u00fccksichtigung notwendiger investitionen (soziales, infrastruktur...) im grunde interessieren uns schulden nicht - kapitalismus \u00fcberwinden! das system funktioniert ohne schulden nicht, da mit schulden und hypotheken gehandelt wird. wenn alle gl\u00e4ubiger ihre schulden zur\u00fcckwollten... wachstum als holzweg. ja zum globalen bankrott! wir werden die banken enteignen, kollektivieren und aufl\u00f6sen und damit unsere eigenen schulden vergessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der sich immer weiter \u00f6ffnenden Schere zwischen Arm und Reich sollten Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse \u00fcberwiegend im Interesse derjenigen Menschen investiert werden, die unter unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoher Belastung zu den \u00dcbersch\u00fcssen beigetragen haben. Es bietet sich die Finanzierung eines Modellprojektes zur Einf\u00fchrung des Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) an.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse m\u00fcssen im Sinne der B\u00fcrger/innen verwendet werden. Dabei sollte auf ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen Investitionen und Schuldenabbau geachtet werden. Wenn es aufgrund der guten Haushaltslage m\u00f6glich ist, sollten keine neuen Schulden aufgenommen, die bisherigen Schulden gezielt abbezahlt und dringend notwendige Investitionen ins Gemeinwohl (z. B. in Bildung) get\u00e4tigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die 'Schuldenbremse' ('Schwarze Null') dient keineswegs der Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushalte. Hier k\u00e4me es darauf an, die Einnahmeseite zu st\u00e4rken, die durch jahrzehntelange Steuergeschenke an Unternehmen und Superreiche geschw\u00e4cht wurde. Die Schuldenbremse wird dazu f\u00fchren, dass notwendige Investitionen verhindert werden (z.B. Infrastruktur, Bildung). Die M\u00f6glichkeit wird genommen, auf Wirtschaftskrisen zu reagieren und Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Die DKP fordert eine Million\u00e4rssteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Den Abbau der Staatsschulden wird die Deutsche Mitte im neuen Finanz- und Geldsystem z\u00fcgig angehen. Das jetzige System aus grotesken Bankenprivilegien dient nur dazu, die Menschen auszurauben. Interessant: Verl\u00e4ssliche Studien zeigen, dass Deutschland, m\u00e4chtigste Wirtschaftsmacht Europas, die Deutschen \u00fcber die Jahre hin hat verarmen lassen - im Vergleich mit anderen Europ\u00e4ern. Wir werden das \u00e4ndern, vom ersten Tag an. Schluss mit der Umverteilung von flei\u00dfig nach reich!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Die gezielte Investition in Bildung, Sozialsysteme und Infrastruktur rechtfertigt eine andere Verwendung von Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ist so pauschal nicht qualifiziert zu beantworten. Es kommt auf die aktuelle Situation an, welcher Verwendung Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse zugef\u00fchrt werden sollten. Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse, die z.B. auf Kosten von massiven Einsparungen im sozialen Bereich erzielt werden, sollten wieder in diese Bereiche zur\u00fcckflie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Schuldenfrei zu sein, ist f\u00fcr einen Staat ein erstrebenswertes Ziel. Die immensen Summen, die jetzt f\u00fcr Zinszahlungen aufgewendet werden und abflie\u00dfen, k\u00f6nnen keinem Menschen im Land zugutekommen. Investitionen in Bildung, Soziales, Infrastruktur, Forschung, Wissenschaft und Gesundheit haben jedoch auch ihre offensichtliche Berechtigung. Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung, zu welchen Anteilen und zu welchen Zwecken die Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse am Vern\u00fcnftigsten eingesetzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Humanistische Politik bedeutet auch, nicht auf Kosten der zuk\u00fcnftigen Generationen zu leben. Der Abbau von Staatsschulden schafft Freir\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft. F\u00fcr folgende Haushaltsjahre m\u00fcssen dadurch weniger Zinsen gezahlt werden, so dass zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr andere Investitionen \u00fcbrig bleibt. Vor allem bleibt dem Staat aber Spielraum f\u00fcr wirtschaftlich schwerere Zeiten, um neue Kredite aufzunehmen, ohne sich zu \u00fcberschulden oder gegen die Maastricht-Kriterien zu versto\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits ist die Staatsverschuldung ist eine unzumutbare B\u00fcrde f\u00fcr nachfolgende Generationen, weshalb Schuldenr\u00fcckzahlung wichtig ist und Steuerverschwendung entschlossen entgegengewirkt werden muss. Andererseits gibt es Bereiche, bei denen nicht gespart werden darf, weil sie einen Mehrwert f\u00fcr die Zukunft haben: Zum Beispiel Investitionen in moderne Infrastruktur zur CO2-Verringerung oder in Bildung.", 
          "value": 0, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU stehen f\u00fcr eine bodengebundene Tierhaltung. Das hei\u00dft, dass das Verh\u00e4ltnis von Tieren und Fl\u00e4che in einer Region stimmen muss, um Umweltprobleme m\u00f6glichst zu vermeiden. Die Gemeinde ist allerdings die falsche Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Vielmehr gibt es daf\u00fcr strenge Anforderungen im Umweltschutz und im Baurecht und in der Investitionsf\u00f6rderung der St\u00e4lle. Die Tierhaltung soll in der Hand der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft bleiben. Eine industrielle Tierproduktion lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Tierhaltungsanlagen sollen im Au\u00dfenbereich nur noch zugelassen werden, wenn die Gemeinde einen entsprechenden Bebauungsplan erl\u00e4sst und eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchf\u00fchrt. Das hilft dem Umweltschutz und st\u00e4rkt die Akzeptanz der Landwirtschaft in der Bev\u00f6lkerung. Langfristig wollen wir zur fl\u00e4chengebundenen Tierhaltung zur\u00fcckkehren. Ein einzelner Betrieb soll nur so viele Tieren halten, wie er von seinen betriebseigenen Fl\u00e4chen ern\u00e4hren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Nutztierhaltung, die fl\u00e4chengebunden, auf die einheimische Nachfrage bezogen und tiergerecht ist. Dazu sollen Bestandsobergrenzen f\u00fcr Regionen und Standorte eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bisher k\u00f6nnen Gemeinden den weiteren Zubau mit gro\u00dfdimensionierten Mastanlagen kaum verhindern, obwohl die Beh\u00f6rden und die Anwohnerinnen und Anwohner mit den Folgen von zu vielen Tieren auf zu wenig Fl\u00e4che leben m\u00fcssen (z.B. G\u00fclleaufkommen, Geruchsentwicklung). Wir wollen, dass die Gemeinden hier deutlich st\u00e4rkere Befugnisse erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung und Tierern\u00e4hrung ein. W\u00fcnschenswerte Verbesserungen bei der Nutztierhaltung wollen wir durch eine gezielte Agrarinvestitionsf\u00f6rderung erreichen. Starre ordnungsrechtliche Vorgaben oder zu ehrgeizige Tierwohl-Zertifizierungen hingegen \u00fcberfordern vor allem kleine Landwirtschaftsbetriebe und beschleunigen somit den Strukturwandel.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zum Erhalt des Bodens und des Grundwassers ist die Anpassung der Anzahl von Nutztieren an die zur Verf\u00fcgung stehende landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che erforderlich. Nur so kann langfristig \u00dcberd\u00fcngung mit G\u00fclle vermieden werden. Wirklich nachhaltig sind nur regional organisierte Kreisl\u00e4ufe ohne hohen Transportaufwand.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits ist es notwendig, dass einheimische Landwirtschaftsbetriebe vor ruin\u00f6ser Billigkonkurrenz aus dem Ausland gesch\u00fctzt werden, was allzu strenge Auflagen problematisch erscheinen l\u00e4sst. Andererseits spricht sich die NPD f\u00fcr die verst\u00e4rkte Durchsetzung von ambitionierteren Tierschutzzielen aus, weshalb Wert darauf gelegt werden muss, dass Massentierhaltung wirksam einged\u00e4mmt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Grenzenloses Wachstum kann zum einen Gro\u00dfbetriebe bevorteilen, was in der Folge zur Verdr\u00e4ngung kleinerer und mittlerer Betriebe f\u00fchren w\u00fcrde. Auf der anderen Seite kann eine Begrenzung der Gesamtzahl gewaltiges Streitpotential in eine Gemeinde bringen. Die Aufteilung, wer dabei wie viele Tierpl\u00e4tze erh\u00e4lt, kann Existenzen bedrohen. Wir FREIE W\u00c4HLER setzen uns f\u00fcr eine nachhaltige und eigentumsorientierte Landwirtschaft ein, die den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rkt und lebenswert macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies stellt nur eine von vielen notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung des Tierleids und der Umweltsch\u00e4digung durch die Intensivtierhaltung dar. Die schnellstm\u00f6gliche Beendigung der Massentierhaltung ist eine unserer Kernforderungen, die wir u. a. durch F\u00f6rdergelder f\u00fcr die Umstellung auf rein pflanzliche Landwirtschaft, das Verbot von tierqu\u00e4lerischen Haltungsformen f\u00fcr Nutztiere und ein Importverbot f\u00fcr Produkte aus tierqu\u00e4lerischer Intensivhaltung realisieren wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Verbot der qu\u00e4lerischen Massentierhaltung. Die \u00d6DP tritt f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige und nachhaltige Nutztierhaltung auf b\u00e4uerlichen Betrieben ein und lehnt Agrarfabriken ab. Wir fordern eine fl\u00e4chengebundene Nutztierhaltung unter art- und verhaltensgerechten Bedingungen, ohne gentechnische Manipulationen zur Steigerung der Leistung oder Ver\u00e4nderung der Arten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr soll die Anzahl der Hunde in Gro\u00dfst\u00e4dten begrenzt werden, z.B. auf einen pro Quadratkilometer. Wussten Sie eigentlich, dass Die PARTEI eine 700prozentige Erh\u00f6hung der Hundesteuer fordert? Na?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Bayernpartei ist bereits die Existenz von Massentierhaltung ein gro\u00dfes Problem. Kommen dazu noch Umst\u00e4nde, dass etwa ein Gro\u00dfmastbetrieb zu erheblicher Geruchsbel\u00e4stigung bzw. zu Belastung des Grundwassers f\u00fchrt, so muss in unseren Augen eine Gemeinde die M\u00f6glichkeit haben, dergleichen zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Belastung durch Gestank und Kot/G\u00fclle erfordert eine Begrenzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung liegt im Ermessen des Eigent\u00fcmers/Landwirts.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das kann ein Instrument gegen eine nicht artgerechte Massentierhaltung oder die Verdr\u00e4ngung von Klein- und Mittelbauern, oder auch des aktiven Tierschutz sein. Dazu geh\u00f6rt auch eine \u00c4nderung der Essgewohnheiten: Der bewusste Verzehr von Fleisch oder auch der Verzicht darauf.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Regionen in Deutschland, welche ausschlie\u00dflich von der Landwirtschaft leben. Eine Begrenzung w\u00fcrde Existenzverluste bedeuten. Es sollten eher die Haltungs-u. die Transportbedingungen der Tiere verbessert werden. Ein nicht unerheblicher Anteil an Nutztieren stirbt w\u00e4hrend dem Transport an Herzversagen wegen einer zu langen und zu stressigen Fahrt. Eine entsprechende Turbozucht der unterentwickelten Tiere beg\u00fcnstigt diesen Zustand. Hier muss umgehend gehandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten nichts von einer pauschalen Begrenzung, sondern stellen die Artgerechte Haltung von Tieren in den Vordergrund. Somit w\u00e4re es wichtiger zu definieren wie artgerechte Haltung aussieht und welche Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Massentierhaltungsanlagen sind nicht nur grausam f\u00fcr die betroffenen Tiere, sondern auch eine Zumutung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Sie leben mit Geruchsbel\u00e4stigung, hohem Verkehrsaufkommen (G\u00fclletransporte), sinkenden Grundst\u00fcckspreisen, Nitratbelastung des Wassers etc. Die Rechte einer Kommune zur Abwehr dieser Gro\u00dfbetriebe sind bisher unzureichend. Entsprechend sind den Gemeinden M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, die Gesamtzahl der Tiere zu begrenzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "massentierhaltung abschaffen und alle tiere frei lassen! im grunde sollte eine gemeinde oder kommune schon f\u00fcr sich allein entscheiden k\u00f6nnen. am schlausten anhand der weidefl\u00e4che und der zu versorgenden mitarbeiter*innen. ist die anzahl jedoch darauf ausgerichtet profit durch mehr tiere zu erwirtschaften, w\u00fcrde es die bergpartei strickt ablehnen. jede art von monokultur ist unw\u00fcrdig! die w\u00fcrde der tiere ist unfassbar!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die F\u00f6rderung einer nachhaltigen, \u00f6kologischen und biologischen Landwirtschaft zur Existenzsicherung von Mensch und Natur. Massentierhaltung ist grausam f\u00fcr die Tiere und umweltsch\u00e4dlich. Dem kann durch eine Begrenzung der Gesamtzahl der Nutztiere entgegengewirkt werden. Ein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) erm\u00f6glicht die Gr\u00fcndung von extensiven Kleinbauernbetrieben, deren Existenz durch diese Regelung nicht gef\u00e4hrdet werden darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend die Zahl der Betriebe mit Viehbestand kontinuierlich abnimmt, nimmt die Zahl der Tiere pro Betrieb drastisch zu. Dies beeintr\u00e4chtigt das Tierwohl und erh\u00f6ht die Umweltbelastungen durch Massentierhaltung. Aus diesem Grund sowie im Sinne einer artgerechten und \u00f6kologischen Nutztierhaltung ist die M\u00f6glichkeit einer Begrenzung der Zahl der Nutztiere in einer Gemeinde sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle Menschen ein gesundes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Wenn Tierzuchtbetriebe so gro\u00df sind, dass die Tiere nur unter Einsatz von Antibiotika und anderen Mitteln am Leben erhalten werden k\u00f6nnen, dann sind auch ihre Produkte chemisch belastet. Das f\u00fchrt zu Gesundheitsgefahren f\u00fcr den Verbraucher. Au\u00dferdem gelangen die Chemikalien \u00fcber den Wasserkreislauf in wachsender Menge in die Nahrungskette. Die Gemeinden sollten die M\u00f6glichkeit haben, das zu unterbinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es geht doch nicht um Zahlen - sondern wie die Tiere leben - und ob die Gemeinde diesem Betrieb zustimmt. Ethische Politik zur Bewahrung der Sch\u00f6pfung hat ganz praktische Auswirkungen gerade im Bereich der Landwirtschaft. Wir haben hier groteske Ausw\u00fcchse auch der EU-Politik. Das wird die Deutsche Mitte \u00e4ndern und alle Initiativen f\u00f6rdern, die diese \u00c4nderung bewirken helfen. Die teilweise korrupte und nicht gew\u00e4hlte EU-B\u00fcrokratie bedarf ihrerseits dringend einer Totalreform!", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen hier keinen Regelungsbedarf, da nach unserer Auffassung die Betriebsgr\u00f6\u00dfe kein Kriterium f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Tierhaltung bildet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen Massentierhaltung, da diese in der Regel nicht artgerecht erfolgt. Wir sprechen uns daher klar f\u00fcr die Begrenzung der Zahl der gehaltenen Nutztiere aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich aus tierrechtlichen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung und die Abschaffung von Massentierhaltungen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die atemberaubende Zahl an Tieren in den Intensivhaltungsanlagen und deren Versorgung sind sowohl f\u00fcr enorme Umweltsch\u00e4digungen als auch f\u00fcr die rapide Zunahme von multiresistenten Keimen verantwortlich. Niedrige Preise von Fleisch, Milchprodukten und Eiern k\u00f6nnen daf\u00fcr keine Rechtfertigung sein. Eine Reduzierung und Begrenzung der Gesamtzahl der Tiere ist ein erster Schritt zur L\u00f6sung der tierethischen wie auch umwelt- und gesundheitspolitischen Probleme.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Massentierhaltung verursacht ein unertr\u00e4gliches Leiden der Tiere und Menschen, sie verursacht einen Gro\u00dfteil der klimasch\u00e4dlichen Emissionen und tr\u00e4gt zu Hunger, Mangel- und Fehlern\u00e4hrung durch die Verdr\u00e4ngung von Agrarfl\u00e4chen f\u00fcr den Anbau von Tierfutter bei. Die V-Partei\u00b3 fordert, das Recht der Tiere auf ein freies Leben zu respektieren, und diese nicht l\u00e4nger als Konsumware oder Rohstoff zu betrachten.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Erderw\u00e4rmung kann weltweit dramatische Folgen haben und erfordert deshalb gemeinsames Handeln. Auf dem G7-Gipfel in Elmau wurde daher beschlossen, fossile Energietr\u00e4ger wie die Kohle weitgehend zu ersetzen. \u00dcber den Einsatz f\u00fcr die Stromerzeugung hinaus bietet die Kohle aber auch zahlreiche weitere Nutzungsm\u00f6glichkeiten als Rohstoff. Daher kann Kohleabbau auch in fernerer Zukunft sinnvoll sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein Industrieland wie Deutschland ist es unm\u00f6glich, gleichzeitig aus der Atomkraft und aus der Kohle auszusteigen, ohne die Versorgungssicherheit zu gef\u00e4hrden. Wir werden die Kohleverstromung deshalb Schritt f\u00fcr Schritt reduzieren. Den damit verbundenen Strukturwandel in den betroffenen Regionen werden wir im Dialog mit Gewerkschaften, Unternehmen und Besch\u00e4ftigen gestalten. Strukturbr\u00fcche werden wir nicht zu lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein zukunftsf\u00e4higes Energiesystem bedeutet den Ausstieg aus Energieerzeugung durch Uran und Kohle. DIE LINKE fordert ein nationales Kohleausstiegsgesetz: Der schrittweise Kohleausstieg soll 2018 beginnen, sp\u00e4testens 2035 muss der letzte Kohlemeiler vom Netz gehen. DIE LINKE fordert einen Strukturwandelfonds in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 250 Millionen Euro f\u00fcr die soziale Absicherung der im Bergbau Arbeitenden und zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland kann nicht Klimaschutzland werden und Braunkohleland bleiben. Wir wollen den Ausstieg aus der Kohlenutzung planbar f\u00fcr alle Beteiligten einleiten und unverz\u00fcglich die 20 dreckigsten Kohlekraftwerke vom Netz nehmen. Den Kohleausstieg wollen wir in Einklang zu unseren Zielen 100 Prozent Erneuerbare Energien im Strombereich bis 2030 gestalten. Die betroffenen Regionen werden wir \u00fcber einen neuen Strukturentwicklungsfonds unterst\u00fctzen, um neue Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten sind \u00fcberzeugt, dass wir die Braunkohle noch solange brauchen werden, bis wir die Schwankungen bei erneuerbarem Strom durch Speichertechnologien ausgleichen k\u00f6nnen. Die Braunkohle ist wettbewerbsf\u00e4hig und wird ohne Subventionen verstromt. Sie wird im Moment noch f\u00fcr die Grundlastversorgung gebraucht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle ist ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schmutziger Energietr\u00e4ger. Nach dem Energiekonzept der AfD, dass eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten von Atomkraftwerken vorsieht, ist der Abbau von Braunkohle in unserer eng besiedelten Heimat \u00fcberfl\u00fcssig. Die Zerst\u00f6rung und Umsiedelung ganzer D\u00f6rfer lehnt die AfD zudem aus Gr\u00fcnden des Denkmal- und Heimatschutzes ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle geh\u00f6rt zu den endlichen fossilen Energietr\u00e4gern, deren Abbau zudem einen gro\u00dfen Einschnitt in die Natur bedeutet. Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr den raschen Ausbau regenerativer Energieerzeugung vorzugsweise durch Photovoltaik und Biomasse ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Aufschluss von Kohlegruben in besiedelten Gebieten sollte gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle ist der mit gro\u00dfem Abstand klimasch\u00e4dlichste Energietr\u00e4ger weltweit. Dar\u00fcber hinaus sto\u00dfen die deutschen Braunkohlekraftwerke jedes Jahr mehrere Tonnen sehr gesundheitssch\u00e4dliches Quecksilber aus. In Deutschland wird erheblich mehr Strom produziert als verbraucht. Ein Ausstieg aus der Kohleverstromung und damit auch des Braunkohleabbaus ist daher dringend notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Um die Treibhausgas-Emissionen drastisch zu reduzieren, wollen wir den Ausstieg aus der Kohleverstromung bis 2030 (\u00e4hnlich wie den Atomausstieg) durch ein entsprechendes Bundesgesetz erreichen. Im Gegenzug setzen wir uns f\u00fcr eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung erneuerbarer Energien und Energiespeicher-Technologien ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht einen Plan f\u00fcr einen baldigst-m\u00f6glichen sozial abgefederten Ausstieg aus dem Braunkohleabbau und der Kohleverstromung. Die F\u00f6rdersubventionen f\u00fcr den Braunkohletagebau m\u00fcssen z\u00fcgig abgebaut werden. Es d\u00fcrfen keine neuen Zerst\u00f6rungen von Siedlungen f\u00fcr den Braunkohletagebau vorgenommen werden. Wir fordern grunds\u00e4tzlich einen Ausstieg aus der Kohleverstromung bis sp\u00e4testens 2030.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Vorerst nicht. Wir warten erst mal, bis sich der Braunkohlebestand wieder erholt hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohleabbau ist grunds\u00e4tzlich problematisch. Zum einen wegen des immensen Landverbrauchs und der Umweltverschmutzung durch die wenig energieeffiziente Braunkohle, zum anderen wegen der Vernichtung z. B. des Lebensraums der Sorben. Hier wird Heimat f\u00fcr eine inferiore Technologie zerst\u00f6rt. Daher sollte Braunkohleabbau in den Augen der Bayernpartei so bald als m\u00f6glich gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Schadstoffe sollen weggefiltert werden. CO2 ist wertvoller Pflanzend\u00fcnger.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Dabei darf es jedoch keine Subventionen, keine Enteignungen oder Zwangsumsiedlungen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die Braunkohle-Verbrennung tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei, die eine Klimakatastrophe heraufbeschw\u00f6ren. Sie m\u00fcssen bis 2030 um 70 bis 90 Prozent gesenkt werden! Der Braunkohle-Abbau zerst\u00f6rt weite Landstriche, raubt Menschen ihre Heimat und verbreitet lebensbedrohliche Feinst\u00e4ube. Den Besch\u00e4ftigten in der Braunkohle m\u00fcssen gleichwertige Ersatzarbeitspl\u00e4tze angeboten und Qualifizierungsma\u00dfnahmen von den Stromkonzernen finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die 'Dekarbonisierung', wie sie Leute wie Schellnhuber fordern, darf keineswegs Realit\u00e4t werden, das w\u00e4re der Kahlschlag f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft und f\u00fcr die Lebensgrundlage der Bev\u00f6lkerung. Deutsche Kohlekraftwerke sind absolut umweltvertr\u00e4glich und auf dem h\u00f6chsten Standard weltweit. Au\u00dferdem brauchen wir eine R\u00fcckkehr zur sichereren Kernspaltungsenergie, die weltweit auf dem Vormarsch ist und die F\u00f6rderung der Kernfusion.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ende der Braunkohlef\u00f6rderung darf nicht mit der Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen einhergehen. Jeder Bergarbeiter hat das Recht auf einen sinnvollen und gut bezahlten Job etwa im Bereich erneuerbarer Energien. Eine Produktion, die im Einklang mit einer gesunden Umwelt steht, ist aber nur in einer rational und demokratisch geplanten Wirtschaft m\u00f6glich, in der die Bed\u00fcrfnisse der Menschen h\u00f6her stehen als die Profitinteressen der Reichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Mittelfristig soll in Deutschland weiterhin Braunkohle abgebaut werden, um den eigenen Energiebedarf zu decken. Auf lange Sicht ist eine Umstellung und F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien unumg\u00e4nglich und muss eines der h\u00f6chsten staatlichen Ziele unserer Zeit sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten stehen f\u00fcr einen freien Markt in der Energiepolitik, einen Energiemix, der alle Tr\u00e4ger umfasst. Unser Ziel ist es, die Zusammenarbeit mit verl\u00e4sslichen Energiepartnern wie der Russischen F\u00f6deration, der T\u00fcrkei und Aserbaidschan, der Beteiligung Europas an transnationalen Energierouten und der F\u00f6rderung der Forschung an zuk\u00fcnftigen Energietr\u00e4gern zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Soweit durch den Wegfall des Wirtschaftszweiges 'Braunkohle' in Mitteldeutschland existenzielle Strukturprobleme entstehen, muss der Bund eine Umstellung gezielt f\u00f6rdern. Die Zukunft geh\u00f6rt den erneuerbaren Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "sollen ja alle buddeln wie sie wollen, wir sind ja f\u00fcr freiheit und gegen verbote. jetzt wirds aber eng. wie w\u00e4rs mit: aber nur geringe mengen f\u00fcr den pers\u00f6nlichen eigenbedarf! ? ;-) im ernst: das geht garnicht, dass noch fossile brennstoffe ausgegraben oder ausgepumpt werden! die industrie und der gesamte lebens-weg muss drastisch umgebaut werden, um den klimawandel noch irgendwie in den griff zu bekommen!", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Uns eint das Ideal des freien, selbstbestimmten Menschen. Daher pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, Einschr\u00e4nkungen und Verbote m\u00f6glichst zu vermeiden. Da die gesellschaftlichen Kosten umweltsch\u00e4dlicher Energietr\u00e4ger derzeit allerdings nicht angemessen eingepreist sind, steht f\u00fcr uns hier die Existenzsicherung zuk\u00fcnftiger Generationen im Vordergrund. Die menschliche Existenz wird durch exzessiven Raubbau an der Natur ohne Not gef\u00e4hrdet. Wir bef\u00fcrworten daher ein Verbot des Braunkohleabbaus.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der absehbare Ausstieg aus der Braunkohle kann wesentlich zur Reduzierung der CO2-Emissionen beitragen. Wenn Deutschland seine gesteckten Klimaziele erreichen will, ist dieser Schritt unabdingbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Der Braukohleabbau und die anschlie\u00dfende Stromproduktion aus Braunkohle sind mit gravierende Umweltfolgen verbunden, die mittel- und langfristig zu hohen Kosten f\u00fchren werden. F\u00fcr die bei einem Ausstieg aus dem Braunkohlebergbau wegfallenden Arbeitspl\u00e4tze muss es gleichwertigen Ersatz f\u00fcr alle Besch\u00e4ftige geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche Braunkohle ist teuer im Abbau und aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden (Luftverschmutzung/Energieausbeute) nicht die beste Energieversorgung. Ethische Politik zur Bewahrung der Sch\u00f6pfung bedeutet klar: nur die saubersten Energiequellen! Braunkohle bleibt eine stille Reserve f\u00fcr Notzeiten, die bei Bedarf zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnte. Die Energieversorgung der Zukunft kommt aus Quellen, die erst technologisch erschlossen werden m\u00fcssen: regional, sehr preiswert und f\u00fcr jeden Haushalt zug\u00e4nglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen ein grunds\u00e4tzliches Verbot des Braunkohletagebaus ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen stattdessen die dezentrale Energieversorgung aus erneuerbaren Energien massiv ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Der Braunkohleabbau ist die Form der Energiegewinnung mit der schlechtesten Umweltbilanz und sollte im Rahmen eines umfassenden alternativen Energiekonzepts in einem knappen Zeitrahmen durch regenerative Energiequellen ersetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Braunkohleabbau in Deutschland ist nicht effizient, viele Lagerst\u00e4tten sind schwer erschlie\u00dfbar und er belastet die Umwelt in hohem Ma\u00dfe. Die Renaturierungskosten, die auf die Gesellschaft zukommen werden, sind jetzt schon viel zu hoch. Auch um die vereinbarten Ziele des Pariser Klimaschutzabkommens einhalten zu k\u00f6nnen brauchen wir deshalb eine schnelle Abkehr von der Energieerzeugung durch Kohle und einen verst\u00e4rkten Ausbau regenerativer Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau und die Nutzung von Braunkohle sind unverantwortlich. Die Umstellung auf regenerative Energien ist konsequent anzustreben, um die Voraussetzungen f\u00fcr Leben auf unserem Planeten zu erhalten. Deutschland darf sich der Verantwortung gegen\u00fcber nachfolgenden Generationen nicht entziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der k\u00fcrzlich beschlossenen Reform der Zeitarbeit haben wir f\u00fcr faire Bedingungen in der Branche gesorgt und den Missbrauch verhindert. Zeitarbeit bietet zus\u00e4tzliche Chancen. F\u00fcr einige Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erm\u00f6glicht sie Freir\u00e4ume, Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit. F\u00fcr andere - beispielsweise Langzeitarbeitslose und Geringqualifizierte - dient Zeitarbeit als Br\u00fccke in den Arbeitsmarkt. Unternehmen hilft sie bei der Bew\u00e4ltigung von Auftragsspitzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz von Leiharbeit auf Dauerarbeitspl\u00e4tzen darf es nicht geben. Wenn es um Auftragsspitzen geht, dann m\u00fcssen Leiharbeiter vom ersten Tag genauso verg\u00fctet werden, wie die Stammbelegschaft. Davon darf nur durch Tarifvertr\u00e4ge abgewichen werden. Wir werden die Mitbestimmung der Betriebsr\u00e4te beim Einsatz von Leiharbeit ausbauen. Wir wollen sichere Arbeit anstelle prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung. Deswegen haben wir schon die Arbeitnehmer\u00fcberlassung reguliert (H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer, equal pay).", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Leiharbeit abschaffen und unbefristete Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Bis dahin k\u00e4mpfen wir um bessere Bedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Leiharbeiter und Leiharbeiterinnen m\u00fcssen den gleichen Lohn wie Festangestellte plus eine Flexibilit\u00e4tszulage von 10 Prozent erhalten. Kein Einsatz darf l\u00e4nger als drei Monate dauern. Leiharbeiter m\u00fcssen nach drei Monaten im Betrieb \u00fcbernommen werden und d\u00fcrfen nicht durch neue Leiharbeiter ausgetauscht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit wollen wir nur in engen Grenzen zulassen, um vor\u00fcbergehende betriebliche Auftragsspitzen abzufedern. Lohndumping wollen wir verhindern. Deshalb m\u00fcssen Leiharbeitskr\u00e4fte vom ersten Tag an mindestens die gleiche Entlohnung erhalten wie Stammbesch\u00e4ftigte - plus Flexibilit\u00e4tspr\u00e4mie.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen auch in Zukunft einen flexiblen Arbeitsmarkt. Die Weltwirtschaft ver\u00e4ndert sich schnell. Darauf m\u00fcssen Unternehmen flexibel reagieren, um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Zugleich profitieren die Besch\u00e4ftigten von der Zeitarbeit. So erhalten viele Menschen eine Einstiegschance am Arbeitsmarkt. Das zeigen die Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ganz klar: Rund zwei Drittel aller Zeitarbeitnehmerinnen und Zeitarbeitnehmer \u00fcbten vorher keine Besch\u00e4ftigung aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit muss nach einer sechsmonatigen Besch\u00e4ftigungszeit einer festen Anstellung gleichgestellt werden. Zeitarbeitsvertr\u00e4ge d\u00fcrfen nur einmal verl\u00e4ngert werden. Die AfD fordert eine gesetzliche Obergrenze von 15 Prozent Besch\u00e4ftigten mit Leih- oder Werkvertr\u00e4gen in Unternehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit wurde f\u00fcr das Abdecken von Auftragsspitzen eingef\u00fchrt. Das muss auch weiterhin m\u00f6glich sein. Allerdings m\u00fcssen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr ge\u00e4ndert werden. Die den Arbeitnehmern abverlangte Flexibilit\u00e4t muss durch Lohnzuschl\u00e4ge vergolten werden. Wir streben eine H\u00f6chstquote von 10% bezogen auf die Stammbelegschaft an. Nach sp\u00e4testens 6 Monaten soll ein festes Arbeitsverh\u00e4ltnis entstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit sollte mittelfristig abgeschafft werden, weil sie in den meisten F\u00e4llen mit geringerer Bezahlung und vor allem mit unsicheren beruflichen Perspektiven einhergeht.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER fordern eine generelle Begrenzung der Leiharbeit, so darf diese nur f\u00fcr die Abdeckung von Auftragsspitzen eingesetzt werden. Damit steht Unternehmen ein Instrument zur Verf\u00fcgung, um flexibel reagieren zu k\u00f6nnen. Dieses Modell darf nicht ausufern und zur unsozialen Kostensenkung oder Verdr\u00e4ngung der Stammbelegschaften missbraucht werden. Wir wollen deshalb, dass die Arbeit der Leiharbeiter von Beginn an gleich bezahlt werden muss wie die vergleichbare Arbeit der Stammbelegschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit ist zu einem Ausbeutungsmodell geworden, bei dem sich die Verleih- und die Entleihfirmen oft der \u00f6konomischen und sozialen Verantwortung entziehen. Flexibilit\u00e4t f\u00fcr konjunkturabh\u00e4ngige Branchen muss besser organisiert werden als heute. Leiharbeit darf es nur dann weiterhin geben, wenn dieses Recht stark eingeschr\u00e4nkt wird, um Missbrauch vorzubeugen sowie ArbeitnehmerInnen eine Perspektive zu bieten, die sie nicht unter st\u00e4ndigem psychischen Druck h\u00e4lt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich muss, um Arbeitslastspitzen auszugleichen, die vor\u00fcbergehend entstehen, Leiharbeit m\u00f6glich sein. Es gilt f\u00fcr die \u00d6DP: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit! Alle Besch\u00e4ftigten sollten mit einem tariflichen Mindestlohn bezahlt werden, auch Leiharbeiter. Alle anderen L\u00f6sungen halten wir f\u00fcr ethisch nicht vertretbar. Leiharbeit ist keine Dauerl\u00f6sung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Vgl. BGB \u00a7 598 ff.: 'Ein Leihvertrag liegt vor, wenn eine Sache unentgeltlich zum Gebrauch auf Zeit \u00fcberlassen wird.' Im vorliegenden Fall werden den Unternehmern die Sachen ja nicht unentgeltlich \u00fcberlassen... Apropos sch\u00e4bige Behandlung von Leiharbeitern: Denken Sie bitte an den #amazonfreiermittwoch?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund bspw. der Globalisierung m\u00fcssen Unternehmen auf Auftragsspitzen flexibel reagieren k\u00f6nnen. Diese Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden aufgrund des K\u00fcndigungsschutzes sonst wom\u00f6glich gar nicht entstehen (zumindest nicht im Inland). Die Leiharbeiter d\u00fcrfen aber nicht schlechter bezahlt werden als andere, wenn sie mindestens 6 Monate im Betrieb arbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit ist Ausbeutung. Leiharbeit in Regelarbeit umwandeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV ist f\u00fcr Vertrags- und Wahlfreiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Fast eine Million Leiharbeiter und 760.000 Werkvertragsarbeiter - ein historischer H\u00f6chststand! Nicht ohne Absicht: Staat und Kapitalisten spalten die Belegschaften und wollen die L\u00f6hne noch weiter senken. Die Internationalistische Liste / MLPD meint: Kampf der Leiharbeit!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Art von Sklavenarbeit hat in einem Sozialstaat keinen Platz.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit wurde von der rot-gr\u00fcnen Regierung massenhaft eingef\u00fchrt, um die Arbeitsbedingungen zu verschlechtern und die L\u00f6hne zu senken. Alle Parteien arbeiten daran, diese K\u00fcrzungen nach den Bundestagswahlen noch in den Schatten zu stellen. Deshalb ist eine revolution\u00e4re Bewegung gegen den Kapitalismus n\u00f6tig. Die gro\u00dfen Banken und Konzerne m\u00fcssen enteignet und unter die demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Jeder Mensch hat das Recht auf eine gut bezahlte, sichere Arbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Leiharbeit ist moderne Sklaverei. W\u00e4hrend die Leiharbeiterfirmen gro\u00dfe Gewinne einfahren kommt davon kaum etwas bei den Arbeitern an. Unsicherheit und Perspektivlosigkeit sind die Begleiterscheinungen aus der Leiharbeit. Hier wird nur der Arbeiter ausgenutzt w\u00e4hrend gro\u00dfe Firmen daraus Profit machen. Damit muss Schluss sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit der Zeitarbeit darf nicht dazu f\u00fchren, dass dauerhaft Zwei-Klassen-Gesellschaften innerhalb eines Betriebes geschaffen oder Tarifvereinbarungen ausgeh\u00f6hlt werden. Um r\u00fccksichtslose und missbr\u00e4uchliche Verwendung von Leiharbeitern zu unterbinden und das geordnete Arbeitsverh\u00e4ltnis zu sch\u00fctzen, treten wir f\u00fcr eine zeitliche H\u00f6chstbeschr\u00e4nkung der Zeitarbeit von bis zu maximal neun Monaten ein. Vorbild: Frankreich, Leiharbeiter erhalten h\u00f6heren Lohn als Festangestellte als Notl\u00f6sung", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Es muss verhindert werden, dass Leiharbeitnehmer*innen als billige Arbeitskr\u00e4fte missbraucht werden und Unternehmen vermeiden, regul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Und es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden! Das Zur\u00fcckgreifen auf Leiharbeiter*innen statt selbst Arbeitspl\u00e4tze einzurichten muss die Ausnahme werden. Leiharbeit muss wieder einem betrieblichen Notfall (z. B. \u00fcberdurchschnittliche Krankheitsausf\u00e4lle) vorbehalten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Och n\u00f6\u00f6\u00f6\u00f6, leiharbeit is doch oll, wenn da niemand dran verdient! Aber wenn diese ihrer Flexibilit\u00e4t entsprechend verg\u00fctet wird - LeiharbeiterInnen m\u00fcssen daher deutlich besser bezahlt werden als Festangestellte! Lohnarbeit abschaffen! vertr\u00e4ge bilden zwar die grundlage des zusammenlebens, aber wahrscheinlich ist die gegenseitigkeit fake, solange leute nicht frei sind zu entscheiden, ob sie \u00fcberhaupt ihre arbeit verkaufen. wo steht geschrieben, dass ein mensch f\u00fcr einen anderen arbeiten muss?", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Im Zusammenspiel mit den Sanktionen des SGB II (Hartz IV) und dem heutigen Mindestlohn sorgen Leiharbeitsfirmen daf\u00fcr, dass die Lohnst\u00fcckkosten im internationalen Vergleich weiter sinken, und dass sich die Schere zwischen Arm und Reich weiter \u00f6ffnet. Leiharbeit war f\u00fcr die flexible Bew\u00e4ltigung von kurzfristigen Auftragsspitzen gedacht, wird aber vielfach zur Umgehung von Tarifvertr\u00e4gen und Arbeitnehmerrechten missbraucht. Ein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) w\u00fcrde dem stark entgegenwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit soll nur ausnahmsweise und begr\u00fcndet m\u00f6glich sein, z.B. um Auftragsspitzen flexibel abarbeiten zu k\u00f6nnen. Die Leiharbeit muss so reguliert werden, dass Unternehmen nicht einen Teil ihrer Stammbelegschaft dauerhaft durch Leiharbeiter/innen ersetzen k\u00f6nnen. Das Plus an Flexibilit\u00e4t muss den Leiharbeiter/innen entsprechend verg\u00fctet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert das Verbot von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen! Beide Formen werden massiv ausgenutzt, um die Besch\u00e4ftigten in permanenter Unsicherheit und Abh\u00e4ngigkeit zu halten. Auch die Kernbelegschaften geraten so unter Druck. Die Flexibilit\u00e4t und die niedrigen L\u00f6hne n\u00fctzen nur den Unternehmen. Solange ein Verbot nicht erwirkt ist, m\u00fcssen Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter alle Rechte der regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten haben, vor allem auch auf gleichen Lohn.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich. Leiharbeit soll jedoch vor allem sehr spezielle Bedarfe an ausgesuchten Fachkr\u00e4ften decken, daf\u00fcr ist diese Form der Arbeitsvermittlung hervorragend geeignet. Sie soll jedoch NICHT den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt mit hoch mobilen Neuzeit-Sklaven ruinieren. Dass Arme immer \u00e4rmer werden, prek\u00e4re Jobs und programmierte Altersarmut eine soziale Zeitbombe heraufbeschw\u00f6ren - kann uns nicht l\u00e4nger gleichg\u00fcltig sein! Hier wird die DM nachregulieren - im Einvernehmen mit Unternehmern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse sind durch arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen unattraktiv zu machen, aber nicht zu verbieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere Gro\u00dfkonzerne w\u00e4lzen mit Leiharbeit ihr unternehmerisches Risiko auf die Schw\u00e4chsten am Arbeitsmarkt ab. Zudem beinhaltet Leiharbeit meist Lohndumping (weit geringere L\u00f6hne f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit) und unterl\u00e4uft geltende rechtliche Regelungen des Arbeitsrechtes.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeiter*Innen haben, was ihre Arbeits- und Einkommenssituation betrifft, keine langfristige Planungssicherheit. Sie haben auch oft ein geringeres Verg\u00fctungsniveau f\u00fcr die gleiche Arbeit. Dies kann zu Konflikten zwischen der Stammbelegschaft und den Leiharbeitskr\u00e4ften im Betrieb f\u00fchren. MENSCHLICHE WELT ist deshalb f\u00fcr eine Abschaffung der Leiharbeit und eine Arbeits- und Wirtschaftspolitik, die feste Arbeitsverh\u00e4ltnisse in den Betrieben f\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeiter stellen eine notwendige M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Wirtschaft dar, Auftragsspitzen und Personalengp\u00e4sse kurzfristig abfangen zu k\u00f6nnen. Allerdings sehen wir den Missbrauch, der hier insbesondere im Niedriglohnsektor betrieben wird. Als Humanisten sind wir daher f\u00fcr gesetzliche Regelungen, die Ausbeutung einschr\u00e4nken, beispielsweise dadurch, dass einem Leiharbeiter ein h\u00f6herer Lohn zusteht als den Festangestellten, um das zus\u00e4tzliche Risiko durch diese Besch\u00e4ftigungsform zu verg\u00fcten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Es sind dabei aber Gesetzes\u00e4nderungen im Sinne einer gerechten Besch\u00e4ftigung n\u00f6tig: Leiharbeitern muss von Anfang an der gleiche Tariflohn wie Stammbesch\u00e4ftigten bezahlt werden. Die H\u00f6chst\u00fcberlassungsdauer muss auf den Arbeitsplatz, nicht auf den Arbeiter bezogen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die dauerhafte doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft muss immer die Ausnahme bleiben. Sie soll k\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber viele Generationen weitervererbt werden. Um dieses Ziel zu erreichen, wollen wir bei B\u00fcrgern, die nicht aus der Europ\u00e4ischen Union stammen, einen Generationenschnitt einf\u00fchren. Dieser Schnitt soll nach der Generation der in Deutschland geborenen Kinder erfolgen, die durch Geburt in Deutschland die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erworben haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns weiterhin f\u00fcr die Akzeptanz von Mehrstaatigkeit in Deutschland geborener Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern sowie bei Einb\u00fcrgerungen ein. F\u00fcr in Deutschland geborene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern haben wir die Optionspflicht abgeschafft. Wir wollen durch bilaterale Abkommen mit anderen Staaten die wechselseitige Akzeptanz st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr ein respektvolles Miteinander ein. Alle in Deutschland sollen die gleichen Rechte haben. Wir wollen schnellere Einb\u00fcrgerung erm\u00f6glichen. Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft ist dabei kein Hindernis, sondern hilfreich. Wir wollen Migrantinnen und Migranten nach drei Jahren legalem Aufenthalt in der Bundesrepublik einen Rechtsanspruch auf Einb\u00fcrgerung erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Verbot der Mehrstaatigkeit aus dem Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz streichen. Denn wir wollen aus hier auf Dauer lebenden Ausl\u00e4ndern Inl\u00e4nder machen. Der Doppelpass kann helfen, damit Menschen sich f\u00fcr den deutschen Pass zu entscheiden. Das zeigen die guten Erfahrungen mit den EU-B\u00fcrgern, die bei ihrer Einb\u00fcrgerung schon seit zehn Jahren ihren alten EU-Pass behalten d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen, dass die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft wie bisher auch durch Geburt in Deutschland erworben werden kann, allerdings bis maximal durch die Enkel der Ersteingeb\u00fcrgerten. Dies schafft auch Koh\u00e4renz zur Regelung bei Auswanderern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt den Erwerb der deutschen StA f\u00fcr hier geborene Kinder von zwei ausl\u00e4ndischen Elternteilen (Rechtslage ab 2000) ausnahmslos ab. Sie lehnt aber die doppelte StA im \u00dcbrigen nicht ausnahmslos ab; so ist sie hinzunehmen, wenn ein Elternteil Deutscher ist, und der andere Elternteil dem Kind ebenfalls seine Heimat-StA vermittelt - dies war fast immer so. Beim Erwerb der StA durch Einb\u00fcrgerung soll in wohlbegr\u00fcndeten Sonderf\u00e4llen die Beibehaltung der ausl\u00e4nd. StA ebenfalls m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Akzeptanz doppelter und mehrfacher Staatsangeh\u00f6rigkeiten ein, um die H\u00fcrde zur Annahme der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit und des damit verbundenen Wahlrechts zu senken. Der Zwang zur Entscheidung f\u00fcr eine Staatsangeh\u00f6rigkeit (Optionspflicht) entf\u00e4llt. Menschen, die seit langem in Deutschland leben, sollen unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Kriterien die M\u00f6glichkeit haben, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit anzunehmen. Dies ist Teil des Integrationsprozesses, nicht dessen Ziel.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Auffassung, dass die Staatsangeh\u00f6rigkeit kein Ramschartikel ist, daher muss die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft wieder abgeschafft werden. Auch Masseneinb\u00fcrgerungen nach dem Wohnortprinzip lehnen wir ab. Lediglich in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen sollten Einb\u00fcrgerungen m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es geh\u00f6rt zur Identit\u00e4t und zur Pers\u00f6nlichkeit eines Menschen, sich einem Land, seiner Kultur und seiner Werteordnung zugeh\u00f6rig zu f\u00fchlen. Jugendliche sollten sich deshalb im Sinne der Integration wieder f\u00fcr eine Staatsangeh\u00f6rigkeit entscheiden m\u00fcssen, denn ein uneingeschr\u00e4nktes Bekenntnis zum deutschen Staat k\u00f6nnte zu mehr Loyalit\u00e4t gegen\u00fcber dem Staat f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft sollte vor allem Kindern m\u00f6glich sein, da sie noch keine endg\u00fcltige Entscheidung dar\u00fcber treffen k\u00f6nnen, welchem Staat sie sp\u00e4ter dauerhaft als B\u00fcrgerInnen mit allen Rechten und Pflichten angeh\u00f6ren m\u00f6chten. Zudem spiegelt sie das Recht wider, in beiden Kulturen zu leben. Dieses Recht einzuschr\u00e4nken, w\u00e4re ungerechtfertigt und w\u00fcrde der Integration schaden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die vor Jahren eingef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen beim Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht und der Erleichterung der Einb\u00fcrgerung f\u00fcr jene, die schon lange in der Bundesrepublik leben oder hier geboren sind (z.B. rascherer Erwerb des deutschen Passes, M\u00f6glichkeit der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Kinder bis zur Vollj\u00e4hrigkeit), sind zu begr\u00fc\u00dfen. Bisher gibt es allerdings keinen Beschluss in der \u00d6DP f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir Deutschen haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr kulturelle Zerrissenheit: Wir sind zwei Volk!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Sie f\u00fchrt zu doppelten Loyalit\u00e4ten und f\u00f6rdert Verbrechen durch die Flucht ins Zweitland.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Freiheit bedeutet auch mehr Wahlfreiheit. Politisch, verwandtschaftlich und arbeitsrechtlich k\u00f6nnen Beziehungen besser aufrechterhalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Kein Zwang f\u00fcr Eltern und Kinder, sich f\u00fcr eine Staatsb\u00fcrgerschaft entscheiden zu m\u00fcssen! Die Internationalistische Liste / MLPD ist f\u00fcr gleiche Rechte f\u00fcr Migranten und Deutsche. Deshalb treten wir auch f\u00fcr das Recht auf doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft und aktives und passives Wahlrecht f\u00fcr dauerhaft hier lebende Migranten ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die SGP verteidigt die demokratischen Grundrechte insbesondere von Migranten und Fl\u00fcchtlingen. Jeder Mensch hat das Recht, seinen Wohnort frei zu w\u00e4hlen. Mit den rechten Kampagnen gegen Migranten und den Angriffen auf die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft sollen Angriffe auf alle hier lebende Arbeiter vorbereitet werden. L\u00f6hne, Lebensbedingungen und demokratische Rechte k\u00f6nnen nur durch einen gemeinsamen Kampf verteidigt werden. Deshalb stehen wir f\u00fcr ein internationales und sozialistisches Programm.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft lehnen wir ab. Man kann entweder Deutscher sein oder einer anderen Nation angeh\u00f6ren. Zus\u00e4tzlich zur Abschaffung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft sprechen wir uns aus f\u00fcr eine R\u00fcckbesinnung auf das Abstammungsprinzip. Deutscher kann nur sein, wer deutsche Eltern hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen, deren famili\u00e4re Wurzeln in einem anderen Land liegen, aber in Deutschland geboren und aufgewachsen sind, sollen nicht vor solch einer Entscheidung gestellt werden. Daf\u00fcr setzen sich die AD-Demokraten ein!", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "die bergpartei hat ein eher fluides verh\u00e4ltnis zum begriff der staatsangeh\u00f6rigkeit. jeder mensch kann sehr viele haben bis sie alle sind. alle kinder sollten irgendwann selbst entscheiden d\u00fcrfen woher sie gekommen sein wollen oder was in ihrem pass steht.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die famili\u00e4re wie die eigene Nationalit\u00e4t und Kultur sind identit\u00e4tsstiftend. Unterscheiden sich Nationalit\u00e4t / Kultur der Eltern vom eigenen Geburts- und Wohnort, k\u00f6nnen dennoch beide gleich wichtig sein. Im Sinne der pers\u00f6nlichen Freiheit und der Selbstbestimmung sollen Menschen selbst entscheiden k\u00f6nnen, inwieweit eine oder zwei Staatsangeh\u00f6rigkeit/en f\u00fcr ihr Wohlbefinden von Bedeutung sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die zweite Staatsangeh\u00f6rigkeit ist ein wichtiges St\u00fcck pers\u00f6nliche Identit\u00e4t f\u00fcr viele Menschen. Niemand sollte gezwungen sein, ein St\u00fcck von sich selbst aufzugeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP tritt daf\u00fcr ein, alle in Deutschland lebenden Menschen unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit gleiche Rechte zuzugestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn und soweit sicher ist, dass hier aufgewachsene Kinder bestens integriert sind, ihr Familienumfeld keine Parallelgesellschaft mitbetreibt und nicht als verl\u00e4ngerter Arm ausl\u00e4ndischer Interessen wirkt - gern. Internationale menschliche Verbindungen k\u00f6nnen hervorragend mithelfen, V\u00f6lker und Ideen zu verbinden. Schlie\u00dflich ist die Welt ein Blumenstrau\u00df, den wir pflegen sollen - nicht zerrupfen. Wir sind alle miteinander verbunden! Die Deutsche Mitte steht zur weltweiten V\u00f6lkerfreundschaft!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Mit Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit haben sich hier aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern f\u00fcr eine Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland sollte generell und ohne Einschr\u00e4nkung nach f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft auf Antrag zulassen. In Deutschland geborene Kinder sollten automatisch die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erhalten k\u00f6nnen. Dass dies ohne Probleme m\u00f6glich ist, zeigt die Erfahrung vieler anderer L\u00e4nder, z.B. USA.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die gegenw\u00e4rtige Regelung f\u00fcr nicht \u00e4nderungsbed\u00fcrftig.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft erm\u00f6glicht eine st\u00e4rkere gesellschaftliche und politische Teilhabe und tr\u00e4gt somit zur Integration bei. Eine Person kann sich aufgrund ihrer Herkunft zu mehr als einem Land zugeh\u00f6rig f\u00fchlen. Diese Identifikation durch hart gesetzte Grenzen aufbrechen zu wollen halten wir f\u00fcr kontraproduktiv.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft tr\u00e4gt dem Verwurzeltsein in zwei Kulturen Rechnung und entspricht deshalb der Lebenswirklichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben zum 1. Juli 2014 die abschlagsfreie Rente mit 63 nach 45 Beitragsjahren eingef\u00fchrt. Damit konnten und k\u00f6nnen weiterhin viele Menschen, die ihr Leben lang hart gearbeitet haben, im Alter von 63 Jahren ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass nach 45 Versicherungsjahren dauerhaft ein Renteneintritt ab dem 65. Lebensjahr sowie flexiblere \u00dcberg\u00e4nge zwischen Erwerbsleben und Rente m\u00f6glich sind. Wir wollen weiter flexible Renteneintrittsm\u00f6glichkeiten f\u00f6rdern, die die beruflichen Belastungen und Erwerbsverl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigen. Ziel muss es sein, dass die Regelaltersgrenze gesund erreicht werden kann. Daf\u00fcr haben wir auch Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention und Rehabilitation gest\u00e4rkt. Diesen Weg wollen wir fortsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr viele Menschen bedeutet die Rente erst ab 67 Rentenk\u00fcrzungen, weil sie aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht so lange durchhalten k\u00f6nnen oder weil die Betriebe sie nicht mehr brauchen. Sie m\u00fcssen dann in eine Rente mit hohen Abschl\u00e4gen gehen oder sich mit prek\u00e4ren Jobs oder Hartz IV-Bezug bis zum h\u00f6heren Rentenalter hangeln. Das Risiko von Altersarmut steigt. Sp\u00e4testens ab 65 Jahren soll jeder abschlagsfrei in Rente gehen d\u00fcrfen. Bei mindestens 40 Jahren Beitragszahlung bereits ab 60 Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich halten wir an der Rente mit 67 fest. Wir wollen aber, dass jeder selbst entscheiden kann, wann er in Rente geht. Wer in besonders belasteten Berufen t\u00e4tig ist, soll die M\u00f6glichkeit erhalten, mit 60 Jahren eine Teilrente ohne Abschl\u00e4ge zu erhalten. F\u00fcr Menschen, die l\u00e4nger arbeiten wollen und k\u00f6nnen, soll sich das lohnen. Wer allein aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden vorzeitig in Rente gehen muss und eine Erwerbsminderungsrente bezieht, darf nicht mehr durch Abschl\u00e4ge bestraft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen allen \u00c4lteren einen flexiblen \u00dcbergang in den Ruhestand erm\u00f6glichen. Dazu wollen wir ein politisch festgelegtes Renteneintrittsalter und die Hinzuverdienstgrenzen abschaffen. Ob 63, 67 oder sogar 70 - starre Altersgrenzen f\u00fcr den Renteneintritt werden den verschiedenen Lebensentw\u00fcrfen l\u00e4ngst nicht mehr gerecht.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Renteneintrittsalter darf nicht allein vom Erreichen einer bestimmten Altersgrenze abh\u00e4ngig gemacht werden. Die AfD bef\u00fcrwortet einen abschlagsfreien Renteneintritt nach 45 Jahren. Insofern stimmt sie mit der These \u00fcberein, als nicht an ein fixes Lebensalter f\u00fcr den Rentenbezug angekn\u00fcpft wird, sondern an eine geleistete Beitragszeit bzw. an Anrechnungszeiten anderer Art, die vergleichbar wie Beitragszeiten bewertet werden, wie z. B. Kindererziehungszeiten. Allerdings erscheinen aus vielen guten Gr\u00fcnden 45 Jahre eine regelhaft angemessene Erwerbszeit als Erfordernis f\u00fcr eine abschlagsfreie Rentengew\u00e4hrung.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die stetige Ausweitung der Lebensarbeitszeit zur Erreichung eines abschlagsfreien Rentenniveaus l\u00e4sst die unterschiedliche Belastung in den einzelnen Branchen und Arbeitssituationen unber\u00fccksichtigt. 40 Beitragsjahre sehen wir als Maximum dessen, was geleistet werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In begr\u00fcndeten F\u00e4llen (Krankheit, l\u00e4ngere Arbeitslosigkeit, bestimmte Branchen) sollte dies m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der abschlagsfreie Renteneintritt sollte sich nicht an Lebensjahren, sondern geleisteten Beitragsjahren bemessen. Wir FREIE W\u00c4HLER fordern eine Garantie des vollen Rentenanspruchs nach 45 Beitragsjahren ohne Ber\u00fccksichtigung des Lebensalters. Wer also im Alter von 15 Jahren in die Rentenkassen einzahlt, soll auch schon mit 60 und nicht mit 67 Jahren den vollen Rentenanspruch erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir, die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ, setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Renteneintrittsalter gesenkt und flexibler gestaltet werden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP kann sich dies so vorstellen, sofern auch die Kindererziehungszeiten mit einbezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Warum auch nicht? Und \u00fcberhaupt, was hei\u00dft hier eigentlich BEREITS?! Fragt zu Recht die PARTEI-nahe Gewerkschaft 'Freie Deutsche Jewerkschaft', kurz FDJ.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nach einer 40j\u00e4hrigen Erwerbst\u00e4tigkeit sollte der Renteneintritt m\u00f6glich sein; die dort ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten sind in aller Regel auch handwerklich oder k\u00f6rperlich fordernd (Universit\u00e4tsausbildungen dauern meist l\u00e4nger, so dass eine 40j\u00e4hrige Erwerbst\u00e4tigkeit meist mit dem 'nat\u00fcrlichen' Renteneintrittsalter mehr oder weniger zusammenf\u00e4llt).", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Renteneintritt soll nicht generell vorgeschrieben werden, um der Individualit\u00e4t Raum zu geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das gesetzliche Umlagesystem kann das nicht garantieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Rente mit 67 strikt ab. Wir sind f\u00fcr die Herabsetzung des Rentenalters auf 60 Jahre f\u00fcr M\u00e4nner und auf 55 Jahre f\u00fcr Frauen und Schicht- und Schwerstarbeiter - mit vollem Rentenausgleich.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Renten sind nur dann sicher, wenn wir wieder zur produktiven Vollbesch\u00e4ftigung zur\u00fcckkehren. Deshalb mu\u00df Deutschland unbedingt an der Neuen-Seidenstra\u00dfen-Initiative Chinas teilnehmen, die Sanktionen gegen\u00fcber Ru\u00dfland, Syrien aufheben. Unter Bedingungen der Vollbesch\u00e4ftigung (Reindustrialisierung im Rahmen der Neuen Seidenstra\u00dfe) werden \u00e4ltere, erfahrene Arbeitnehmer gebraucht!", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung des Rentenalters diente nur dazu, die Renten de facto zu senken. Tats\u00e4chlich erm\u00f6glicht der gesellschaftliche Fortschritt eine Verk\u00fcrzung der Lebensarbeitszeit bei gleichzeitiger Erh\u00f6hung der L\u00f6hne und Renten. Im Kapitalismus werden erst massenhaft sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze vernichtet und dann die knappen Sozialkassen f\u00fcr Rentenk\u00fcrzungen herangezogen. Stattdessen muss die Wirtschaft sozialistisch, nach den Bed\u00fcrfnissen der Menschen strukturiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Wer 40 Jahre seines Lebens Beitr\u00e4ge in die Sozialkassen bezahlt hat, der hat ein Anrecht auf einen abgesicherten Lebensabend und soll abschlagsfrei in den Ruhestand gehen d\u00fcrfen. Wer dar\u00fcber hinaus noch weiter arbeiten m\u00f6chte, darf dies gerne tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind der festen \u00dcberzeugung, dass sich alle Erwerbst\u00e4tigen nach 40 Beitragsjahren auf den wohlverdienten Ruhestand freuen sollten. Diejenigen, die 40 Jahre lang mit ihrer gesamtgesellschaftlichen Verantwortung in die Rentenkasse eingezahlt haben, sollten auch keine Angst vor der Altersarmut haben. Deswegen stehen wir f\u00fcr einen abschlagsfreien Renteneintritt nach 40 Beitragsjahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "rente sollte immer m\u00f6glich sein! dank dem begr\u00fcndungslosen dingseinkommen wird sie aber nicht n\u00f6tig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts wachsender Altersarmut sind dringend geeignete Ma\u00dfnahmen erforderlich, die das Niveau der Rente verbessern. Dies gilt umso mehr, solange es noch kein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) gibt. Au\u00dferdem weisen die heutigen Erwerbsbiographien kaum noch die erforderlichen 45 Beitragsjahre auf, mit denen eine Rente abschlagsfrei gew\u00e4hrt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Unabh\u00e4ngig vom Alter: Wer 40 Jahre lang gearbeitet und in die Rentenkasse eingezahlt hat, soll abschlagsfrei in Rente gehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Eine abschlagsfreie Rente nach 40 Beitragsjahren ist dringend geboten. Denn die derzeitige Regelung mit 45 Beitragsjahren kann von einem Gro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten praktisch nicht erf\u00fcllt werden. In der Konsequenz kommt es zu Abschl\u00e4gen bei der Rente und diese wiederum senken die Rente oftmals unter ein existenzsicherndes Niveau. Armut im Alter ist das Ergebnis. Die DKP fordert die Rente mit 60.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "40 Jahre Arbeit sind eine ausreichend lange Zeit. Es gibt k\u00f6rperlich ruin\u00f6se Arbeiten, die sollte niemand so lange ausf\u00fchren. Wichtig bleibt immer das BGE, das wir f\u00fcr alle einf\u00fchren, i. H. v. 1.200 Euro - und die M\u00f6glichkeit, sich auch im Alter von 50 Jahren oder dar\u00fcber umschulen zu lassen. Rentnerarmut ist Armutszeugnis schlechter Politik. Die Deutsche Mitte organisiert ein gesundes, w\u00fcrdiges und erf\u00fclltes Leben f\u00fcr alle Menschen - auch mit unterschiedlichen Zielen, W\u00fcnschen und Lebenspl\u00e4nen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Anerkennung der Lebensleistung langj\u00e4hrig Erwerbst\u00e4tiger. Der abschlagsfreie Renteneintritt nach 40 Beitragsjahren geh\u00f6rt f\u00fcr uns dazu.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT unterst\u00fctzt die M\u00f6glichkeit eines abschlagsfreien Renteneintritts mit 40 Jahren, vorbehaltlich der Gegenfinanzierbarkeit. Notwendigerweise muss ein solcher Schritt von entsprechenden Ma\u00dfnahmen am Arbeitsmarkt und in der Wirtschaftspolitik flankiert werden. Das gegenw\u00e4rtige Rentenniveau darf nicht weiter fallen, sodass ein sozialer Abstieg im Alter verhindert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Ein verfr\u00fchter Renteneintritt nach 40 Beitragsjahren sollte im Fall einer begr\u00fcndeten Ausnahmeregelung wie zum Beispiel k\u00f6rperliche stark belastender Arbeit m\u00f6glich sein. Einen generellen Eintritt in die Rente nach 40 Beitragsjahren lehnen wir hingegen ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Den Renteneintritt an Beitragsjahre zu koppeln ist gerecht. Die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens w\u00fcrde au\u00dferdem den Zwang, m\u00f6glichst lange zu arbeiten, aufheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Deutschland profitiert in erheblichem Ma\u00df vom Euro. Die Mitgliedschaft Deutschlands in der W\u00e4hrungsunion reduziert die Kosten des internationalen Handels und sch\u00fctzt vor starken Wechselkursschwankungen. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark w\u00fcrde erheblichen volkswirtschaftlichen Schaden anrichten. Die Deutschen w\u00fcrden Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze verlieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland profitiert vom Euro. Die europ\u00e4ische W\u00e4hrung ist ein integraler Bestandteil des europ\u00e4ischen Projekts, nicht nur in \u00f6konomischer, sondern auch in politischer Hinsicht. Ein Austritt aus dem Euro h\u00e4tte schwere \u00f6konomische und soziale Verwerfungen zur Folge. Wir sehen erste negative Folgen bereits in Gro\u00dfbritannien durch den Brexit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Gemeinschaftsw\u00e4hrung reformieren. Daf\u00fcr ist es notwendig, die zu Grunde liegende Wirtschaftspolitik zu umzustellen: auf Investitionen statt K\u00fcrzungspolitik, auf Mindeststandards bei L\u00f6hnen und Steuern, statt einem Unterbietungswettbewerb. Wir setzen uns f\u00fcr ausgeglichene Handelsbilanzen ein. Daf\u00fcr m\u00fcssen auch die L\u00f6hne in Deutschland steigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro ist eine gro\u00dfe Errungenschaft f\u00fcr Europa und f\u00fcr Deutschland: er erleichtert den Handel und Zahlungsverkehr. Wichtig ist aber, dass innerhalb des W\u00e4hrungsraums ein solidarischer Ausgleich geschaffen wird und Ungleichgewichte verhindert werden. Die W\u00e4hrungsunion muss fortentwickelt und durch eine gemeinsame Wirtschafts- und Fiskalpolitik erg\u00e4nzt werden. Ein Austritt eines Mitgliedslands aus dem Euro h\u00e4tte unabsehbare negative Folgen f\u00fcr Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro ist l\u00e4ngst ein Symbol der europ\u00e4ischen Einigung und Solidarit\u00e4t geworden, obwohl er nur einen Teil der Mitgliedstaaten umfasst. Nur wenn es gelingt, den Euro als gemeinsame W\u00e4hrung wetterfest zu machen, kann er Stabilit\u00e4tsanker f\u00fcr ganz Europa bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Da der Euro gescheitert ist, muss Deutschland entweder mit anderen, \u00f6konomisch zu uns passenden Staaten einen W\u00e4hrungsverbund schaffen oder zur D-Mark zur\u00fcckkehren. Wir wollen deshalb f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung einer neuen nationalen W\u00e4hrung rechtzeitige Vorkehrungen treffen. Das im Ausland gelagerte Gold der Bundesbank muss vollst\u00e4ndig und umgehend nach Deutschland \u00fcberf\u00fchrt werden. Bei der Wiedereinf\u00fchrung der Deutschen Mark k\u00f6nnte Deutschland das Gold als tempor\u00e4re Deckungsoption ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro ist in seiner Konstruktion zwar aufgrund der nicht vorgenommen Volksabstimmung vor seiner Einf\u00fchrung mit vielen Makeln behaftet. Er hat sich aber als Bindeglied u. Stabilit\u00e4tsfaktor der europ\u00e4ischen Gemeinschaft erwiesen. Dies sollte, bei freier Entscheidung durch die B\u00fcrger, erweitert werden, um das Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zu st\u00e4rken. Dabei ist genau auf die Erf\u00fcllung der Konvergenzkriterien zu achten. F\u00fcr unsere exportorientierte Wirtschaft w\u00e4re die Abkehr vom Euro ein Desaster.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine sozial gerechte Wirtschaftsordnung l\u00e4sst sich nur durch R\u00fcckkehr zu den nationalen W\u00e4hrungen verwirklichen! Anders als Medien, Banken- und Wirtschaftskreise sieht die NPD im Euro ein Instrument der dauerhaften Auspl\u00fcnderung Deutschlands und einer transnationalen Umverteilungspolitik zu Lasten unserer B\u00fcrger. Die Wiederherstellung der nationalen W\u00e4hrungshoheit und eine R\u00fcckkehr zur D-Mark haben deshalb f\u00fcr die NPD Priorit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro ist Fakt und kann bei solider W\u00e4hrungspolitik und der Einbeziehung wirtschaftlich ann\u00e4hernd gleich starker L\u00e4nder eine stabile W\u00e4hrung sein. Euro-Krisenl\u00e4ndern wie Griechenland ist deshalb jedoch die Einf\u00fchrung einer Zweitw\u00e4hrung neben dem Euro oder auch der Austritt aus dem Euro zu erm\u00f6glichen und in besonderen F\u00e4llen sogar anzuraten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro wurde genauso wie die EU als Friedensprojekt geschaffen und an diesem Gedanken muss trotz aller Schwierigkeiten festgehalten werden. Die Probleme der Euro-Zone liegen nicht in der gemeinsamen W\u00e4hrung, sondern in konkreten falschen finanzpolitischen Einzelentscheidungen. Eine Abschaffung des Euros w\u00fcrde die Probleme der Euro-Zone lediglich versch\u00e4rfen und ist daher keine L\u00f6sung. Zudem ist eine globale Alternative zum Dollar unabdingbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr den Erhalt des Euros aus. Jedoch: Wo der Verbleib in der Euro-Zone f\u00fcr ein Mitglied nur unter unzumutbaren H\u00e4rten m\u00f6glich ist, sollte diesem Mitglied die R\u00fcckkehr zu einer eigenen W\u00e4hrung erm\u00f6glicht werden, so es dies w\u00fcnscht.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland soll nat\u00fcrlich zu zwei nationalen W\u00e4hrungen zur\u00fcckkehren, zur D- und zur Ostmarkt. Wir sind zwei Volk!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro wird auf Sicht scheitern Je eher man dieses unselige Experiment beendet, desto vergleichsweise ertr\u00e4glich werden Folgen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung hierzulande.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist noch m\u00f6glich, die Kontrolle \u00fcber den Euro gemeinwohlvertr\u00e4glich zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV ist gegen ein Zentralbankensystem, ob deutsch oder europ\u00e4isch. Sie unterst\u00fctzt den freien Wettbewerb unterschiedlicher W\u00e4hrungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt nicht auf die W\u00e4hrung an, mit der die Menschen 'abgezockt' werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro war von Anfang an eine Zwangsjacke f\u00fcr Deutschland und Europa und mu\u00df mit einem W\u00e4hrungsverbund nationaler W\u00e4hrungen ersetzt werden, der den unterschiedlichen wirtschaftlichen Entwicklungen in den einzelnen L\u00e4ndern Rechnung tragen kann. Der Euro w\u00fcrde dann nur noch als Verrechnungseinheit beibehalten. Die R\u00fcckkehr zur DM ist auch Voraussetzung f\u00fcr die produktive, staatliche Kreditsch\u00f6pfung (Nationalbanksystem) zur Finanzierung gro\u00dfer Infrastrukturprojekte und notwendiger Investitionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen den Euro und die Europ\u00e4ische Union darf nicht auf eine R\u00fcckkehr zum Nationalstaat hinauslaufen, sondern bedarf einer internationalen Perspektive. F\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa!", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Der EURO ist gescheitert. Zu viele Wirtschaftsleistungen der einzelnen Staaten lie\u00dfen sich nicht in einem gemeinsamen W\u00e4hrungsraum zusammen f\u00fcgen. Das Ergebnis sehen wir im s\u00fcdlichen Euroraum. Eine R\u00fcckbesinnung auf die Nationalstaaten und damit auf nationale W\u00e4hrungen ist das einzige Mittel hier wieder f\u00fcr normale Zust\u00e4nde zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten unterst\u00fctzen die europ\u00e4ische Idee. Dazu geh\u00f6rt auch die W\u00e4hrungsunion.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "regionalw\u00e4hrungen! alle arten nicht-kapitalistischer wirtschaftsforrnen ohne chefs & banken sind f\u00f6rderungsw\u00fcrdig & sollen umgesetzt werden. zeit f\u00fcr experimente! ob alternatives crypto- oder regional-geld, tausch- oder schenkwirtschaft, solidarische oder gemeinwohl-\u00f6konomie, feministische commons ...! je nachdem wie weit die teilnehmenden sind. bis das besitzdenken verschwindet und kapitalismus \u00fcberwunden ist! der parlamentarismus ist ein clown des kapital! die w\u00fcrde des menschen ist unfassbar!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung oder R\u00fcckkehr zu einer Nationalw\u00e4hrung w\u00fcrde die europ\u00e4ische Gemeinschaft akut gef\u00e4hrden. Durch einen eigenen Weg Deutschlands hervorgerufen w\u00fcrden sich andere L\u00e4nder voraussichtlich ebenfalls nicht mehr an EU-Vertr\u00e4ge gebunden f\u00fchlen. Eine Renationalisierung der Wirtschaftspolitik w\u00fcrde daher wahrscheinlich zum Zusammenbruch des Binnenmarkts f\u00fchren. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) bef\u00fcrwortet ein solidarisches Miteinander.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn mancher gerne an der Uhr drehen w\u00fcrde: Die europ\u00e4ische Integration sichert Frieden, Freiheit und Wohlstand und l\u00e4sst sich nicht aufhalten. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark ist Nostalgie, aber sicher kein Zukunftskonzept!", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die R\u00fcckkehr zur DM oder einer anderen nationalen W\u00e4hrung, das l\u00f6st kein Problem. Die EU in ihrer Gesamtheit muss \u00fcberwunden werden. In der EU dominiert der deutsche Imperialismus, das w\u00fcrde er auch mit einer eigenen nationalen W\u00e4hrung tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "SELBSTVERST\u00c4NDLICH! Der Euro war nie als funktionierende W\u00e4hrung geplant, sondern immer als grandioses Abzock-Man\u00f6ver des Finanzkartells, - war schon bei EU-Gr\u00fcndung im K\u00f6cher. Der Mechanismus ist genau umgekehrt: Der Euro ruiniert Europa und die Freundschaften, die Abkehr davon ist \u00fcberf\u00e4llig! Problem: Andere Parteien k\u00f6nnen/d\u00fcrfen nicht sagen, wie sie das anstellen wollen, weil sie mit Kartellen verbandelt sind. Es wird 18 schwierige Monate geben - und danach sieht die Welt wieder g\u00fclden aus!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro hat sich als W\u00e4hrung nicht bew\u00e4hrt. Freier Handel und Freiz\u00fcgigkeit sind auch ohne gemeinsame W\u00e4hrung in Europa m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns zu der einheitlichen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung und sind f\u00fcr eine nachhaltige und gut abgestimmte Gestaltung der W\u00e4hrungspolitik mit den europ\u00e4ischen Partnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Eine gemeinsame W\u00e4hrung kann innerhalb eines \u00e4hnlich entwickelten Wirtschaftraumes f\u00fcr die teilnehmenden L\u00e4nder von Vorteil sein. Darum bef\u00fcrworten wir die Gr\u00fcndung einer W\u00e4hrungsunion mit z. B. den Beneluxl\u00e4ndern, \u00d6sterreich und Frankreich. Der Euro hat sich f\u00fcr viele L\u00e4nder nachteilig ausgewirkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat in hohem Ma\u00dfe von der Einf\u00fchrung des Euro profitiert. Die W\u00e4hrungsunion erleichtert den Handel auf globalen M\u00e4rkten und beugt gegenseitigen W\u00e4hrungseinfl\u00fcssen vor. Statt einer kostspieligen und kontraproduktiven R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen fordern wir eine weitere Vereinheitlichung der europ\u00e4ischen Finanzpolitik und Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen Staaten, um die bestehenden Probleme der Gemeinschaftsw\u00e4hrung zu beheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss als Werte- und Solidargemeinschaft erhalten bleiben. Deutschland profitiert sehr vom Euro als gemeinsame W\u00e4hrung und dem damit zusammenh\u00e4ngenden innereurop\u00e4ischen Handel. Dieser Handel ist eine wichtige Grundlage der innereurop\u00e4ischen Verst\u00e4ndigung.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Geschlechterquote von 30 Prozent in Aufsichtsr\u00e4ten bei den b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmten Unternehmen hat daf\u00fcr gesorgt, dass der Frauenanteil in deren Aufsichtsr\u00e4ten gestiegen ist. Daher sehen wir keinen Grund, die Frauenquote wieder abzuschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Frauenquote f\u00fcr F\u00fchrungspositionen in Wirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst sorgen wir daf\u00fcr, dass bei der Besetzung von Top-Jobs die Qualifikation z\u00e4hlt und nicht das Geschlecht. Unser Ziel: F\u00fchrungsgremien sollen jeweils zu 50 Prozent mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt sein. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir eine Gesamtstrategie Frauen in F\u00fchrungspositionen. Wir werden die Frauenquote weiter steigern, ihren Geltungsbereich auf alle Unternehmen, alle Gremien wie Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te ausdehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ganz im Gegenteil. Die bestehende Flexi-Quote ist zu unverbindlich. Immer noch sto\u00dfen Frauen an die 'gl\u00e4serne Decke', die ihnen den gleichen Zugang zu F\u00fchrungsgremien und Leitungspositionen verweigert. DIE LINKE tritt f\u00fcr eine verbindliche Frauenquote f\u00fcr alle Aufsichtsr\u00e4te sowie f\u00fcr die Vorst\u00e4nde aller Unternehmen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine 50-Prozent-Frauenquote f\u00fcr die 3.500 b\u00f6rsennotierten und mitbestimmten Unternehmen. Denn F\u00fchrungsgremien sind in Deutschland weitgehend M\u00e4nnerrunden. Daran \u00e4ndert das bisherige Quotengesetz nur wenig: Es gilt f\u00fcr ganze 101 Unternehmen. Die Potentiale und Qualifikationen von Frauen zu verpassen, kann sich dieses Land nicht weiter leisten. Darum wollen wir Ma\u00dfnahmen f\u00fcr F\u00fchrungspositionen auf allen betrieblichen Ebenen, in denen Frauen unterrepr\u00e4sentiert sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen mehr Frauen in F\u00fchrungsverantwortung. Frauen sind in der Leitung von Unternehmen und anderen F\u00fchrungspositionen sehr erfolgreich und gemischte Teams arbeiten produktiver und erfolgreicher. Wir erwarten daher von Unternehmen in Deutschland eine deutliche Verbesserung des Frauenanteils in F\u00fchrungspositionen. Eine gesetzliche Quote lehnen wir jedoch ab: So werden Frauen zu Platzhaltern degradiert und nicht entsprechend ihrer Leistungen gew\u00fcrdigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Frauenquote, bei der einzelne Karrierefrauen oft in mehreren Aufsichtsr\u00e4ten gleichzeitig sitzen ('Goldr\u00f6cke'), hat f\u00fcr die Masse der Frauen, die nicht zu einer privilegierten Elite z\u00e4hlen, \u00fcberhaupt nichts gebracht. Die AfD lehnt alle Quotenregelungen strikt ab. Menschen sollen ausschlie\u00dflich nach ihrer Leistung beurteilt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell halten wir nichts von Quoten jedweder Inhalte. Hier muss ein gesellschaftliches Umdenken gef\u00f6rdert werden hinsichtlich der Einsicht, dass sich unabh\u00e4ngig von sozio-kulturellen Merkmalen die h\u00f6chste Qualifikation durchsetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In Unternehmen m\u00fcssen Positionen nach Leistung, nicht nach Quote vergeben werden. Es ist w\u00fcnschenswert, wenn sich auch Frauen f\u00fcr hohe Positionen bewerben, diese d\u00fcrfen ihren m\u00e4nnlichen Kollegen jedoch nicht per Gesetz bevorzugt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesetzlich verpflichtende Quote kann nicht die alleinige Antwort auf die vielf\u00e4ltigen Ursachen f\u00fcr die geringe Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen sein. Auch wenn in der Theorie Frauen die gleichen Chancen wie M\u00e4nner auf dem Arbeitsmarkt haben, gibt es in Wahrheit noch viele Baustellen wie beispielsweise klischeehafte Rollenbilder, mangelnde Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie mangelnde, gezielte Karrieref\u00f6rderung von Frauen. Wir sehen in der Quote jedoch nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Frauen sind - trotz gleicher Eignung - in F\u00fchrungspositionen noch immer unterrepr\u00e4sentiert. Um hier eine Ver\u00e4nderung in Gang zu bringen, bedarf es zun\u00e4chst einer Quotenregelung, bis Frauen in F\u00fchrungspositionen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, sondern es kommt auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern. Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen auch bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, Frauen nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Sie m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI fordert schon seit Jahren die Einf\u00fchrung einer Faulenquote von 17 Prozent. Erg\u00e4nzend bestehen wir auf einer M\u00e4nnerquote an der Lidl-Kasse, in Kinderg\u00e4rten und auf Junggesellinnen-Abschiedspartys.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt Quoten aller Art strikt ab. Allein die Qualifikation und die Qualit\u00e4t der Arbeit sollten entscheiden. Nicht das Geschlecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist verfassungswidrig, Frauen in Berufe zu dr\u00e4ngen, die sie nicht aus\u00fcben wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das muss der Arbeitsmarkt regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frauenquote hat nur Alibi-Funktion. Viel wichtiger ist es, f\u00fcr die wirkliche Gleichstellung der Masse der Frauen einzutreten und ihrem Kampf um die Befreiung zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Debatte um die Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten ist eine Diskussion in den obersten zehn Prozent der Gesellschaft und hat mit einem wirklichen Kampf f\u00fcr die Rechte der Frau nicht das Geringste zu tun. Um insbesondere arme und alleinerziehende Frauen zu st\u00e4rken, sind umfassende \u00f6ffentliche Sozialprogramme aufzulegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Eine festgelegte Quote darf nicht \u00fcber eine Stellenbesetzung entscheiden. Passende Charaktereigenschaften, erbrachte Leistungen und der Bildungsgrad m\u00fcssen ausschlaggebende Argumente f\u00fcr eine Stellenbesetzung sein und nicht das Geschlecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die St\u00e4rkung der Tarifautonomie und Hilfestellung \u00f6ffentlicher Wirtschaftsf\u00f6rderungsstellen sollen vor Ort als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen, wenn es darum geht, Gleichstellung in der Praxis umzusetzen. Gleichstellung und Chancengleichheit sind jedoch nach unserer Meinung nicht mit ideologisch unterf\u00fctterter Gleichmacherei zu verwechseln, wie sie in Besch\u00e4ftigungsprogrammen f\u00fcr selbsternannte Gesellschaftsarchitekten unter Titeln wie Gender Mainstreaming propagiert wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte zwar immer die Geeignetheit eines Menschen im Vordergrund stehen, aber solange M\u00e4nner nicht bereit sind, qualifizierten Frauen einen Platz in der Vorstandsetage einzur\u00e4umen, bedarf es einer gesetzlichen Regelung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "verstaatlichung aller konzerne mit weniger als 50 % frauen im vorstand! :D wir lehnen die einteilung der menschen in zwei geschlechter ab. aber solange menschen aufgrund ihres -wenn auch konstruierten und zugeschriebenen- geschlechts diskdriminiert werden, soll es auch mechanismen genau dagegen geben. wie stark diese mechanismen die kategorien wiederum festschreiben, darf dabei gern offen bleiben...", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) ist sich einig, dass Frauen bei der Stellenbesetzung gleiche Chancen wie M\u00e4nner haben sollen, und eine Benachteiligung von Frauen mit gleicher Qualifikation bei der Stellenbesetzung gesellschaftliche \u00c4chtung erfahren soll. Ob die Frauenquote hierzu ein geeignetes Mittel ist, kann derzeit noch nicht abschlie\u00dfend beurteilt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote ist derzeit eines der wenigen Mittel, die f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung in den Unternehmen sorgen k\u00f6nnen. Bis eine tats\u00e4chliche Chancengleichheit hergestellt ist und Frauen ganz selbstverst\u00e4ndlich die gleichen Karrierewege offen stehen, sorgt die Quote f\u00fcr den n\u00f6tigen Druck auf die Unternehmen, aktiv etwas zur F\u00f6rderung der Frauen zu tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr eine Welt ohne b\u00f6rsennotierte Unternehmen. Die DKP setzt sich f\u00fcr den Grundsatz gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit ein. Denn Frauen erhalten heute f\u00fcr die gleiche Arbeit rund 25 % weniger Lohn. Die Einf\u00fchrung von Frauenquoten kann da nur ein Anfang sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Frauenquoten sind erst dann unn\u00f6tig, wenn die Gesellschaft auf dem richtigen Weg ist. Wir sollten also schauen, dass wir uns so entwickeln, dass wir derartige Kr\u00fccken nicht mehr ben\u00f6tigen. Wichtig bleibt dar\u00fcber hinaus, dass wir Familien st\u00e4rken - und die M\u00fctter darin auch. Kinder brauchen beide Eltern, besonders in den ersten drei Jahren, das muss unser System f\u00f6rdern: Flexibilit\u00e4t, Durchl\u00e4ssigkeit! Und Frauen haben andere Qualit\u00e4ten als M\u00e4nner, das sollten wir ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Quotierungen ab. Arbeitspl\u00e4tze sollten ausschlie\u00dflich nach pers\u00f6nlicher Qualifikation und Eignung vergeben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote ist weiterhin gut und wichtig und sollte nicht nur f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te gelten, sondern top down auf weitere Ebenen im Unternehmen ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die Frauenquote als ein Mittel, die Beteiligung qualifizierter Frauen in den F\u00fchrungspositionen zu erh\u00f6hen. Dies ist eine Methode, mehr Geschlechtergerechtigkeit und eine Verbesserung der F\u00fchrungsqualit\u00e4t zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen einer Frauenquote skeptisch gegen\u00fcber. Dem eigentlichen und begr\u00fc\u00dfenswerten Ziel der Geschlechtergleichstellung kann diese positive Diskriminierung sogar noch schaden, da Frauen so nur wegen ihres Geschlechtes und nicht wegen ihrer Leistungen in Verantwortung kommen. Dennoch kann eine solche Ma\u00dfnahme gerechtfertigt sein um bestehende Rollenmuster und diskriminierenden Strukturen aufzubrechen. Dazu sollten Studien die Wirksamkeit beleuchten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Frauenquote ist ein wichtiges Werkzeug, um den Anteil an Frauen in F\u00fchrungspositionen zu erh\u00f6hen und der bevorzugten Einstellung von M\u00e4nnern entgegenzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bereits heute werden hohe Verm\u00f6gen besteuert, wenn sie vererbt werden. Zudem werden Grundverm\u00f6gen mit der Grundsteuer belastet. Die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer lehnen wir indes ab. Eine Verm\u00f6gensteuer w\u00fcrde sowohl Hauseigent\u00fcmer als auch Mieter belasten und somit das Wohnen f\u00fcr alle verteuern. Sie w\u00fcrde Betriebsverm\u00f6gen belasten und somit Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle gef\u00e4hrden. Die Verm\u00f6gensteuer ist daher eine Wohlstandsbremse.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Jeder soll entsprechend seiner Leistungsf\u00e4higkeit zur Finanzierung unseres Gemeinwesens beitragen. Deshalb sollen gro\u00dfe und sehr gro\u00dfe Verm\u00f6gen h\u00f6her besteuert werden. Wir wollen dies \u00fcber eine Reform der Erbschaftsteuer erreichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Verm\u00f6gen oberhalb einer Million Euro mit 5 Prozent besteuert werden. Die erste Million ist davon freigestellt. Betriebsnotwendiges Verm\u00f6gen kann bis 5 Millionen freigestellt werden. Wir verhindern, dass Privatverm\u00f6gen in Betriebsverm\u00f6gen versteckt wird. Eine solche Verm\u00f6gensteuer w\u00fcrde 80 Milliarden Euro Mehreinnahmen im Jahr bringen. Damit finanzieren wir Investitionen in Bildung, Gesundheit, Kommunen und schaffen Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Von den Reichsten in unserer Gesellschaft erwarten wir, dass sie etwas mehr als bisher dazu beitragen unsere Infrastruktur zu erhalten und marode Schulen zu renovieren. Wir wollen deshalb eine verfassungsfeste, ergiebige und umsetzbare Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr Superreiche. Selbstverst\u00e4ndlich legen wir dabei besonderen Wert auf den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen und die Innovationskraft von Unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen, dass sich Sparen und Verm\u00f6gensaufbau lohnen. Ein nachhaltiger Umgang mit Verm\u00f6gen ist gut: f\u00fcr jeden einzelnen B\u00fcrger und jede einzelne B\u00fcrgerin, ihre Familien und die Gesellschaft. F\u00fcr Unternehmen ist eine Besteuerung der Unternehmenssubstanz zudem sch\u00e4dlich. Deshalb lehnen wir eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ab. So halten wir die Unternehmer in Deutschland und sichern die Arbeitspl\u00e4tze hier bei uns.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD ist f\u00fcr eine Abschaffung der Erbschaftsteuer als Substanzsteuer und gegen die Reaktivierung der Verm\u00f6gensteuer. Intakte Familien denken und leben in Generationenzusammenh\u00e4ngen. Die \u00dcbergabe von Verm\u00f6gen auch und gerade in Unternehmen gebundenes ist Privatangelegenheit und darf nicht dem Staatszugriff ausgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6genssteuer ein. Bei einem Freibetrag von 1 Mio. Euro pro Person wird ein Steuersatz von einem Prozent auf das den Freibetrag \u00fcbersteigende Verm\u00f6gen festgelegt. So leisten auch gro\u00dfe Verm\u00f6gensbest\u00e4nde einen Teil zur St\u00e4rkung des Sozialsystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sehr verm\u00f6gende Menschen sollten entsprechend ihrer finanziellen M\u00f6glichkeiten st\u00e4rker an der Finanzierung \u00f6ffentlicher Aufgaben beteiligt werden. Dies kann der wirksamen Entlastung von Gering- und Normalverdienern dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung von Verm\u00f6gen belastet nach Ansicht der FREIEN W\u00c4HLER gerade die mittelst\u00e4ndischen Unternehmer, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen und sichern. Auch die Inhaber der b\u00e4uerlichen land- und forstwirtschaftlichen Betriebe w\u00fcrden diese Steuer oft zahlen m\u00fcssen. Eine Verm\u00f6gensteuer ist ohnehin mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden und f\u00fchrt gegebenenfalls zu Kapitalflucht ins Ausland.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unser Programm einer sozialgerechten Steuerreform zur Entlastung geringerer Einkommen beinhaltet eine Verm\u00f6genssteuer ab einem Grundfreibetrag von 750 000 Euro als wichtigen Bestandteil.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP strebt ein gerechtes Steuersystem an, welches zur Finanzierung unseres Gemeinwesens neben der Erwerbsarbeit auch Gewinne auf Kapitaleinkommen, auf Verm\u00f6gen und auf globale Finanzgesch\u00e4fte (Finanztransaktionssteuer) besteuern muss. Die \u00d6DP fordert daher die Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6genssteuer auf gro\u00dfe Verm\u00f6gen \u00fcber 3 Millionen Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Und zwar so brutal, dass k\u00fcnftig nicht mehr 8 Menschen so viel Verm\u00f6gen geh\u00f6rt wie der H\u00e4lfte der gesamten Menschheit, sondern 10. Auch wenn die ehemaligen Sozialdemokraten in der SPD vermutlich bis zum bitteren Ende dagegen k\u00e4mpfen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Verm\u00f6gen wurde schon besteuert.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Keine Steuer \u00fcber 50 %.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Vernunft lehnt Substanzsteuern generell ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wirkliche Gro\u00dfverdiener m\u00fcssen st\u00e4rker besteuert werden: Senkung der Massensteuern, Abschaffung der indirekten Steuern und drastische progressive Besteuerung der Gro\u00dfunternehmen, Gro\u00dfverdiener und gro\u00dfen Verm\u00f6gen!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Mitte der 90er Jahre durch das Bundesverfassungsgericht abgeschaffte Verm\u00f6genssteuer wieder eingef\u00fchrt w\u00fcrde, m\u00fc\u00dften, um eine Doppelbesteuerung zu vermeiden, u.a. die Einkommens-, Erbschafts- und Quellensteuer neu geregelt oder diverse Ausnahmeregelungen definiert werden. Lohnt daf\u00fcr der b\u00fcrokratische Aufwand?", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Verm\u00f6genssteuer muss wieder erhoben werden. Zudem muss ab 20.000 Euro im Monat eine Einkommensteuer von 100 Prozent gelten. Nur wenn die Reichen enteignet werden, k\u00f6nnen die grundlegenden gesellschaftlichen Probleme gel\u00f6st werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung einer Steuer auf Verm\u00f6gen w\u00e4re ungerecht. Wer sich aufgrund ehrlicher Arbeit eine Existenz aufgebaut hat und ein kleines Verm\u00f6gen angeh\u00e4uft hat, der hat auf dem Weg zu diesem Ziel bereits gen\u00fcgend an Steuern an den Staat bezahlt. Eine weitere Besteuerung w\u00e4re nur eine unbegr\u00fcndete und unn\u00f6tige weitere Masche dem B\u00fcrger das Geld aus der Tasche zu ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Jemand der ein hohes Verm\u00f6gen besitzt, ist durch seine Versorgungssicherheit und Kreditw\u00fcrdigkeit leistungsf\u00e4higer als jemand der kein Verm\u00f6gen besitzt. Deshalb gilt die Verm\u00f6genssteuer ausdr\u00fccklich als Einnahmequelle des Staates, welches den L\u00e4ndern zugewiesen wird", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen eine Neiddebatte. Auch hohes Verm\u00f6gen besteht in der Regel aus bereits versteuertem Einkommen. Die Verm\u00f6genssteuer ist eine Substanzbesteuerung. Durch die Verm\u00f6genssteuer d\u00fcrfen keine Unternehmen in finanzielle N\u00f6te geraten und damit Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Eine Verm\u00f6genssteuer, wenn sie kommt, sollte daher nicht Betriebs-, sondern nur Privatverm\u00f6gen betreffen. Sinnvoller erscheint uns allerdings eine sp\u00fcrbare Erh\u00f6hung der Einkommenssteuer f\u00fcr Gro\u00dfverdienende.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "oh! ein ganz neuer ansatz! haben alle parteien gefordert, solange sie jung und klein waren. daher verspricht die bergpartei immer jung und klein zu bleiben!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) erfordert umfassende Ver\u00e4nderungen unseres heutigen Systems der Steuern, Abgaben und Transferleistungen. Welche Ver\u00e4nderungen das genau sind, ist modellabh\u00e4ngig. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) ist modellneutral und erm\u00f6glicht zun\u00e4chst ein Votum f\u00fcr das BGE an sich. Denn: Laut aktueller Umfragen h\u00e4lt die Mehrheit der Deutschen das Grundeinkommen f\u00fcr eine gute Idee.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachen Verm\u00f6gensverteilung geht es im europ\u00e4ischen Vergleich in Deutschland besonders ungerecht zu: Die reichsten 0,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung besitzen etwa so viel wie die unteren 90 Prozent. Besonders gro\u00dfe Verm\u00f6gen noch st\u00e4rker zur Finanzierung des Gemeinwesens heranzuziehen, ist deshalb nicht das Ergebnis einer Neiddebatte, sondern notwendig, um die tiefe soziale Spaltung der Gesellschaft zu mindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland besitzen nur 36 Milliard\u00e4re so viel wie die \u00e4rmere H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung von 41 Millionen Menschen. Diese unfassbare Ungerechtigkeit ist nicht l\u00e4nger tragbar. Daher fordert die DKP die Wiedereinf\u00fchrung einer Million\u00e4rssteuer, die Verm\u00f6gen \u00fcber 1 Millionen Euro mit einem Satz von 2 Prozent j\u00e4hrlich besteuert. Der Spitzensteuersatz auf Einkommen soll wieder auf 53 Prozent erh\u00f6ht werden. Ausnahmeregelungen sind nicht erlaubt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine kleine Clique von Milliard\u00e4ren legt jedes Jahr 30% zu!! - und hat Methoden der Steuervermeidung, von denen Otto-Normal-Million\u00e4re nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Die Deutsche Mitte wird mit diesen Menschen sprechen. Wir meinen, dass pers\u00f6nliche Verm\u00f6gen 50-100 Millionen nicht \u00fcbersteigen sollten. Wir schlagen pers\u00f6nliches Steuerm\u00e4zenatentum vor: Die Reichen bestimmen selbst \u00fcber den guten Zweck ihrer Zuwendungen. Als Gegenleistung bieten wir Sicherheit und politische Effizienz durch Ehrlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich fordern wir, st\u00e4rkere Schultern auch st\u00e4rker zu belasten. Auch hohe Privatverm\u00f6gen sind daher aus dem Prinzip der Solidarit\u00e4t heraus an der Finanzierung staatlicher Aufgaben st\u00e4rker zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben noch kein eigenes Modell zur Besteuerung von Verm\u00f6gen entwickelt. Ab welchem Verm\u00f6gen und wie hoch besteuert werden sollte, dazu werden wir in den n\u00e4chsten Monaten eine Position finden. Bis dahin bef\u00fcrworten wir eine Besteuerung ab einem Verm\u00f6gen i.H.v. 2 Mio und eine Besteuerung i.H.v. 1,5%.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Die Kluft zwischen Armen und Reichen vergr\u00f6\u00dfert sich in Deutschland. Diese Tendenz hat negative Auswirkungen - wie z.B. gegenseitiges Misstrauen und erh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t - f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten. Sie f\u00fchrt auch zu einem Mangel an Ressourcen f\u00fcr die Infrastruktur. Eine klug gestaltete Verm\u00f6genssteuer w\u00fcrde dazu beitragen, diese Kluft zu verringern. MENSCHLICHE WELT setzt sich grundlegend f\u00fcr die Begrenzung der Verm\u00f6gensanh\u00e4ufung ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die gewaltige Ungleichverteilung von Verm\u00f6gen zwischen den diversen Bev\u00f6lkerungsgruppen scheint ethisch nicht mehr zu rechtfertigen zu sein. Staatliche Umverteilungsma\u00dfnahmen sollten aber mit Augenma\u00df und bestm\u00f6glicher Vorausschau der Konsequenzen vorgenommen werden. Ob und inwieweit eine Verm\u00f6genssteuer dazu beitragen kann, das Verm\u00f6gen gerechter zu verteilen, wird parteiintern diskutiert.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Ein gro\u00dfes Verm\u00f6gen bedeutet auch eine gro\u00dfe soziale Verantwortung. Zu dieser sozialen Verantwortung sollten Verm\u00f6gende durch eine h\u00f6here Besteuerung verpflichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten das Strafbarkeitsalter von 14 Jahren f\u00fcr richtig. Jugend\u00e4mter und Gerichte m\u00fcssen aber fr\u00fcher und konsequenter eingreifen, damit Kinder nicht auf die schiefe Bahn geraten. Wenn Eltern ihre Kinder f\u00fcr Straftaten missbrauchen, muss ihre strafrechtliche Verantwortung gepr\u00fcft werden. Die Arbeit des Verfassungsschutzes darf nicht durch praxisferne Altersgrenzen behindert werden. Wir streben einheitliche Regelungen in Bund und L\u00e4ndern an.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung f\u00fcr eine strafrechtliche Verantwortlichkeit ist die F\u00e4higkeit, zwischen Recht und Unrecht zu unterscheiden und das Handeln danach auszurichten. Bei Kindern bis 14 Jahre sind regelm\u00e4\u00dfig die hierf\u00fcr erforderlichen pers\u00f6nlichen und sozialen Kompetenzen noch nicht voll ausgebildet. Nach Auffassung aller bekannten Experten der Kinder- und Jugenddelinquenz ist eine Herabsetzung des Strafm\u00fcndigkeitsalters der falsche Weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder unter 14 Jahren d\u00fcrfen strafrechtlich nicht zur Verantwortung gezogen werden, weil sie die Folgen ihrer Handlungen noch nicht \u00fcberschauen k\u00f6nnen. Sie sind moralisch nicht gefestigt. F\u00fcr Kinder unter 14 Jahren sind die Jugend\u00e4mter zust\u00e4ndig und am ehesten kompetent. Sie bringen wenn n\u00f6tig Kinder auch au\u00dferhalb des Elternhauses unter oder bieten andere Hilfen zur Erziehung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder geh\u00f6ren nicht in den Knast. Dabei muss es bleiben. Wer noch nicht 14 Jahre alt ist, gilt nach dem Strafrecht als schuldunf\u00e4hig. Jugendliche sind strafrechtlich verantwortlich, wenn sie in ihrer Entwicklung reif genug sind, das Unrechte der Tat einzusehen und nach dieser Einsicht zu handeln. Wenn nicht, kommen bei Jugendlichen wie auch bei unter 14-J\u00e4hrigen familien- und sozialrechtliche Erziehungs- und Hilfe-Ma\u00dfnahmen in Betracht, die je nach Tat und Einzelfall sehr streng sein k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Haben Kinder das 14. Lebensjahr noch nicht erreicht, kommt das Jugendstrafrecht richtigerweise nicht zur Anwendung. Die Instrumente der Kinder- und Jugendhilfe m\u00fcssen aber auch im Zweifel gegen den Willen der Eltern und mit Beteiligung des Familiengerichts genutzt werden. Wenn keine andere Ma\u00dfnahme greift, bleibt die zwangsweise Einweisung von Kindern in geschlossene Heime als Mittel, um auf schwerste Erziehungsdefizite reagieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche Intensiv- und Wiederholungst\u00e4ter begehen ihre ersten Straftaten heute oft schon deutlich unter 14 Jahren. Deshalb pl\u00e4diert die AfD daf\u00fcr, das Strafm\u00fcndigkeitsalter auf 12 Jahre abzusenken. Nur so haben Jugendrichter die M\u00f6glichkeit, die Entstehung krimineller Karrieren fr\u00fchzeitig und nachhaltig zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die aktuellen Gesetze f\u00fcr ausreichend mit ihrem maximalen Mittel des Jugendarrest. In Verbindung mit sozial-p\u00e4dagogischen Ma\u00dfnahmen halten wir die Wahrscheinlichkeit, dass Jugendliche weiter in das kriminelle Milieu abrutschen, f\u00fcr am geringsten. Bei Haft kommen sie nur in Kontakt mit weiteren Kriminellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es schadet nicht, auch Kindern unter 14 Jahren die Konsequenzen ihrer Taten aufzuzeigen - dies muss allerdings immer mit Blick auf die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten der Kinder geschehen. Vor allem werden regelm\u00e4\u00dfig Kinder von organisierten Banden f\u00fcr Taschendiebst\u00e4hle eingesetzt - dieser Rechtsl\u00fccke muss entgegengetreten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zwar setzt die k\u00f6rperliche Reife heutzutage schon fr\u00fcher ein, die sittlich-charakterliche Reife jedoch nicht unbedingt. Deshalb ist die Beibehaltung der Altersgrenze von 14 Jahren weiterhin sinnvoll. Auch bei Kindern unter 14 Jahren k\u00f6nnen im \u00dcbrigen schon Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Jugendhilfe ergriffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kinder entwickeln heute u.a. durch die Informationsm\u00f6glichkeiten des Internets fr\u00fcher ein Gef\u00fchl f\u00fcr Recht und Gerechtigkeit. Schwere Straftaten begehen zu k\u00f6nnen, ohne daf\u00fcr Konsequenzen f\u00fcrchten zu m\u00fcssen, ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Gesellschaft. Kinder sollten ab ca. 12-13 nach Jugendstrafrecht entsprechend ihrer geistigen Reife behandelt werden. Leichte Strafen wie Sozialstunden erreichen mehr als Aufenthalte in Erziehungseinrichtungen. Vorbeugende Ma\u00dfnahmen halten wir aber f\u00fcr wichtiger.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitigen gesetzlichen Regelungen reichen aus. Die Entwicklung ist zu beobachten. Sollten sich in den n\u00e4chsten Jahren gravierende Ver\u00e4nderungen in der Kriminalit\u00e4tsbelastung zeigen, ist die \u00c4nderung der Strafm\u00fcndigkeit von Kindern unter 14 Jahren zu pr\u00fcfen und erforderlichenfalls vorzunehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit Sand & F\u00f6rmchen werfen, herumkrakeelen, Schnaps klauen oder in der Schanze randalieren soll auch k\u00fcnftig straffrei bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoll, das Alter zu \u00fcberpr\u00fcfen, bei denen bspw. ein Jugendlicher strafm\u00fcndig wird. Solche Alter sind nicht in Stein gemei\u00dfelt, wie das Absenken des Eintritts der Vollj\u00e4hrigkeit von 21 auf 18 vor einigen Jahrzehnten zeigt. Bevor eine solche \u00c4nderung gemacht w\u00fcrde, sollte der Reifegrad von heutigen Jugendlichen wissenschaftlich untersucht werden. W\u00fcrde dies dann umgesetzt, w\u00e4re der jeweilige individuelle Reifegrad zu ber\u00fccksichtigen und m\u00fcsste in die Urteilsfindung einflie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Kinderverbrechen m\u00fcssen durch Aufsicht verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Mentale Reife ist eine individuelle Frage, die nicht spontan am 14. Geburtstag eintritt. Kinder, die wiederholt straff\u00e4llig werden, den Unterschied zwischen 'richtig' und 'falsch' kennen, aber ihr geringes Alter als Freifahrtschein f\u00fcr kriminelles Verhalten ausnutzen, werden falsch sozialisiert. So, wie das Jugendstrafrecht nach oben flexibel gehandhabt wird, so k\u00f6nnte es auch in den unteren Altersbereich nach Beurteilung durch Psychologen flexibel bleiben auf Basis eines separaten Gesetzes.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung der Strafm\u00fcndigkeit war eine demokratische Errungenschaft. Bei Kindern gilt laut Gesetz der Erziehungsgrundsatz. Notwendig ist eine st\u00e4rkere Erziehung zu Solidarit\u00e4t und Antifaschismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Problem der Kinderkriminalit\u00e4t ist nicht mit strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen zu l\u00f6sen. Hier ist die Sozial- und Familienpolitik gefordert. Vor allem brauchen junge Menschen wieder Selbstwertgef\u00fchl und die Gewi\u00dfheit, die Zukunft mitgestalten zu k\u00f6nnen. Schlu\u00df mit dem deutschen Kulturpessimismus, Deutschland mu\u00df sich an Chinas Neuer Seidenstra\u00dfen-Initiative ein Vorbild nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wachsende Kriminalit\u00e4t begegnet man nicht durch h\u00f6here Strafen, erst recht nicht f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Sie ist Ausdruck einer Gesellschaft, in der sich eine schmale Schicht an der Spitze enorm bereichert, w\u00e4hrend Millionen Menschen in die Verzweiflung getrieben werden. N\u00f6tig sind Millionen gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze, eine gute, kostenlose Bildung von der Kita bis zur Uni f\u00fcr alle und die St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur. Das l\u00e4sst sich nur in einer Revolution gegen die Reichen durchsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr wird es System, dass kriminelle, organisierte Banden aus dem Ausland gezielt ihre unter 14 j\u00e4hrigen Kinder in deutsche Innenst\u00e4dte auf Diebestour schicken, da sie wissen, dass diese durch die deutsche Gesetzgebung straffrei ausgehen. Selbst in den Schulen beginnen Diebstahl und Gewalt bereits immer fr\u00fcher. Die Herabsetzung des Mindestalters w\u00fcrde dieser Entwicklung Einhalt gebieten. Voraussetzung hierf\u00fcr sind allerdings dann auch Richter, die die bestehenden Gesetze auch durchsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder befinden sich im fr\u00fchen Alter in einer Entwicklungsphase. Diese Kinder bereits mit z.B. zw\u00f6lf Jahren strafm\u00fcndig zu sprechen ist keine Ursachenbek\u00e4mpfung, da die Probleme durch die Erziehung der Eltern hervorgerufen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Der Fokus muss auf Pr\u00e4vention statt Sanktion liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "im gegenteil, kinder sollten so viel wie m\u00f6glich die derzeitige gesetzeslage straffrei \u00fcberschreiten k\u00f6nnen. so lernen sie sich f\u00fcr recht und gerechtigkeit zu interessieren. unter-14-j\u00e4hrigen soll bei fehlverhalten vertrauen in ihre guten absichten und hoffnung auf besserung entgegengebracht werden. kinder sind allenfalls verwahrlost. sie haben noch kein hinreichend ausgepr\u00e4gtes verst\u00e4ndnis von recht und unrecht und sind somit nicht strafm\u00fcndig. auch erwachsene sollen weniger verfolgt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Finanzielle Unterversorgung und die damit verbundene soziale Not bilden u.a. den N\u00e4hrboden f\u00fcr Straftaten. Die Sanktionierung in Form einer Verurteilung setzt bestenfalls an den Symptomen an und ist somit kein geeignetes Instrument der Resozialisierung von Minderj\u00e4hrigen. Wir setzen uns f\u00fcr ein Bedingungsloses Grundeinkommen (BGE) ein, damit Kinder gesund aufwachsen, teilhaben und sich entfalten k\u00f6nnen - und somit wird auch Straftaten der N\u00e4hrboden entzogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Zielf\u00fchrender als eine Bestrafung von Kindern ist es, sie gezielt zu unterst\u00fctzen, damit sie nicht in Kriminalit\u00e4t abrutschen. Der Staat muss entsprechend f\u00fcr Kinder in Betreuung durch geschulte Sozialarbeiter, Bildung und F\u00f6rderung investieren anstatt in Jugendgef\u00e4ngnisse.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert ein Justizwesen, dass auf Reintegration und Resozialisierung setzt und nicht auf Bestrafung. F\u00fcr Kinder, die noch nicht die Folgen ihrer Handlungen \u00fcberblicken k\u00f6nnen, gilt eine besondere Sorgfaltspflicht. Kinder stecken noch in der Entwicklung. Sie zu integrieren ist besonders wichtig und wirkt sich positiv auf die Gesellschaft aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Staat bestraft kleine und kleinste Straftaten (zu) streng, deckt jedoch in erschreckendem Ma\u00df Schwerstkriminelle: P\u00e4dophilie, Drogenhandel, Wirtschaftsstraftaten, Bandenkriminalit\u00e4t (OK). Wenn und soweit sicher ist, dass straff\u00e4llige Kinder ma\u00df- und liebevoll individuell an die Hand genommen werden, in einem gut ausgebauten Betreuungssystem, kann die Deutsche Mitte hier vorsichtig zustimmen. Dazu m\u00fcsste jedoch der gesamte Justizbereich aus dem jetzigen Chaos geradezu neu aufgebaut werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Die ganz \u00fcberwiegende Anzahl der von unter 14-J\u00e4hrigen ver\u00fcbten Straftaten sind Bagatellstraftaten. Es bedarf daher keiner grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderung. F\u00fcr schwerste Gewaltverbrechen bef\u00fcrworten wir eine Anwendung des Jugendstrafrechtes auch auf unter 14-J\u00e4hrige.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Gem\u00e4\u00df Strafgesetzbuch sind Jugendliche fr\u00fchestens ab 14 Jahren \u00fcberhaupt straff\u00e4hig. Dies ist vollkommen ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT pl\u00e4diert f\u00fcr ein korrektives an statt eines bestrafenden Justizsystems. Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen so gestaltet werden, dass sie zu einer dauerhaften Verbesserung des Sozialverhaltens der Straft\u00e4ter f\u00fchren. Straftaten k\u00f6nnen auch im Alter unter 14 Jahren nicht ohne Konsequenzen bleiben, eine gerichtliche Verurteilung ist dazu jedoch nicht notwendig. Gegen\u00fcber dem Kind muss der Erziehungsgedanke sowie Wohlwollen absolute Priorit\u00e4t haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Das Strafrecht ist das sch\u00e4rfste Schwert des Rechtsstaates. Es soll m\u00fcndige und einsichtsf\u00e4hige B\u00fcrger(-innen) durch Sanktionierung von kriminellem Verhalten in die Gesellschaft zur\u00fcckf\u00fchren oder weitere Straftaten verhindern. Grundlage f\u00fcr eine Verurteilung ist die Schuldf\u00e4higkeit. Bei Kindern kann diese nicht angenommen werden. Eine Bestrafung von Kindern ist daher unhumanistisch. Sie brauchen stattdessen die Zuwendung und Unterst\u00fctzung eines kompetenten und arbeitsf\u00e4higen Jugendamtes.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Kinder in der Entwicklung m\u00fcssen begleitet, nicht bestraft werden. Dazu m\u00fcssen staatlich unterst\u00fctzte erzieherische Ma\u00dfnahmen weiter gest\u00e4rkt werden, welche den Kindern helfen, zuk\u00fcnftig nicht mehr delinquent zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn alle in eine einheitliche Zwangsversicherung einzahlen m\u00fcssen, findet Wettbewerb nicht mehr statt. Das geht zu Lasten der Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen. Die einheitliche Zwangsversicherung tr\u00e4gt nicht zur Sicherung einer guten medizinischen Versorgung bei. Sie ist keine L\u00f6sung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der steigenden Kosten des medizinischen Fortschritts und einer alternden Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von Einkommen und Wohnort die beste medizinische und pflegerische Versorgung zu bekommen. Daf\u00fcr schaffen wir eine B\u00fcrgerversicherung. Wir wollen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf die gleiche Weise in der parit\u00e4tischen B\u00fcrgerversicherung versichern. Eine Zwei-Klassen-Medizin soll es nicht l\u00e4nger geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Solidarische Gesundheits- und Pflegeversicherung, in der alle in Deutschland lebenden Menschen Mitglied sind. Alle zahlen mit allen Einkommen ein und werden gleicherma\u00dfen gut versorgt. Die Beitr\u00e4ge sinken von jetzt durchschnittlich 15,7 % auf unter 11,7%. Die Qualit\u00e4t nimmt zu. Und die Finanzierung der Krankenh\u00e4user kann wieder so erfolgen, dass der Bedarf gedeckt wird. In der Pflege k\u00f6nnen 100 000 Stellen geschaffen werden. Das ist gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Patienten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcne B\u00fcrgerversicherung richtet sich nach den solidarischen Prinzipien, die heute bereits in der gesetzlichen Krankenversicherung gelten: Die Versicherten tragen solidarisch mit einkommensabh\u00e4ngigen Beitr\u00e4gen zur Finanzierung bei, niemand darf von der Versicherung abgelehnt werden. Alle k\u00f6nnen sich dort versichern, wo sie das beste Angebot bekommen, auch weiterhin bei Privaten. Ein Wechsel ist jederzeit m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen, dass jeder frei und unabh\u00e4ngig vom Einkommen w\u00e4hlen kann, ob er sich gesetzlich oder privat versichert. Deshalb wollen wir die M\u00f6glichkeiten vereinfachen, zwischen gesetzlicher und privater Krankenversicherung zu wechseln. Hierbei wollen wir die Angebote beider Systeme erhalten und so sicherstellen, dass jeder Mensch die M\u00f6glichkeit hat, das f\u00fcr sich und seine Lebensform am besten geeignete Modell zu w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung unseres Gesundheitswesens wird durch andere politische Fehlentwicklungen bedroht: Die von den Kassen zu tragenden Kosten f\u00fcr Migranten, Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber laufen aus dem Ruder, und durch die verfehlte Zinspolitik der europ\u00e4ischen Zentralbank k\u00f6nnen die kapitalgedeckten privaten Krankenversicherungen keine ausreichenden R\u00fccklagen mehr bilden. Ein praktischer Nutzen der zwangsweisen Einbeziehung aller B\u00fcrger in gesetzliche Krankenversicherungen ist nicht erkennbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Mit unserem Ziel einer steuerfinanzierten Krankenversicherung w\u00e4re diese quasi mit einer gesetzlichen Krankenkasse gleichzusetzen. Nichtsdestotrotz sollen auch diejenigen, die mehr als die Regelleistung wollen, private Versicherungen zus\u00e4tzlich abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00fcrde das deutsche Krankenversicherungssystem auf eine finanziell stabilere Grundlage stellen, wenn alle B\u00fcrger - also auch Politiker, Beamte, Selbst\u00e4ndige und Freiberufler - in der gesetzlichen Krankenkasse versichert w\u00e4ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Motto das Beste von der PKV und das Beste von der GKV wollen wir FREIE W\u00c4HLER beide Versicherungsarten umstrukturieren. Wir bekennen uns dazu, PKV und GKV nebeneinander bestehen zu lassen, wir wollen keine Einheitsversicherung. Aus diesem Grund haben wir das Konzept der Sozialen Gesundheitsversicherung erarbeitet, das zu mehr Transparenz der im Gesundheitssystem befindlichen Gelder f\u00fchrt und den Menschen mehr Entscheidungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein gerechteres und sozialeres Gesundheitssystem fordern wir die Abschaffung der strikten Trennung von privaten und gesetzlichen Krankenkassen durch die H\u00f6he des Einkommens. Das langfristige Ziel muss die Einheitskasse sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzliche Kranken- und Pflegeversicherung ist auf alle Einkommensbezieher auszudehnen (Beamte, Freiberufler, Unternehmer u. a.). Die Krankenkassenbeitr\u00e4ge sind als einheitlicher Prozentsatz des Einkommens zu erheben. Es sind alle Einkommensarten einzubeziehen (z.B. auch Miet- und Kapitaleink\u00fcnfte).", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Und zwar bei allen, um die Chance einer Kosten\u00fcbernahme zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei setzt sich mittel- und langfristig f\u00fcr die Abschaffung von Sondersystemen in der Sozialversicherung ein. Aus diesem Grund bef\u00fcrworten wir eine einheitlich Grundversorgung, die allerdings mit privaten Zusatzversicherungen erg\u00e4nzt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Erst ein Wettbewerb von privaten Krankenversicherungen schafft vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen und Innovationen. Er senkt auch die Kosten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re eine kleine Verbesserung im Rahmen des heutigen Krankenversicherungssystems. Wir sind f\u00fcr eine gr\u00fcndliche und kostenlose Gesundheitsvorsorge, Betreuung und Behandlung aller dauerhaft in Deutschland Lebenden!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das allerwichtigste ist, die Zahl der qualifizierten, gutbezahlten Arbeitspl\u00e4tze zu erh\u00f6hen und den Niedriglohnsektor abzuschaffen. Dann haben die Krankenkassen genug Geld f\u00fcr die Leistungserbringung. Deshalb: statt Bankenrettung Bankentrennung ('Glass-Steagall'), produktive staatliche Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr die Realwirtschaft, vor allem Infrastruktur, F\u00f6rderung von Hochtechnologie (Raumfahrt, Kernfusion u.a.) und Qualifizierung der Arbeitskr\u00e4fte; sowie Zusammenarbeit mit Chinas Neuer Seidenstra\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Hochwertige Gesundheitsversorgung ist ein Grundrecht, das jedem Menschen zusteht. Der Kapitalismus ist immer weniger in der Lage, dies zu gew\u00e4hrleisten. Nach Sch\u00e4ubles Spardiktat sterben in Griechenland wieder Menschen an behandelbaren Krankheiten. Eine umfassende Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle kann nur durch die massive Besteuerung und Enteignung der Reichen durchgesetzt werden. Das erfordert die unabh\u00e4ngige Mobilisierung der Arbeiter.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehreinnahmen, wenn alle B\u00fcrger bei gesetzlichen Krankenkassen versichert w\u00e4ren, w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass Leistungen steigen und die monatlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr alle sinken w\u00fcrden. Wer dar\u00fcber hinaus privat versichert bleiben m\u00f6chte kann dies gerne weiterhin tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die AD-Demokraten ist die M\u00fcndigkeit der B\u00fcrger ein elementarer Bestandteil der freiheitlichen Demokratie. Dazu geh\u00f6rt auch die Wahlfreiheit. Jeder B\u00fcrger soll f\u00fcr sich selber entscheiden d\u00fcrfen, welche Angebote er f\u00fcr sich in Anspruch nehmen m\u00f6chte. Der Staat hat lediglich die Aufgabe daf\u00fcr zu sorgen, dass die Angebote transparent und einfach f\u00fcr die B\u00fcrger zu vergleichen sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re ein Rechtsbruch, Privatversicherte zwangsm\u00e4\u00dfig in eine gesetzliche Kasse \u00fcberzuf\u00fchren. Wir sprechen uns gegen eine Zwei-Klassen-Medizin aus. Dies bedeutet jedoch nicht, dass wir eine Bevormundung durch den Staat hinsichtlich Art und Anzahl der Kassen bef\u00fcrworten. Nicht die Leistungen der privaten Kassen sind zu verschlechtern, sondern die der gesetzlichen Krankenkassen zu verbessern. Im Vordergrund des Gesundheitswesens muss immer das Wohl des Menschen stehen", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit soll keine Ware sein und alle sollen ein Recht auf Versorgung und Gesundsein haben, solidarisch finanziert. EU-weite Krankenversicherung nach Vorbild des Landes, dass die Versicherten am besten absichert! die frage ist missverst\u00e4ndlich, denn wir halten es f\u00fcr v\u00f6llig legitim, sich garnicht krankenzuversichern. im gleichen zug muss aber eine basisversorgung f\u00fcr alle gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das Bedingungslose Grundeinkommen (BGE) orientiert sich an dem Ziel, existenznotwendige Leistungen allen gleicherma\u00dfen verf\u00fcgbar zu machen. Die heutige Unterteilung / Zweigleisigkeit der gesetzlichen und privaten Krankenkassen f\u00fchrt im Gegensatz dazu zu einer ungerechten Zwei-Klassen-Medizin. Gesundheit sollte keine Frage der Einkommensart oder -h\u00f6he sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Es entspricht nicht dem Gedanken der Solidarit\u00e4t, wenn im Gesundheitssystem ausgerechnet Gutverdienende aus der gesetzlichen Versicherung ausscheren k\u00f6nnen. Die Eingliederung aller B\u00fcrger/innen in eine gemeinsame Versicherung wird zwar die strukturellen Probleme der gesetzlichen Krankenkassen nicht allein l\u00f6sen - dennoch halten wir dies f\u00fcr ein wichtiges Zeichen einer echten Solidargemeinschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert eine Krankenkasse f\u00fcr alle, die unter Selbstverwaltung der Versicherten und \u00f6ffentlicher Kontrolle steht. So werden Selbst\u00e4ndige und Beamte vor hohen Beitr\u00e4gen ihrer privaten Versicherungen gesch\u00fctzt. Reiche m\u00fcssen sich ebenfalls an der solidarischen Krankenversicherung beteiligen. Die Beitragsbemessungsgrenzen sind aufzuheben, um die Finanzierung des Gesundheitswesens auf eine gesellschaftlich gerechte Grundlage zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Deutsche Mitte f\u00f6rdert den Aufbau ganzheitlicher Gesundheitszentren, eigenst\u00e4ndiger Solidargemeinschaften und alternativer Absicherungen im Krankheitsfall mit dem Recht auf freie Therapiewahl. Wir werden das gesamte System der Krankenkassen gr\u00fcndlich reformieren. Damit st\u00fctzen wir die Abkehr von der konzernorientierten Profitmedizin hin zu kostenloser medizinischer Grundversorgung auf hohem und individuellem Niveau: \u00c4rzte erhalten deutlich mehr Zeit zum Patientengespr\u00e4ch.", 
          "value": -1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung unterst\u00fctzen wir aus dem Gedanken des Solidarit\u00e4tsprinzips heraus. Wir fordern zudem die Zusammenlegung der gesetzlichen Krankenkassen, da sich deren Wettbewerb nicht bew\u00e4hrt hat und Kosten f\u00fcr die Mitgliederwerbung besser f\u00fcr die Verbesserung des Leistungsanspruches eingesetzt werden sollten. Private Zusatzversicherungen sollen nach wie vor zul\u00e4ssig bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Zweiklassenmedizin mit privaten und gesetzlich Versicherten muss abgeschafft werden. Die Versicherungsbeitr\u00e4ge geh\u00f6ren alle in einen Topf, damit das Gesundheitssystem finanzierbar bleibt. Wer m\u00f6chte, kann sich neben der grunds\u00e4tzlichen Gesundheitsversorgung noch zus\u00e4tzlich absichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine St\u00e4rkung des Sozialversicherungs- und Solidarprinzips und in diesem Sinne eine Einbeziehung aller B\u00fcrger (und ihrer Einkommen) in die gesetzliche Krankenversicherung. Wir unterst\u00fctzen ein staatlich kontrolliertes Gesundheitswesen und lehnen eine rein privatwirtschaftliche Orientierung desselben ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine einheitliche solidarische Krankenversicherung und den Abbau von bestehenden Ausnahmen ein. Diese Versicherung soll die gesamte Gesundheitsversorgung der Bev\u00f6lkerung einschlie\u00dflich vorbeugender Ma\u00dfnahmen sicherstellen. Dabei basiert ihr Angebot ausschlie\u00dflich auf evidenzbasierter Medizin mit wissenschaftlich nachgewiesener Wirksamkeit. Privat k\u00f6nnen weiterhin zus\u00e4tzliche Krankenversicherungen in Anspruch genommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die Zwei-Klassen-Medizin ist ungerecht und verhindert Chancengleichheit. Die Zahl der gesetzlichen Krankenkassen ist einzuschr\u00e4nken, um Kosten f\u00fcr Verwaltung und Werbeausgaben einzusparen. Die Krankenkassen sollen in Gesundheitskassen umgewandelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir gehen entschieden gegen jede Form des politischen oder religi\u00f6sen Extremismus vor. Projekte gegen den Rechtsextremismus werden wir weiterhin gezielt unterst\u00fctzen und darauf achten, dass erfolgreiche Ans\u00e4tze nachhaltig umgesetzt werden. Dies gilt in gleichem Ma\u00dfe auch f\u00fcr den Linksextremismus. Aussteigerprogramme f\u00fcr Extremisten werden wir ausweiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Neben der konsequenten Strafverfolgung wollen wir auch die Pr\u00e4ventionsarbeit ausweiten. Bereits in den vergangenen Jahren haben wir die Mittel im Bundesprogramm Demokratie leben! mehr als verdreifacht. Hiervon erfasst sind auch Ma\u00dfnahmen gegen Islamismus und Linksextremismus. Diesen Weg der Vorbeugung f\u00fchren wir fort. Wir werden mit einem Gesetz zur Demokratief\u00f6rderung und Extremismuspr\u00e4vention die Strukturen der Pr\u00e4ventionsarbeit langfristig sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesprogramme gegen Rechtsextremismus brauchen eine verl\u00e4ssliche und dauerhafte Finanzierung. Die vielen Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zeigen, dass die Brisanz nicht nachgelassen hat. Rechtsextrem motivierte Gewalt nimmt seit 2014 stetig zu. Wir wollen Projekte der Mobilen Beratung gegen Rechtsextremismus, Opferberatungen und zivilgesellschaftliche Demokratieb\u00fcndnisse st\u00e4rker unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Projekte zur Demokratief\u00f6rderung und gegen Rechtsextremismus und gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit leisten wichtige Arbeit f\u00fcr unsere Gesellschaft. Damit sie unabh\u00e4ngig von politischen Mehrheiten und ohne b\u00fcrokratischen Mehraufwand arbeiten k\u00f6nnen, wollen wir sie dauerhaft mit einem Demokratief\u00f6rdergesetz st\u00e4rken. Au\u00dferdem wollen wir Beratungsstellen und Jugendarbeit st\u00e4rken, damit junge Menschen nicht in menschenverachtende, Gewalt propagierende Ideologien abgleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine verl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzung zivilgesellschaftlicher Initiativen zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ist f\u00fcr uns Freie Demokraten unverzichtbar. Wir unterst\u00fctzen das Engagement gegen jede Art von Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine genauere Betrachtung der Projekte gegen Rechtsextremismus zeigt, dass diese Steuermittel sehr h\u00e4ufig direkt oder indirekt linksextremen Gruppen zugeflossen sind. Dort sind sie nicht etwa zu deren Bek\u00e4mpfung sondern eher als Subventionen verwendet worden. Damit laufen sie dem eigentlichen Zweck in doppelter Weise zuwider. Sie st\u00e4rken weder die Demokratie noch betreffen sie die richtige Zielgruppe. Echte Projekte gegen Linksextremismus gibt es hingegen kaum. Der Kampf gegen Extremismus ist eine Aufgabe der gesamten Gesellschaft und darf nicht an bestimmte Gruppen mit Eigeninteressen delegiert werden. Dem Missbrauch ist so T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "So genannte extremistische Auspr\u00e4gungen jeglicher Art sind einzud\u00e4mmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die staatliche Finanzierung von Projekten gegen den sogenannten Rechtsextremismus ab, weil diese faktisch eine versteckte Parteienfinanzierung darstellen. Auch werden nicht selten mithilfe dieser Mittel gewaltbereite Antifa-Strukturen subventioniert.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus muss weiterhin entschieden entgegen getreten werden. Bedrohungen sind allerdings nicht einer einzelnen Gruppierung zuzuordnen: Neben rechtsextremer Gewalt gegen Ausl\u00e4nder, dem islamistischen Terrorismus, und einer ebenso gewaltbereiten linksextremistischen Szene fordern auch Reichsb\u00fcrger die Sicherheitsbeh\u00f6rden heraus. Die Bek\u00e4mpfung von Terrorismus und Extremismus, egal ob von rechts oder links oder religi\u00f6s motiviert ist daher \u00e4u\u00dferst wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir, die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ, stehen f\u00fcr eine tolerante und weltoffene Gesellschaft, in der Rassismus keine Chance hat. Deshalb setzen wir uns konsequent gegen Rechtsextremismus ein, u.a. durch unseren Bundesarbeitskreis 'MUT gegen Rechts' und sind nat\u00fcrlich f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung von Projekten durch den Bund.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nat\u00fcrlich auch gegen Dingsextremismus, neoliberalen Extremismus, gegen bizarre Sekten wie die katholische Kirche, Helene-Fischer-Konzerte, den HSV und Xavier Naidoo.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei stellt sich gegen jede Form des politischen oder religi\u00f6sen Extremismus, also auch gegen Rechtsextremismus. Es ist aber v\u00f6llig unertr\u00e4glich, Organisationen aus dem extrem linken Teil des politischen Spektrums, die die parlamentarische Demokratie ablehnen, mit staatlichen Geldern zu unterst\u00fctzen und diese in den 'Kampf gegen Rechts' einzubinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Sie f\u00fchren nur zur F\u00f6rderung des allgemeinen Staatsterrorismus, da niemand klar wei\u00df, was rechts ist, so dass willk\u00fcrlich die gerade unliebsamen politischen Gegner unter falschem Vorwand bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss sich politisch neutral verhalten. Wir lehnen Extremismus in jeder Form ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Antifaschistische Projekte sollen im breiten Umfang gef\u00f6rdert werden. Wir lehnen jedoch den Begriff 'Rechtsextremismus' ab. Er verharmlost das Wesen des Faschismus. Er betreibt eine Gleichsetzung mit revolution\u00e4ren/sozialistischen Positionen, indem die Herrschenden analog vom sog. 'Linksextremismus' sprechen. Antifaschistische Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Erziehung zum antifaschistischen Widerstand sind notwendig. Dem Faschismus und seiner Propaganda darf kein Fu\u00dfbreit gelassen werden, egal in welcher nationalen oder religi\u00f6sen Pr\u00e4gung er auftritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, allerdings sollten das nicht nur irgendwelche Vorzeigeprojekte sein. Rechts- wie Linksextremismus ist nicht erst seit heute zum gro\u00dfen Teil ein Produkt (internationaler) Geheimdienste f\u00fcr eine 'Strategie der Spannung' mit politischen Zielen. Eine produktive Wirtschafts-, Sozial- und Kulturpolitik (Dialog der Kulturen) ist ansonsten die einzige M\u00f6glichkeit, Extremismus auf Dauer den Boden zu entziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Mit der R\u00fcckkehr des deutschen Militarismus kommen auch all die \u00dcbel der Vergangenheit zur\u00fcck. Neonazi-Netzwerke in der Bundeswehr, rechtsradikale Ideologen an den Universit\u00e4ten und fl\u00fcchtlingsfeindliche Positionen bei allen Bundestagsparteien zeigen, dass die kapitalistische Krise erneut zu Nationalismus und Diktatur f\u00fchrt. Man kann die rechten Tendenzen deshalb nur auf der Grundlage eines internationalen, sozialistischen Programms und durch die unabh\u00e4ngige Mobilisierung der Arbeiter bek\u00e4mpfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Mittlerweile hat sich ein ganzer Wirtschaftszweig entwickelt der den Kampf gegen rechts aufgenommen hat. Dieser wird jedes Jahr mit Millionen von Steuergeldern gef\u00f6rdert um die immer gleichen wirren und abstrusen Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren. Der G20 Gipfel in Hamburg hat uns gezeigt, dass der Linksextremismus ein deutlich gr\u00f6\u00dferes Problem in unserem Land darstellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sprechen sich gegen jede Form von Extremismus aus. Zus\u00e4tzlich w\u00fcnschen wir uns als Partei auch F\u00f6rderung von Projekten gegen Linksextremismus. Keine Unterst\u00fctzung von radikalen Gruppen durch den Staat.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Der Verf\u00fchrung unpolitischer B\u00fcrger*innen durch rechtsextreme demagogische Parolen wie Heimatliebe, Tierschutz, Sicherheit, \u00dcberv\u00f6lkerung, L\u00fcgenpresse kann nur durch konsequente Aufkl\u00e4rung entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "und aufstockung des demogeldes f\u00fcr den antifa e.v. und sachbesch\u00e4digungs-gewerbes. wir wollen einen antifaschistischen verfassungsschutz und keinen, der die nazis deckt, wie im npd-verbotsverfahren und im nsu-verfahren deutlich wurde. wir sind f\u00fcr die zerschlagung aller nazistruktur. gegen nationalismus und narzismus. keine angst vor der differenz! es gibt keinen gesunden patriotismus!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) erkennt die freiheitliche demokratische Grundordnung der Bundesrepublik an. Es bef\u00fcrwortet daher alle aufkl\u00e4rerischen Ma\u00dfnahmen gegen jeglichen totalit\u00e4ren Machtanspruch einer Gruppe in der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl rechter Straftaten bewegt sich seit Jahren auf hohem Niveau. Deshalb ist es wichtig, weiterhin Projekte gegen den Rechtsextremismus wie auch gegen politischen Extremismus insgesamt zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Projekten gegen rechtsextreme Gewalt und faschistische Ideologie ist auszubauen. Die Bundesregierung muss sich f\u00fcr ein Verbot aller faschistischen Organisationen auf Grundlage des Grundgesetzes einsetzen. Die Kriminalisierung von Antifaschisten muss beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Seltsame Aussage! Mit Hilfe der Bundesregierung(en) wachsen in Deutschland bei kr\u00e4ftiger offizieller Pflege alle m\u00f6glichen Extremismen. 'Rechtsextrem' gibt es, ist jedoch auch eine Kampfvokabel verlogener Gro\u00dfmedien und Politiker geworden, um Systemkritiker auszugrenzen. Extremisten sitzen in Regierungen und terrorisieren ganze V\u00f6lker (Afghanistan/Libyen), arbeiten an Kriegsszenarien (gegen Russland/Iran!), rauben fremde V\u00f6lker aus - und machen \u00fcber TTIP/CETA/TISA vor dem eigenen nicht halt...", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Finanzierung von Projekten gegen jede Form des politischen und religi\u00f6sen Extremismus. Dies sollte allerdings in der Verantwortung der Bundesl\u00e4nder liegen, die spezifischer und damit wirksamer auf die konkrete Gef\u00e4hrdungslage reagieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Neben nachhaltigen und strukturellen Projekten der politischen Bildung sollten insbesondere auch Veranstaltungen, in deren Rahmen es zu pers\u00f6nlichen Begegnungen kommt, gef\u00f6rdert werden. Tanzwettbewerbe, DJ Battles, Rap-Events haben sich hierf\u00fcr sehr gut bew\u00e4hrt. Insgesamt sind hierf\u00fcr ein Vielfaches Mehr an Mitteln zur Verf\u00fcgung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung von V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, Jugend- und Sch\u00fcleraustausch. interkulturellen Veranstaltungen und dergleichen ein. Wir unterst\u00fctzen die Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus, insbesondere seiner sozialen und psychologischen Ursachen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Menschenverachtenden, fundamentalistischen und radikalen Ideologien stellen wir uns entschlossen entgegen. Wir bef\u00fcrworten einen sachlichen Austausch verschiedener Meinungen und den kritisch-selbstreflektiven Dialog. Extremismus untergr\u00e4bt hingegen unsere Demokratie und schw\u00e4cht unsere Gesellschaft und ihren Zusammenhalt. Deshalb unterst\u00fctzen wir jegliche Projekte, die sich gegen Extremismus - egal von welcher Seite - wenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in einer Zeit, in der rechtspopulistische Parteien wieder vermehrt Zulauf erhalten, muss verst\u00e4rkt gegen Rechtsextremismus vorgegangen werden. Aufkl\u00e4rung und Aussteigerprogramme sind dazu wirksame und f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Ma\u00dfnahmen. Es ist eine Verpflichtung der Regierung daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen in einer gewaltfreien Umgebung leben k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen vor allem jungen Familien beim Erwerb von Wohneigentum mehr als bisher helfen. Daher wollen wir bei der Grunderwerbsteuer Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwachsene und Kinder einf\u00fchren. Dies soll f\u00fcr den erstmaligen Erwerb selbstgenutzten Wohneigentums gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen wollen wir den Erwerb von Wohneigentum f\u00fcr Familien mit mittlerem Einkommen durch ein sozial gestaffeltes Familienbaugeld f\u00f6rdern. Zus\u00e4tzliche Belastungen wollen wir reduzieren, indem wir das Prinzip Wer bestellt, bezahlt f\u00fcr Maklerkosten beim Wohnungs- und Hauskauf einf\u00fchren und weitere Nebenkosten senken. Dar\u00fcber hinaus wollen wir Familien beim Erwerb von Bestandsbauten in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen mit einem Programm Jung kauft Alt unterst\u00fctzen, auch um Ortskerne lebendig zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir schaffen mehr bezahlbaren Wohnraum. Dazu f\u00f6rdern wir den sozialen und gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau - auch steuerlich. Wir f\u00fchren eine wirksame Mietpreisbremse ein. In angespannten Wohnlagen wollen verbindliche H\u00f6chstmieten einf\u00fchren. Wir wollen verhindern, dass Investoren durch 'share deals' die Grunderwerbsteuer umgehen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere F\u00f6rderans\u00e4tze zielen auf den gemeinwohlorientierten Wohnungssektor, um den Bedarf an bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle zu decken. Hierf\u00fcr wollen wir gemeinn\u00fctzige Wohnungsakteure steuerlich f\u00f6rdern. Menschen mit geringem Einkommen helfen wir dabei, Anteile an Genossenschaften zu erwerben. Dar\u00fcber hinaus ist es fraglich, ob ein Freibetrag zu einer Entlastung f\u00fchrt, weil dies zus\u00e4tzlich zum Anstieg der Immobilienpreise beitragen k\u00f6nnte - das wollen wir verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freien Demokraten wollen bei der Grunderwerbsteuer einen Freibetrag von bis zu 500.000 Euro f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen einf\u00fchren. Denn die Steuertreiberei der Bundesl\u00e4nder macht es Familien aus der Mittelschicht fast unm\u00f6glich, Wohneigentum zu erwerben. Der Freibetrag soll f\u00fcr den Erwerb von Wohnimmobilien durch nat\u00fcrliche Personen gelten. Erst dar\u00fcber kommt es zur Entstehung der Steuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine neue Gemeinn\u00fctzigkeit zur F\u00f6rderung von Genossenschaften und Wohnungsgesellschaften ein, die sich zu sozialen Zielen wie bezahlbaren Mieten und langfristiger Instandhaltung verpflichtet haben. Spezielle Ma\u00dfnahmen bei privatem Wohnraum sehen wir nicht vor.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD will den Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum erleichtern und f\u00f6rdern, weil Wohneigentum die beste und nachhaltigste Altersvorsorge ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER wollen den Ersterwerb von selbst genutztem Wohneigentum auch steuerrechtlich f\u00f6rdern, denn ein Eigenheim ist die solideste Form der privaten Altersvorsorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns gezielt f\u00fcr die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von f\u00fcr alle bezahlbarem Wohnraum ein. Die F\u00f6rderung von Luxuswohnungen dagegen w\u00e4re kontraproduktiv. Zudem wollen wir, dass m\u00f6glichst wenige freie (und ggf. Natur-)Fl\u00e4chen zugebaut werden. Stattdessen sollen die zahlreich vorhandenen brachliegenden Fl\u00e4chen sowie leerstehenden Wohnungen (effizient und sozial) genutzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Erwerb der ersten selbstgenutzten Immobilien sollte aus Sicht der \u00d6DP bis zu einer bestimmten H\u00f6he steuerfrei sein. Davon sollen in erster Linie junge Familien profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Achtung, Ihr Chef kommt!!! Schnell wieder auf die Firmenseite! Und schlie\u00dfen Sie lieber auch die Seite mit M\u00e4ggi Mercedes und ihren gro\u00dfen Hupen...", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum soll auch Menschen offenstehen, deren Einkommen nicht so hoch ist. Aus diesem Grund bef\u00fcrwortet die Bayernpartei einen solchen Freibetrag.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "In H\u00f6he des Wertes eines Einfamilienhauses sollte keine Grunderwerbssteuer erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum sollte immer steuerfrei sein. Die PDV will die Grunderwerbssteuer abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Forderung, die v.a. den Interessen der Wohnungsbaukonzerne an der Privatisierung ihres Wohnungsbestandes zu Gute kommt. Die Gelder sollten lieber f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wohneigentum ist die beste Altersvorsorge und sollte deshalb gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger ist es jedoch, die Situation der Mieter zu verbessern. Die Wohngesellschaften m\u00fcssen entsch\u00e4digungslos enteignet und guter Wohnraum zu niedrigen Preisen garantiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Die b\u00fcrgerliche Mittelschicht muss hier deutlich entlastet werden. Steuergelder sollen vor allem dort generiert werden, wo es nicht schmerzt. Deshalb sollte eine Steuer erst ab einem festgelegten Betrag, unsere Empfehlung hierzu sind 350.000 Euro, erhoben werden. Die Besteuerung soll selbstverst\u00e4ndlich erst ab diesem Betrag begonnen werden. Wir bef\u00fcrworten eine in mehrere Stufen unterteilte Besteuerung. Je h\u00f6her der Preis des Grunderwerbs, desto h\u00f6her soll gestaffelt besteuert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten stehen f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Freibetrags der Grunderwerbssteuer, damit auch B\u00fcrger mit niedrigeren Einkommen in der Lage sind Eigentum zu erwerben. Jedoch sollte diese Steuerfreiheit nur f\u00fcr diejenigen m\u00f6glich sein, die mindestens 10 Jahre in dieser Wohnung leben. Es muss auch ausgeschlossen werden, dass die Senkung der Steuer zur Verteuerung der Immobilien f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern besteht in Deutschland ein gro\u00dfes Defizit an selbstgenutztem Wohneigentum. Die Grundsteuerbefreiung ist ein Element zur Reduzierung von Wohnungsnot.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "da ausreichend zu differenzieren und missbrauch vorzubeugen sprengt jetzt den rahmen des wahl-o-mat. f\u00fcr ausf\u00fchrliche thesen zu grund-eigentum, steuerpolitik und stadtplanung sei das grundsatzprogramm der bergpartei empfohlen. grunds\u00e4tzlich lehnen wir besitz an land und immobilien ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommen (BGE) erfordert umfassende Ver\u00e4nderungen unseres heutigen Systems der Steuern, Abgaben und Transferleistungen. Welche Ver\u00e4nderungen das genau sind, ist modellabh\u00e4ngig. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) ist modellneutral und erm\u00f6glicht zun\u00e4chst ein Votum f\u00fcr das BGE an sich. Denn: Laut aktueller Umfragen h\u00e4lt die Mehrheit der Deutschen das Grundeinkommen f\u00fcr eine gute Idee.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten, in denen Mieten weit mehr steigen als L\u00f6hne und Renten es im Durchschnitt tun, sollten Menschen, die darauf hingearbeitet haben, sich durch Wohneigentum abzusichern, nicht extra besteuert werden. Dies gilt nicht f\u00fcr vermieteten Wohnraum, der als Investition zu sehen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten in den Gro\u00dfst\u00e4dten steigen rasant, die Regierung sieht tatenlos zu. Der Vorschlag, den Erwerb von Wohnungseigentum steuerfrei zu machen, beg\u00fcnstigte eine Bev\u00f6lkerungsminderheit. Der gr\u00f6\u00dfte Teil ist finanziell gar nicht in der Lage, sich eine Wohnung zu kaufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Wahl-o-Mat bringt typische Wahlgeschenke, die zumeist entweder gar nicht erst eingef\u00fchrt oder durch andere Belastungen wieder wettgemacht werden. Die Deutsche Mitte wird das kriminelle Verdienstmodell des globalen Finanzkartells abschaffen, Banken werden mittelst\u00e4ndische Dienstleister, alle Steuern werden entweder schrittweise ganz abgeschafft oder stark gesenkt. Der Staat finanziert sich dann ohne weiteren Kreditbedarf selbst durch Begebung von Geld aus der \u00f6ffentlich kontrollierten Hand.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten einen Freibetrag beim Erwerb selbstgenutzter Wohnimmobilien.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Dazu haben wir aktuell keine Position entwickelt.", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Es besteht ein gro\u00dfer Bedarf an sozialem Wohnungsbau. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass ein Teil der Grunderwerbssteuer f\u00fcr die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus genutzt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei der Humanisten hat zu dieser These noch keine offizielle Position.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Der Erwerb von Wohneigentum bedeutet in den meisten F\u00e4llen Verschuldung. Zu dieser kommt f\u00fcr die K\u00e4ufer die zus\u00e4tzliche Belastung durch die Grunderwerbssteuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ob Deutschland R\u00fcstungsg\u00fcter in ein bestimmtes Land exportiert, ist stets eine Einzelfallentscheidung. Wir vertreten eine verantwortungsvolle, zur\u00fcckhaltende R\u00fcstungsexportpolitik. Wie jedoch der V\u00f6lkermord an den Jeziden durch den IS gezeigt hat, k\u00f6nnen in absoluten Notsituationen auch Waffenlieferungen in Konfliktregionen notwendig sein, um Terror und Verbrechen gegen die Menschlichkeit zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Eind\u00e4mmung der R\u00fcstungsexporte ist dringend notwendig. Die SPD hat deshalb in der Bundesregierung die transparenteste und restriktivste R\u00fcstungsexportpolitik durchgesetzt, die es in der Geschichte der Bundesrepublik gegeben hat. Darauf aufbauend werden wir eine umfassende Gesetzesinitiative zur \u00c4nderung der R\u00fcstungsexportpolitik Deutschlands einbringen. Sie wird ein grunds\u00e4tzliches Verbot des Kleinwaffenexportes in Drittstaaten au\u00dferhalb von EU, Nato und vergleichbaren L\u00e4ndern enthalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jede Waffe findet ihren Krieg. Waffenexporte in Kriegs- und Krisengebiete geh\u00f6ren verboten, weil niemand einsch\u00e4tzen kann, wem die heute gelieferte Waffe morgen geh\u00f6rt und wer damit get\u00f6tet wird. Wer Fluchtursachen beseitigen will, muss mit dem Verbot von Waffenexporten beginnen. Wir wollen mit Partnern aus Gewerkschaften, Friedensbewegung und Kirchen Konversionsprogramme f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der R\u00fcstungsindustrie entwickeln, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte in Konfliktgebiete und an Diktaturen wollen wir ausnahmslos gesetzlich verbieten. Exporte in Drittstaaten darf es nur in sehr eng begrenzten Ausnahmef\u00e4lle geben. Ein ausnahmsloses Verbot auch von R\u00fcstungsexporten innerhalb Europas w\u00fcrde zu steigenden Milit\u00e4rausgaben und jeweils riesigen nationalen R\u00fcstungsindustrien f\u00fchren. Deshalb setzen wir Gr\u00fcne, \u00e4hnlich wie Friedensinstitute und Kirchen, auf ein strengeres R\u00fcstungsexportgesetz, das R\u00fcstungsexporte insgesamt massiv begrenzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten fordern, dass ein R\u00fcstungsexportgesetz die bestehenden nationalen, europ\u00e4ischen und internationalen Exportrichtlinien deutlich pr\u00e4zisiert und dadurch zu mehr Transparenz im Regierungshandeln und zu besserer Beteiligung des Deutschen Bundestags f\u00fchrt. R\u00fcstungsexporte in Konfliktregionen sind auch in Zukunft auszuschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte m\u00fcssen sich an unseren Sicherheitsinteressen ausrichten. Ein pauschales Verbot ist weltfremd und w\u00fcrde in Deutschland zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze vernichten. Alle Ziell\u00e4nder mit legitimen Verteidigungsinteressen haben einen Anspruch darauf, sich mit angemessener Bewaffnung auszustatten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht vermittelbar, dass deutsche Unternehmen am Waffenexport in Krisenregionen verdienen und damit Fluchtursachen schaffen. Wir setzen uns daher f\u00fcr eine Zusatzbesteuerung aller in Deutschland hergestellten Waffen und anderer Kriegsmittel ein. Langfristig streben wir ein Exportverbot von milit\u00e4rischen R\u00fcstungsg\u00fctern in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU an. Bis zum Erreichen dieses Zieles muss der Weiterverkauf der aus Deutschland exportierten Waffen an Drittl\u00e4nder unterbunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte in Kriegs- oder B\u00fcrgerkriegsgebiete sollten konsequent unterbunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Exporte zu Partnern im NATO-B\u00fcndnisgebiet m\u00fcssen weiter m\u00f6glich sein, weil sie unseren eigenen sicherheitspolitischen Interessen dienen. Wir lehnen aber Exporte in nicht-freiheitliche oder instabile Staaten ab. Wir halten es f\u00fcr unverantwortlich, dass im Bundessicherheitsrat hinter verschlossenen T\u00fcren \u00fcber R\u00fcstungsdeals entschieden wird. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Entscheidung \u00fcber R\u00fcstungsexporte in L\u00e4nder au\u00dferhalb des NATO-B\u00fcndnisgebiets \u00f6ffentlich im Bundestag getroffen wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte n\u00fctzen nur den R\u00fcstungsindustriellen und werden stets dazu verwendet, auch unschuldige Menschen zu t\u00f6ten. Das Leid in den weltweiten Kriegsgebieten ist daher Folge der finanziellen und geostrategischen Absichten der R\u00fcstungskonzerne und der ihnen zugewandten Politiker. Wir fordern einen Stopp der Aufr\u00fcstung und ein striktes Verbot von R\u00fcstungsexporten. Dadurch werden zudem Fluchtursachen wirkungsvoll bek\u00e4mpft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die deutschen R\u00fcstungsexporte sind drastisch zu reduzieren, die Anlagen auf zivile Produktion umzustellen. R\u00fcstungsexporte d\u00fcrfen generell nur noch in Mitgliedsl\u00e4nder der EU und der NATO erfolgen und sind strikt an die Einhaltung der international g\u00fcltigen menschenrechtlichen Standards zu binden (v. a. UN-Charta und Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention). Mit Waffen- und R\u00fcstungsexporten werden in Krisenregionen h\u00e4ufig bestehende Konflikte verst\u00e4rkt.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer, wenn wir sowas von tooooootaaaaaaal fett daran verdienen (Money).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte an befreundete oder verb\u00fcndete Staaten sollten m\u00f6glich sein. R\u00fcstungsexporte an Diktaturen lehnt die Bayernpartei ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstung ist nicht an sich schlecht, sondern zur Verteidigung n\u00fctzlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Welt wird nicht friedlicher werden durch einen deutschen Verzicht auf R\u00fcstungsexporte. Wir lehnen auch staatliche Subventionen und B\u00fcrgschaften ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Kein Waffenexport an reaktion\u00e4re Regimes. Weg mit den Waffenembargos gegen revolution\u00e4re Befreiungsbewegungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot von R\u00fcstungsexporten in Krisenregionen mu\u00df streng befolgt werden - etwa nach Saudi-Arabien, das mit deutschen Waffen Krieg gegen den Jemen f\u00fchrt. Die R\u00fcstungsindustrie kann 'umger\u00fcstet' werden auf andere Hochtechnologien (Raumfahrt, Maschinenbau, etc.).", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte sind Teil der Kriegspolitik. Der deutsche Imperialismus reagiert auf die globale Krise des Kapitalismus, indem er sich zum Hegemon Europas aufschwingt und, sieben Jahrzehnte nach der Niederlage des Nazi-Regimes, wieder dazu \u00fcbergeht, seine geostrategischen und wirtschaftlichen Interessen weltweit milit\u00e4risch durchzusetzen. Die einzige M\u00f6glichkeit, Krieg zu verhindern, ist eine internationale Bewegung der Arbeiterklasse gegen den Kapitalismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahmslos verbieten sollte man die Exporte nicht. Das Bundeswirtschaftsministerium sollte allerdings genauer pr\u00fcfen, wohin die Lieferungen exportiert werden und welche Gruppen mit diesen Waffen versorgt werden. Bei fragw\u00fcrdigen Empf\u00e4ngern sollte hier die Ausfuhr unterbunden bzw. gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten setzen sich daf\u00fcr ein, dass jedes Land dieser Erde nach den jeweiligen Waffenexportzahlen eines Kalenderjahres Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen hat. Wer viele Waffen verkauft, verursacht mehr Kriege und ist f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsstrom mitverantwortlich. Daher setzen sich die AD-Demokraten f\u00fcr eine Fl\u00fcchtlingsaufnahmequote auf Basis eines Waffenexportschl\u00fcssels ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Mit Ausnahme von EU-L\u00e4ndern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "fallen da auch wasserpistolen darunter? durch r\u00fcstungsexporte deutscher unternehmen mit erlaubnis oder duldung des staates entsteht eine unermessliche mitschuld an elend, leid und tod f\u00fcr alle steuerzahler*innen, arbeitenden, nicht-widerstand-leistenden. rojava, der befreiungskampf der kurd*innen in syrien kann auch auf anderen wegen unterst\u00fctzt werden. die bergpartei kann von berlin aus aber nicht \u00fcber die mittel urteilen, welche die genoss*innen in anderen l\u00e4ndern w\u00e4hlen oder ergreifen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE), w\u00e4hrend Waffen Existenz vernichten. Der R\u00fcstungsexportbericht dokumentiert, dass Waffenlieferungen unverantwortlich sind. Wir bef\u00fcrworten daher ein Verbot von R\u00fcstungsexporten. Freigesetzte Arbeitskr\u00e4fte w\u00e4ren mit einem BGE zudem nicht mehr gezwungen, einer moralisch problematischen T\u00e4tigkeit nachzugehen. Gleichwohl ist eine genaue Definition von R\u00fcstungsexporten aus Deutschland notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Durch R\u00fcstungsexporte wird Deutschland immer wieder zum Akteur und Profiteur rund um Konflikte auf der ganzen Welt. Sollen diese Exporte st\u00e4rker als bisher eingeschr\u00e4nkt werden? Oder gleich ganz verboten werden? Beide Ansichten werden bei DiB vertreten. Wenn du mit uns an einer L\u00f6sung f\u00fcr diese Frage arbeiten willst, diskutiere mit auf unserem Marktplatz der Ideen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland exportiert direkt und indirekt Waffen in Krisenregionen und an NATO-Partner, die in Konflikten beteiligt sind. Die DKP fordert den Stopp und das Verbot von R\u00fcstungsexporten, egal wohin. Mithilfe von deutschen Waffen werden weltweit Kriege gef\u00fchrt und die Einzigen, die daran profitieren, sind die Besitzer der R\u00fcstungsunternehmen und Banken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Im jetzigen System sind wir daf\u00fcr. Aber die Deutsche Mitte wird ihr v\u00f6llig neues Verteidigungskonzept ('Full Spectrum Defense') mit alten & neuen Partnern umsetzen. Und dann ben\u00f6tigen wir effizient & massenhaft hergestellte Verteidigungswaffen, die wir an andere V\u00f6lker mit gleicher Verteidigungsstrategie gerne weitergeben. Stichwort: strukturelle Nichtangriffsf\u00e4higkeit. Das geht nur mit leistungsf\u00e4higer & exportorientierter R\u00fcstungsindustrie - die sich jedoch auf Verteidigung spezialisiert hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland tr\u00e4gt durch seine R\u00fcstungsexporte weltweit zu Kriegen und B\u00fcrgerkriegen bei. Dies muss sofort beendet werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Bei Krieg verlieren alle, nur die Produzenten verdienen. Menschenleben sind unbezahlbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die massive F\u00f6rderung von ziviler Konfliktbearbeitung ein. Wir wollen technische und andere zivile Hilfsmittel exportieren anstatt Kriegsmaterialien. Bei dieser industriellen Umwandlung darf niemand seinen Arbeitsplatz verlieren. Allen Betroffenen muss eine ad\u00e4quate und letztendlich dienlichere Alternative zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Humanistische Au\u00dfenpolitik setzt sich international aktiv f\u00fcr die Wahrung der Menschenrechte und die Friedenssicherung ein. F\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Export von R\u00fcstungsg\u00fctern ist es notwendig, \u00fcber die politische sowie die Menschenrechtslage in den jeweiligen L\u00e4ndern genau informiert zu sein. Waffenexporte in instabile Regionen, B\u00fcrgerkriegsgebiete und L\u00e4nder mit problematischer Menschenrechtslage lehnen wir entschieden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Da jede Waffe ihren Krieg findet und diesen nicht beendet, lautet unsere Forderung, Waffenexporte grunds\u00e4tzlich zu verbieten. Wer Waffen s\u00e4t, wird Krieg und Elend ernten. Die deutsche Bundesregierung hat \u00fcber Jahrzehnte dazu beigetragen, dass Kriege weltweit auch mit deutschen Waffen gef\u00fchrt worden sind und hat jetzt mit den Folgen zu k\u00e4mpfen. Atomraketen und ausl\u00e4ndisches Milit\u00e4r m\u00fcssen aus Deutschland abgezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU halten konsequent am Ziel eines suchtfreien Lebens fest. Cannabis ist eine der Einstiegsdrogen. Wir sind gegen Verharmlosung, Liberalisierung und Legalisierung von Drogen, weil der erleichterte Zugang erst zum Konsum verleitet. Drogenfreigabe ist daher keine verantwortliche Alternative zur Suchthilfe. Dies h\u00e4tte fatale Auswirkungen vor allem auf Kinder und Jugendliche, denn der Gruppendruck f\u00fcr Drogenkonsum w\u00fcrde erh\u00f6ht und somit die Schw\u00e4chsten am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD steht einer generellen Legalisierung von Cannabis skeptisch gegen\u00fcber. Das gesundheitliche Gef\u00e4hrdungspotential vor allem durch regelm\u00e4\u00dfigen und intensiven Cannabis-Konsum und vor allem auch f\u00fcr die immer j\u00fcngeren Erstkonsumentinnen und -konsumenten darf nicht untersch\u00e4tzt und nicht bagatellisiert werden. Richtig ist, dass die strafrechtlichen Folgen von geringf\u00fcgigem Cannabis-Konsum nicht den Lebensweg von jungen Menschen zerst\u00f6ren d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbreitung von Suchtmitteln so gering wie m\u00f6glich zu halten, ist ein vern\u00fcnftiges gesellschaftliches Ziel. Verbote von Drogen verhindern aber weder den Drogenhandel noch senken sie wirksam den Konsum. Wir setzen auf eine pr\u00e4ventive, sachliche und glaubw\u00fcrdige Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Wirkung und Risiken von Drogen erm\u00f6glichen. Wir wollen M\u00f6glichkeiten der regulierten, kontrollierten Abgabe von Cannabis zu schaffen. S\u00fcchtigen wollen wir helfen und Substitutionstherapien ohne Restriktionen \u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbotspolitik ist gescheitert. Mit unserem Cannabiskontrollgesetz wollen wir f\u00fcr Erwachsene eine kontrollierte M\u00f6glichkeit zum legalen Erwerb, Anbau und zur Herstellung von Cannabisprodukten schaffen. Kinder- und Jugendliche k\u00f6nnen so wirksam gesch\u00fctzt und der Schwarzmarkt ausgetrocknet werden. Durch den strikt kontrollierten Markt st\u00e4rken wir den Gesundheits- und Verbraucherschutz f\u00fcr die erwachsenen Konsumentinnen und Konsumenten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten fordern eine kontrollierte Freigabe von Cannabis. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, den Besitz und Konsum f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen zu erlauben. Denn nur mit einem kontrollierten Verkauf in lizenzierten Gesch\u00e4ften kann die Qualit\u00e4t kontrolliert und der Jugendschutz gew\u00e4hrleistet werden. Wenn Cannabis dabei \u00e4hnlich wie Zigaretten besteuert wird, k\u00f6nnen j\u00e4hrlich bis zu einer Milliarde Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Pr\u00e4vention, Suchtbehandlung und Beratung eingenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schadwirkungen f\u00fcr die Gesundheit von Konsumenten von Cannabis sind medizinisch so eindeutig dokumentiert, dass es abwegig ist, eine solche Ma\u00dfnahme ernsthaft in Betracht zu ziehen. Im Verh\u00e4ltnis zu anderen gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitspr\u00e4vention -von Rauchverboten bis zu Ern\u00e4hrungsberatung- w\u00e4re eine solche Ma\u00dfnahme im h\u00f6chsten Ma\u00dfe systemwidrig. Entweder setzt der Staat auch zwangsweise pr\u00e4ventive Strategien zum Gesundheitsschutz breiter Bev\u00f6lkerungsschichten ein oder nicht. Nachdem prinzipiell unstreitig ist, dass dies zu seinen legitimen Aufgaben geh\u00f6rt, hat er sie auch im Falle des Cannabis-Verbotes anzuwenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Prohibition hinsichtlich so genannter illegaler Drogen hat sich als wirkungslos erwiesen. Die Nachfrage ist ungebrochen, nur ist sie f\u00fcr Konsumenten und Gesellschaft mit Gefahren verbunden. Auf Konsumentenseite durch tats\u00e4chlich gesundheitsgef\u00e4hrdende Verunreinigungen, auf Seiten der Gesellschaft durch Beschaffungskriminalit\u00e4t. Beides w\u00e4re mit einem kontrollierten Verkauf ausgeschlossen. 30 Gramm f\u00fcr den duldbaren Besitz von Cannabis zum Eigenkonsum f\u00fcr Vollj\u00e4hrige m\u00fcssen ein Anfang sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist eine Einstiegsdroge, weshalb weder ihr Konsum noch ihr Handel verharmlost werden darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis kann als Einstiegsdroge wirken und sollte nicht verharmlost werden. Konsumenten von Cannabis gehen zweifellos ein Gesundheitsrisiko ein. Besonders bei Jugendlichen liegt eine hohe Gef\u00e4hrdung vor. Es kann aber gerade f\u00fcr chronisch kranke Menschen ein effektives Mittel zur Schmerzlinderung darstellen. Dies sollte man den Betroffenen auch nicht verweigern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die legale Abgabe von Cannabis f\u00fcr medizinische Zwecke. Eine Ermutigung zum Konsum abh\u00e4ngig machender Drogen zum reinen Vergn\u00fcgen sollte jedoch auch kritisch gesehen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmende Beschaffungskriminalit\u00e4t kann nur durch \u00e4rztlich kontrollierte Abgabe harter Drogen (und Ersatzstoffe, z.B. Methadon) an die schwer Suchtkranken einged\u00e4mmt werden. So wird dem Dealer die Gewinnm\u00f6glichkeit genommen und dem schwer Suchtkranken ein Weg aus der Kriminalit\u00e4t und in die Therapie erm\u00f6glicht. Gleichzeitig werden die B\u00fcrger damit vor der Beschaffungskriminalit\u00e4t gesch\u00fctzt. Die Freigabe von sogenannten weichen Drogen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur in dunklen Parks und schmuddeligen Seitenstra\u00dfen. Hmmm, wenn wir es uns recht \u00fcberlegen, sind wir doch eher dagegen: Nur illegale Drogen sind coole Drogen! Und wenn selbst die FDP schon daf\u00fcr ist... Auf jeden Fall soll hochgez\u00fcchtetes Gen-Cannabis aus den USA mit Strafz\u00f6llen belegt und au\u00dferdem mit Abschreckbildern von Justin Bieber, Johnny Depp oder Bill Clinton gekennzeichnet werden. Apropos FDoofP: Wussten Sie, dass der FDP-Chef operierte Haare hat?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt die Freigabe von Cannabis-Produkten ab. Davon ausgenommen sind nat\u00fcrlich medizinische Anwendungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahmen, z.B. zur medizinischen Versorgung, sind gesondert zu regeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf den eigenen K\u00f6rper beinhaltet auch das Recht auf die freie Wahl des Giftes.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu gibt es in der Internationalistischen Liste / MLPD unterschiedliche Ansichten. Die MLPD selbst lehnt die Legalisierung von Cannabis ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Der kontrollierte Verkauf von Cannabis ist nur der Einstieg in die vollst\u00e4ndige Legalisierung von Rauschgift und mu\u00df r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Wie einschl\u00e4gige Studien \u00fcber viele Jahre bewiesen haben, gibt es eine physisch-psychische Sch\u00e4digung durch Cannabis - dies zu verharmlosen, ist menschenverachtend.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Drogenverbot war nicht in der Lage, Probleme im Umgang mit psychoaktiven Substanzen einzud\u00e4mmen, sondern hat zur Kriminalisierung der Konsumenten und zu tausenden Drogentoten gef\u00fchrt. Stattdessen fordern wir ein generelles Werbeverbot f\u00fcr psychoaktive Substanzen (einschlie\u00dflich Tabak und Alkohol) und eine kontrollierte Abgabe. Zugleich m\u00fcssen die Arbeits- und Lebensbedingungen so gestaltet werden, dass Probleme im Umgang mit Drogen gar nicht erst aufkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Den freien Verkauf von Drogen lehnen wir ab. Auch von so genannten weichen Drogen wie Cannabis. Diese Droge dient oftmals als Einstiegsdroge und f\u00fchrt zum Konsum von lebensgef\u00e4hrlichen harten Drogen wie Heroin oder \u00e4hnlichem. Eine Legalisierung w\u00fcrde den Einstieg hier noch einfacher machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten unterst\u00fctzen die aktuelle Regelung, dass Cannabis im Bereich der Medizin f\u00fcr Therapien verwendet werden darf und w\u00fcrden auch weitere Einsatzgebiete unterst\u00fctzen, sofern diese wissenschaftlich nachgewiesen f\u00fcr den Nutzen des Menschen dienlich sind. Wir sind aber gegen eine generelle Legalisierung der Droge Cannabis.", 
          "value": 0, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Vorteile der Legalisierung: Qualit\u00e4tskontrolle/Gesundheitspr\u00e4vention - Legales Cannabis ist frei von Streckmitteln. Der Verkauf \u00fcber Fachgesch\u00e4fte sichert die Einhaltung des Jugendschutzes. Polizei und Justiz k\u00f6nnen sich um echte Verbrechensbek\u00e4mpfung wie Gewalttaten, Korruption, Umweltverschmutzung, Dealen mit Crystal Meth etc. k\u00fcmmern. Die erwarteten Steuereinnahmen von 1,2 bis 2 Milliarden Euro sollten in Aufkl\u00e4rung, Suchtpr\u00e4vention und Behandlung S\u00fcchtiger investiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "kontrolliert? recht auf rausch! nicht nur cannabis! ;) auch wenn nicht alle in der bergpartei alle drogen super finden, sind wir entschieden gegen die diskriminierung von drogennutzer*innen. es kann nicht sein, das viele ein doppelleben leben und unreines zeug \u00fcber den schwarzmarkt beziehen m\u00fcssen. die legalisierung w\u00fcrde dem kapitalismus einen unglaublichen vorteil verschaffen, aber der eigenanbau darf auf keinen fall verfolgt werden! schluss mit dem substanzfaschismus!", 
          "value": 0, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) eint das Ideal des freien, emanzipierten Menschen. Einschr\u00e4nkungen und Verbote sind m\u00f6glichst zu vermeiden. Ausnahmen k\u00f6nnen und sollen bestehen, wenn anderenfalls erwiesenerma\u00dfen die Freiheit anderer eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Beim Verkauf von Cannabis ist dies unseres Erachtens nicht der Fall.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend Alkohol ein selbstverst\u00e4ndlicher und akzeptierter Teil unseres gesellschaftlichen Lebens ist, kriminalisieren wir den Konsum von Cannabis. Dadurch ist ein kaum zu kontrollierender Schwarzmarkt entstanden - die Strafverfolgung kostet die Steuerzahler/innen jedes Jahr Milliarden. Das Geld k\u00f6nnte effektiver in Jugendschutz, Pr\u00e4vention und bessere Therapieangebote investiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Der medizinische Nutzen von Cannabis ist zweifelsfrei belegt und muss dem Patienten zu Gute kommen. Der Verkauf ist ausschlie\u00dflich in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft durchzuf\u00fchren. Die DKP ist dar\u00fcber hinaus grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Entkriminalisierung des Konsums von Drogen. Kriminalit\u00e4t und sozialen Probleme sind im Kern nicht in den Drogen, sondern in den gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen begr\u00fcndet. Ein weiteres Verbot von 'homegrow' ist allein aus dieser Sicht unangebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Deutsche Mitte steht f\u00fcr kontrollierte Abgabe kontrollierten Materials an alle \u00fcber 18 gegen Ausweisvorlage. Hanf als Heilmittel werden wir kr\u00e4ftig f\u00f6rdern, ebenso wie andere nat\u00fcrliche Heilverfahren. Werbung f\u00fcr Zigaretten und Alkoholika wird eingeschr\u00e4nkt, die DM wird sich intensiv um Suchtprobleme, -vorbeugung und -verhinderung k\u00fcmmern. Auch die Jugendgef\u00e4hrdung werden wir durch intensive Ma\u00dfnahmen aus mehreren Richtungen kr\u00e4ftig eind\u00e4mmen - ethische Politik!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Ein kontrollierter Verkauf geringer Mengen sollte in einer Erprobungsphase eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist nicht mehr gesundheitssch\u00e4digend als Alkohol. Der Staat k\u00f6nnte aus entsprechenden Steuern auf Cannabis-Produkte zus\u00e4tzliche Einnahmen generieren und zugleich durch den Wegfall der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung Ausgaben einsparen. Es gibt bereits einige Modelle in Europa und weltweit, wo die Erfahrungen mit der Legalisierung von Marihuana sehr positiv sind. Aus diesen Erfahrungen k\u00f6nnen wir f\u00fcr den deutschen Kontext lernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten ausschlie\u00dflich einen staatlich kontrollierten Verkauf von Cannabis. Staatliche Stellen w\u00fcrden die Abgabe und Preisbildung \u00fcbernehmen und f\u00fcr die Einhaltung von Qualit\u00e4tsstandards sorgen. Die Sch\u00e4digungswahrscheinlichkeit und der Schwarzmarkthandel w\u00fcrden einged\u00e4mmt, weil die Konsumenten das Produkt auf sichere Weise erwerben k\u00f6nnten. Dauerhafte Aufkl\u00e4rungs- und Pr\u00e4ventionsprogramme w\u00fcrden die Gefahren des Drogenkonsums bewusst machen. F\u00fcr den Konsum zu werben bliebe verboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Der Krieg gegen Drogen ist gescheitert. Konsum und Handel finden unkontrolliert, unreguliert und nicht aufgekl\u00e4rt statt. Die Drogenprohibition hat nur zu einer bl\u00fchenden Kriminalit\u00e4t und vielen zerst\u00f6rten Leben und Toten gef\u00fchrt. Wir setzen stattdessen auf Aufkl\u00e4rung, Forschung und Eigenverantwortung. Wir fordern, den Handel mit Rausch- und Genussmitteln unter staatlicher Aufsicht zu legalisieren und entsprechend dem wissenschaftlichen Stand differenziert zu behandeln, zu regulieren und zu kontrollieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Folgen einer Entkriminalisierung von Cannabis f\u00fcr den privaten Konsum werden die Eind\u00e4mmung der Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t, des Stra\u00dfenhandels sowie eine bessere Perspektive im \u00f6ffentlichen und privaten Leben der KonsumentInnen sein. Notwendig daf\u00fcr sind eine umfassende Aufkl\u00e4rung sowie eine staatliche Kontrolle der Abgabe. Jugendschutz muss dabei oberste Priorit\u00e4t haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden den Solidarit\u00e4tszuschlag f\u00fcr alle ab 2020 schrittweise schnellstm\u00f6glich abschaffen. F\u00fcr die kommende Wahlperiode ist das eine Entlastung von rund 4 Milliarden Euro. Denn wir wollen weiterhin solide wirtschaften und im Bundeshaushalt auch k\u00fcnftig keine neuen Schulden aufnehmen. Eine sofortige Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags w\u00fcrde beim Bund Einnahmeausf\u00e4lle von rund 20 Milliarden Euro pro Jahr verursachen. Dies w\u00fcrde das Ziel, keine neuen Schulden aufzunehmen, stark gef\u00e4hrden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Solidarit\u00e4tszuschlag mit dem Auslaufen der Finanzierungslasten des Bundes f\u00fcr die Deutsche Einheit abschaffen. In einem ersten Schritt ab 2020 f\u00fcr die unteren und mittleren Einkommen (Entlastungsvolumen gut 10 Milliarden Euro). Da der verbliebene Solidarit\u00e4tszuschlag nicht dauerhaft erhoben werden kann, werden wir ihn stufenweise abschmelzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag ist keine Sondersteuer, die der Westen f\u00fcr den Aufbau Ost bezahlen muss - er wird auch im Osten gezahlt. Auch werden die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag nicht zur Finanzierung von Ausgaben in Ostdeutschland verwendet. Stattdessen flie\u00dft er ohne Zweckbindung in den Bundeshaushalt. Wir wollen einen Solidarpakt III, der tats\u00e4chlich benachteiligten Regionen und Gemeinden in Ost und West zugutekommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden uns einer Debatte und sinnvollen L\u00f6sungen zur Zukunft des Solidarit\u00e4tszuschlags nicht verschlie\u00dfen. Eines steht aber fest: Eine Anpassung im Rahmen einer Einkommensteuerreform muss zu mehr und nicht weniger Gerechtigkeit f\u00fchren und darf nicht allzu gro\u00dfe L\u00f6cher in den Bundeshaushalt rei\u00dfen. Eine ersatzlose Abschaffung w\u00e4re ungeeignet, um untere und mittlere Einkommen zu entlasten. Geringverdienende und Familien m\u00fcssen n\u00e4mlich bereits heute weniger oder gar keinen Soli bezahlen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen den Solidarit\u00e4tszuschlag abschaffen. Der Solidarit\u00e4tszuschlag war und bleibt eine nicht auf Dauer angelegte Sondersteuer. Seine Einf\u00fchrung im Jahr 1991 war von der Politik mit der Finanzierung der Deutschen Einheit gerechtfertigt worden. Bereits seit dem Jahr 2011 \u00fcbersteigen die Soli-Einnahmen die j\u00e4hrlichen Ausgaben aus dem Solidarpakt. Ende 2019 l\u00e4uft der Solidarpakt aus. Dann ist die Erhebung des Solidarit\u00e4tszuschlags nicht mehr zu rechtfertigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag wurde viel zu lange erhoben. Er sollte sofort abgeschafft werden. Die f\u00fcr die letzten zehn Jahre erhobenen Zuschl\u00e4ge sind den B\u00fcrgern durch Steuererleichterungen zur\u00fcckzuzahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag war ausdr\u00fccklich befristet geplant und versprochen, nur leider ist er, wie viele Abgaben, zur Dauereinrichtung geworden. Alle Bundesl\u00e4nder und Kommunen brauchen mehr finanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr Bildung, Infrastruktur und wirtschaftlich schwache Regionen, insofern w\u00e4re die Aufrechterhaltung des Solis ungerecht. Au\u00dferdem w\u00fcrde eine Abschaffung zu einer Steuererleichterung f\u00fcr die B\u00fcrger beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland braucht den Soli so lange, bis in den Bundesl\u00e4ndern gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse hergestellt sind. Insbesondere die neuen Bundesl\u00e4nder leiden heute noch unter der Pl\u00fcnderung der Wirtschaft, die mit der Wiedervereinigung einherging. Aber auch andere Regionen, insbesondere ehemalige Bergwerkgegenden brauchen Unterst\u00fctzung, wollen sie den Strukturwandel erfolgreich bew\u00e4ltigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Rechtfertigung und Grundlage f\u00fcr den Solidarit\u00e4tszuschlag ist entfallen. Daher muss dieser ersatzlos gestrichen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Solidarit\u00e4t mit Schw\u00e4cheren und \u00c4rmeren ist ein Grundprinzip der PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ. Unterst\u00fctzende Zahlungen der wirtschaftlich st\u00e4rkeren Bundesl\u00e4nder an die wirtschaftlich schw\u00e4cheren m\u00fcssen jedoch immer zweckgebunden sein und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden. Der Solidarit\u00e4tszuschlag ist aber reiner Etikettenschwindel, da er einfach nur eine Steuer auf Einkommen/Ertr\u00e4ge ist, die mit Solidarit\u00e4t f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nichts zu tun hat, sondern dem allgemeinen Haushalt zuflie\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag soll zuk\u00fcnftig f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen in ganz Deutschland genutzt werden k\u00f6nnen. Dies bedeutet, dass insgesamt strukturschwache Regionen aus diesem Topf unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur f\u00fcr Westdeutsche. Zum Ausgleich schicken wir alle Pfandflaschen in den Osten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlages wurde schon viel zu lange versprochen. Es ist h\u00f6chste Zeit und 26 Jahre nach der 'Wiedervereinigung' w\u00e4re eine Beibehaltung auch sachlich nicht mehr gerechtfertigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Berechtigung ist jedenfalls jetzt entfallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag war stets nur als 'vor\u00fcbergehend' eingerichtet worden. Die Einnahmen werden heute nicht mehr zum urspr\u00fcnglichen Zweck eingesetzt. Die PDV lehnt jedwede 'Umwidmung' ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Man sollte ihn sofort abschaffen! Er kommt nicht den Werkt\u00e4tigen in Ostdeutschland zu Gute. Wichtig ist der Kampf f\u00fcr die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost- und Westdeutschland - und zwar nicht 'nach unten', sondern auf dem jeweils h\u00f6heren Niveau.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland mu\u00df sich am Projekt der Weltlandbr\u00fccke / Neue Seidenstra\u00dfe beteiligen und zur Vollbesch\u00e4ftigung zur\u00fcckkehren. In dem Rahmen lassen sich strukturschwache Regionen in Ost und West gezielt f\u00f6rdern. Gleichzeitig mu\u00df die Produktivit\u00e4t unserer Volkswirtschaft durch den Wiedereinstieg in die neuesten Generationen der Kernenergie und verst\u00e4rktem Engagement in der Kernfusionsforschung und Weltraumfahrt gesteigert werden. Ist das erreicht, kann der Soli abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag sollte sogar umgehend abgeschafft werden. Den wirtschaftlichen und sozialen Niedergang in Ostdeutschland hat nicht die Arbeiterklasse in Westdeutschland zu verantworten. Um Arbeitslosigkeit und Armut in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu bek\u00e4mpfen, ist ein umfassendes \u00f6ffentliches Investitionsprogramm notwendig. F\u00fcr die Finanzierung sind Banken und Konzerne zu enteignen und unter demokratische Kontrolle durch die Bev\u00f6lkerung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Seit der Wiedervereinigung zahlt der deutsche Steuerzahler 5,5 Prozent Zuschlag auf die Einkommen-, Lohn-, Kapitalertrag- und K\u00f6rperschaftssteuer um den sogenannten Osten wieder zum Bl\u00fchen zu bringen. Nachdem in den ersten Jahren der Soli gerechtfertigt war, geh\u00f6rt er schon seit Jahren abgeschafft und definitiv nicht verl\u00e4ngert. Die fehlenden Defizite m\u00fcssen an anderer Stelle eingespart werden. Spielraum hierf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend. Der Soli darf nicht zur heimlichen Steuererh\u00f6hung verkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag sollte zum Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder dienen und danach abgeschafft werden. Doch leider wird diese als Dauereinnahme gesehen. Nach 27 Jahren Wiedervereinigung sollte der Solidarit\u00e4tszuschlag abgeschafft werden. Wenn n\u00f6tig, sollte es lediglich eine F\u00f6rderung von allen Bundesl\u00e4ndern geben, die zum Wohl des ganzen Landes dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Soli-finanzierte Infrastrukturma\u00dfnahmen, steuerliche Anreize f\u00fcr gewerbliche und Forschungsinvestitionen zum Anschub wirtschaftlicher Entwicklung sind nicht mehr pauschal nach Ost/West, sondern nach tats\u00e4chlicher Hilfsbed\u00fcrftigkeit der Regionen (wie NRW) zu beurteilen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Solidarit\u00e4t ist eine Waffel! Lekker... der solidarit\u00e4tszuschlag ist eine der wenigen sinnvollen steuern, die eine anarchistische partei wie wir verteidigen k\u00f6nnen. sie gleicht zwischen reichen und \u00e4rmeren bundesl\u00e4ndern aus, nicht nur zwischen bayern und der ex-ddr, sondern kommt auch zb. bremen zuguten. also...", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag tr\u00e4gt derzeit zur allgemeinen 50%igen Steuer- und Abgabenbelastung bei. Mit der Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) wird das heutige Steuer- und Abgabensystem eine Ver\u00e4nderung erfahren, mit welcher gegebenenfalls auch der heutige Solidarit\u00e4tszuschlag wegfallen kann. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) ist modellneutral und erm\u00f6glicht zun\u00e4chst ein Votum f\u00fcr das BGE an sich.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag wurde zweckgebunden f\u00fcr den Aufbau nach der Wiedervereinigung geschaffen und mittlerweile v\u00f6llig aus dem Zusammenhang gerissen. Deshalb geh\u00f6rt er abgeschafft!", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die Einnahmen aus dieser Sondersteuer sind nicht zweckgebunden und werden f\u00fcr alle anfallenden Ausgaben verwendet. Beispielsweise bei ihrer Einf\u00fchrung 1991 wurden damit etwa auch die Kosten des Zweiten Golfkriegs beglichen, die die Bundesrepublik zu einem hohen Prozentsatz \u00fcbernommen hatte. Die DKP lehnt Steuern, mit denen Krieg und Zerst\u00f6rung finanziert werden, ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Alle wissen, dass die deutsche Einheit im alten Finanz- und Geldsystem auch ein Kahlschlag f\u00fcr den Osten Deutschlands war, dessen Folgen bis heute nicht \u00fcberwunden sind. Die Deutsche Mitte wird jedoch nicht l\u00e4nger am Symptom kurieren - und das Ausbeutungssystem durch Privatbanken \u00e4ndern. Zinsen/Zinseszinsen und private Geldsch\u00f6pfung durch Banken sind geschichtlich \u00fcberholt! Die Deutsche Mitte meint: Nur ethische Politik ist zukunftsf\u00e4hig - und die rechnet sich auch noch! Sehr sogar!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag h\u00e4tte l\u00e4ngst abgeschafft werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag ist mittlerweile eine Alibi-Einrichtung, die suggeriert, es werde strukturell f\u00fcr den Osten Deutschlands etwas getan. F\u00fcr die tats\u00e4chliche Gleichstellung der Menschen in Ostdeutschland brauchen wir aber gezielte Programme, die die Menschen als Menschen abholen, nicht als Wirtschaftsfaktoren. Eine intensive Erinnerungskultur muss gef\u00f6rdert werden und ein neuer Strukturf\u00f6rderfonds sollte Mittel auf Antrag der Gemeinden und zivilgesellschaftlicher Organisationen vergeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT setzt sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen gerechteren Verteilerschl\u00fcssel und ein gerechteres Steuersystem ein - durch z. B. einer Begrenzung der Verm\u00f6gensanh\u00e4ufung und h\u00f6herer Besteuerung von Finanzgesch\u00e4ften und -spekulationen. Dadurch k\u00f6nnte der Solidarit\u00e4tszuschlag ohne Nachteile gesenkt oder abgeschafft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Sowohl Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit als auch Sinnhaftigkeit des Solidarit\u00e4tszuschlages sind seit Jahren Gegenstand kontroverser Debatten und diverser Gerichtsverfahren. Als direkte Bundessteuer, deren gesetzliche Grundlage mehrfach mit unterschiedlichen Begr\u00fcndungen verl\u00e4ngert wurde, scheint eine zeitgem\u00e4\u00dfe und durch erneuten Beschluss legitimierte Nachfolge-L\u00f6sung angezeigt. Ob und inwiefern das sinnvoller ist als eine Fortf\u00fchrung der aktuellen Regelung, ist Gegenstand parteiinterner Diskussionen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Der Solidarit\u00e4tszuschlag hat keine Berechtigung mehr und bedeutet eine unn\u00f6tige Belastung der B\u00fcrgerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer sich der Integration verweigert und unsere Rechtsordnung missachtet, muss mit Konsequenzen rechnen, die bis zum Verlust der Aufenthaltsberechtigung reichen k\u00f6nnen. Wir wollen, dass diejenigen, die dauerhaft oder f\u00fcr einige Jahre in Deutschland leben, sich in unsere Gesellschaft integrieren und Teil von ihr werden. Hierf\u00fcr folgen wir dem Ansatz des Forderns und F\u00f6rderns. Es ist in beiderseitigem Interesse, dass Integration stattfindet und gelingt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Anerkannte Fl\u00fcchtlinge sind nicht anders zu behandeln als alle anderen Bezieher von staatlichen Sozialleistungen. Hierzu haben wir in der letzten Legislaturperiode die entsprechende rechtliche Handhabung im Asylbewerberleistungsgesetz geschaffen. Zudem haben wir mit dem Integrationsgesetz die Angebote f\u00fcr eine erfolgreiche Teilhabe erh\u00f6ht. Diesen Weg werden wir fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist eine Aufgabe der ganzen Gesellschaft. Es m\u00fcssen gute Strukturen geschaffen werden: Wir wollen Integrations- und Sprachkurse ausbauen und guten und bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle - auch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete - schaffen. Die Integration in Bildung und Arbeitsmarkt wollen wir verbessern. Die Kommunen m\u00fcssen bei den Aufgaben der Integration finanziell besser ausgestattet werden. Die Integration einer demokratischen Gesellschaft schlie\u00dft das Recht auf unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Fl\u00fcchtlinge nimmt gerne an Integrationsangeboten teil, die Zahl der Verweigerer liegt im Promillebereich. Sanktionen k\u00f6nnen dann gerechtfertigt sein, wenn die bestehenden Angebote nicht angenommen werden. Anstatt die Frage der Sanktionen in den Mittelpunkt zu stellen, sollten aber endlich ausreichend Angebote bei Integrations- und Sprachkursen geschaffen werden, auch f\u00fcr Menschen, die sich noch im Asylverfahren befinden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten stehen f\u00fcr die konsequente Rechtsanwendung und -durchsetzung. Unser Rechtsstaat verf\u00fcgt \u00fcber ausreichende Mittel, mit Integrationsverweigerern angemessen umzugehen. Falsche R\u00fccksichtnahme wegen kultureller oder religi\u00f6ser Eigenarten f\u00fchrt zur Relativierung und damit mangelnder Akzeptanz der Normen, die unser Zusammenleben regeln und gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute ist es gesetzlich m\u00f6glich, wenn ein Leistungsbezieher eine Eingliederungsvereinbarung nicht erf\u00fcllt, die Integrationsma\u00dfnahmen zum Inhalt hat. Insofern fordern wir dar\u00fcber hinausgehend eine ausnahmslose Pflicht der Beh\u00f6rde - nicht nur eine Erm\u00e4chtigung - zur Leistungsk\u00fcrzung bei Verweigerung von I.-ma\u00dfnahmen, und zwar mit nur ganz eng begrenzten Ausnahmen, und unb\u00fcrokratischer als bisher.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich Integrationsma\u00dfnahmen verweigert, tut dies sicher nicht aus dem Grund, sich nicht integrieren zu wollen. Vielmehr geht er davon aus, dass sein Aufenthalt in Deutschland nur kurzzeitig ist und er bald wieder in seine Heimat zur\u00fcckkehren kann. Ansonsten wird er bald erkennen, dass der Erwerb von Sprach- und Kulturkenntnissen f\u00fcr ihn vorteilhaft ist. Auch ohne staatlichen Druck.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr aus, dass Asylbewerbern nur Sachleistungen gew\u00e4hrt werden, damit keine finanziellen Anreize zur Einreise nach Deutschland geschaffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist keine Einbahnstra\u00dfe, daher sind Menschen, die f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit bei uns leben wollen in der Pflicht, Integrationsangebote wahrzunehmen. Leistungen aber sollen im Falle des Falles lediglich sozialvertr\u00e4glich gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Diese M\u00f6glichkeit sollte prinzipiell bestehen, da auch Gefl\u00fcchtete ihren Teil zur gelungenen Integration beitragen m\u00fcssen und sichergestellt werden muss, dass sie unsere Regeln und Gesetze achten. Allerdings muss vor einer eventuellen Leistungsk\u00fcrzung genau gepr\u00fcft werden, ob sie gerechtfertigt ist oder ob Gefl\u00fcchtete z.B. nicht ausreichend dar\u00fcber informiert waren, was von ihnen erwartet wird, oder es aus praktischen oder pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich war, an den Ma\u00dfnahmen teilzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Teilnahme an Integrationskursen, vor allem an Sprachkursen ist f\u00fcr alle verpflichtend. Diese m\u00fcssen ausreichend und in guter Qualit\u00e4t angeboten werden. Bei Versto\u00df gegen die Teilnahmepflicht sind Leistungen zu k\u00fcrzen. Vorhandene Kompetenzen (Ausbildung, Beruf) der Angekommenen m\u00fcssen fr\u00fchzeitig gepr\u00fcft und genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Sagen Sie mal einen vern\u00fcnftigen Grund dagegen. Heeee, wir sagten: VERN\u00dcNFTIG!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich kann von Fl\u00fcchtlingen verlangt werden, dass sie die von der Gesellschaft bereitgestellten Integrationsma\u00dfnahmen auch nutzen. Mit einer Verweigerung zeigt der Fl\u00fcchtling auch seine Missachtung dieser Bem\u00fchungen und auch unserer grundlegenden Werte. Damit k\u00f6nnen nat\u00fcrlich Leistungen gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich Integrationsma\u00dfnahmen verweigert, ist auszuweisen. Die Anerkennung als Fl\u00fcchtling war dann offensichtlich eine Fehlentscheidung der Beh\u00f6rden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine Bringschuld des Fl\u00fcchtlings, sich in aktiv in die aufnehmende Gesellschaft zu integrieren. Staatliche Leistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sollen in private, freiwillig erbrachte umgewandelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind entschieden daf\u00fcr, dass Migranten die deutsche Sprache lernen, sich mit gleichen Rechten und Pflichten in die Gesellschaft einbringen und sich mit den Menschen auf antifaschistischer Grundlage verbinden. Integration - wie Merkel und Co. sie betreiben - hei\u00dft aber Unterwerfung unter die herrschenden kapitalistischen Verh\u00e4ltnisse. Diese Unterwerfung lehnen wir entschieden ab! Wir lehnen es ab, die Gesellschaft in Menschen erster und zweiter Klasse zu spalten und treten f\u00fcr gleiche Rechte f\u00fcr Migranten und Deutsche ein. Aber wir sind auch f\u00fcr Pflichten, wie die Teilnahme an Sprachkursen oder \u00c4hnlichem.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Um welche konkreten Integrationsma\u00dfnahmen handelt es dabei? Die beste Integration ist es, arbeiten und sich so mit dem neuen Umfeld vertraut machen zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Herkunftsl\u00e4nder so durch wirtschaftliche Entwicklung stabilisiert werden, wie es China mit der Neuen Seidenstra\u00dfe in Afrika und in den Nationen des Nahen Ostens macht, da\u00df Menschen ohne Gefahr wieder zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Gefl\u00fcchtete Menschen m\u00fcssen die gleichen Rechte haben, wie alle hier lebenden Arbeiter. Die widerw\u00e4rtige Kampagne gegen Fl\u00fcchtlinge dient dazu, die Rechte aller Arbeiter anzugreifen und die Arbeiterklasse zu spalten. L\u00f6hne, Lebensbedingungen und demokratische Rechte k\u00f6nnen nur durch einen gemeinsamen Kampf verteidigt werden. Deshalb stehen wir f\u00fcr ein internationales und sozialistisches Programm, das gegen den Kapitalismus gerichtet ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Leistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sollten generell gek\u00fcrzt werden, um weniger Anreize f\u00fcr eine Einreise nach Deutschland zu schaffen. Integrationsma\u00dfnahmen bei Fl\u00fcchtlingen sind unn\u00f6tig, da diese sich hier nicht integrieren sollen, sondern nach Ende des Konflikts in ihrer Heimat dorthin zur\u00fcckkehren sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten fordern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende die Sicherung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. Diese finanziellen Leistungen sollten nur unter bestimmten Voraussetzungen gek\u00fcrzt werden d\u00fcrfen. Darunter f\u00e4llt die Weigerung f\u00fcr elementare Integrationsma\u00dfnahmen wie z.B. ein Sprachkurs oder eine zumutbare Arbeitsgelegenheit. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen den Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden jedoch keine unzumutbaren Integrationsma\u00dfnahmen auferlegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Der Status als Fl\u00fcchtling bedeutet nicht automatisch, dass der/die Asylsuchende in Deutschland bleiben will, sondern in der Regel nach Beseitigung des Fluchtgrundes zur\u00fcckkehrt. Insofern kann nur von einer zeitweiligen Integrationsnotwendigkeit gesprochen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "ZONK! dies ist nicht deine partei, wenn du auch nur kurz \u00fcber diese frage nachgedacht hast. sorry, wenn du deine stimme von dieser frage abh\u00e4ngig machst, solltest du dich vielleicht schonmal stellen, bevor du amok l\u00e4ufst oder so. nach der \u00fcberwindung der fluchtursachen hat sich das thema eh erledigt. wer wundert sich nach den r\u00fcstungsexporten, dass die zielscheiben abhauen? grenzen auf f\u00fcr alle!", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Integration im Sinne von Eingliedern wird der Verschiedenheit der Menschen nicht gerecht. Finanzielle Sanktionen f\u00fchren zur Verelendung. Ein ausreichendes Einkommen setzt hingegen Lebensmotivation frei, kann Initiativkraft f\u00f6rdern und jedem Menschen Perspektiven zur Teilnahme an der Gesellschaft erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aussage steht im Widerspruch zu Art. 23 der Fl\u00fcchtlingskonvention (Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen bei F\u00fcrsorge und sonstigen Hilfeleistungen die gleiche Behandlung wie eigene Staatsangeh\u00f6rige erhalten). Da die \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge f\u00fcr Deutsche nicht an Integrationsma\u00dfnahmen gekn\u00fcpft ist, darf das auch nicht f\u00fcr Gefl\u00fcchtete der Fall sein. Oft wird ein Vergleich mit K\u00fcrzungen von Hartz-IV-Leistungen gezogen - auch hier setzen wir uns f\u00fcr eine Abschaffung von Sanktionen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Integration kann man nicht erzwingen, sondern muss man f\u00f6rdern. Deshalb fordert die DKP, Fl\u00fcchtlinge in menschenw\u00fcrdigen Wohnungen unterzubringen und ihnen direkt, kostenlose und unterbrechungsfreie Schulungen der deutschen Sprache zu erm\u00f6glichen. Das Recht auf Arbeit darf ihnen nicht verwehrt werden, wobei ihnen mindestens der Mindestlohn zu zahlen ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Ausweisung zur\u00fcck in das Herkunftsland steht am Ende einer Spirale, wenn es kaum oder schwer l\u00f6sbare Probleme gibt. Allerdings war in Deutschland die Integrationsarbeit bisher schon, vermutlich absichtlich, viel zu schwach aufgestellt, Rassismus und Diskriminierung von Ausl\u00e4ndern sind in untragbarem Ma\u00dfe an der Tagesordnung. Die DM sieht daher auch gerichtliche Verfolgung krimineller Politik als wichtiges Mittel an, um das Leben der Mehrheit zu verbessern. Schlechte Politiker raus!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vorrangig das Sachleistungsprinzip, um den Missbrauch finanzieller Leistungen durch \u00dcberweisungen ins Heimatland einzud\u00e4mmen. Hier lebende Fl\u00fcchtlinge haben sich an unsere Gesetze zu halten und sind bei schwerwiegenden Verst\u00f6\u00dfen umgehend auszuweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Das Narrativ des 'Sich Verweigerns' ist exemplarisch f\u00fcr die defizit\u00e4re Sicht auf gefl\u00fcchtete Menschen. Zu oft sind Ma\u00dfnahmen der sog. Integration eigentlich Ma\u00dfnahmen der gew\u00fcnschten Assimilation. Das Personal in den Ma\u00dfnahmen ist meist nicht rassismuskritisch sensibilisiert und traumatisierte Gefl\u00fcchtete werden nach Schema F 'beschult'. Hier bedarf es stattdessen einer kreativen Unterst\u00fctzung bei dem Prozess des Ankommens, etwa durch Tanz, Sport und Bewegung oder anderes..", 
          "value": -1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Jede Person, die die Leistungen des deutschen Staates nutzen und harmonisch in unserer Gesellschaft leben will, muss bereit sein, grundlegende Integrationsma\u00dfnahmen zu erf\u00fcllen. Der Staat muss diese den Fl\u00fcchtlingen gegen\u00fcber klar darstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge, Asylbewerber und Einwanderer sollen in die Gesellschaft integriert werden. Allen ausl\u00e4ndischen Einwohnern und Einwanderern sollen Selbstbestimmung und Chancengleichheit einger\u00e4umt werden, um die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen. Statt Existenz\u00e4ngste zu sch\u00fcren und illegale Eink\u00fcnfte zu forcieren, sollten Boni bei besonderer Integrationsleistung ausgezahlt werden. Dazu z\u00e4hlen u.a. Sprachkurse, politische Bildung, Ehren\u00e4mter und das Bem\u00fchen um Erwerbst\u00e4tigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Um Konfliktpotenzial sowie Frustration zu vermeiden, muss das Ziel eine m\u00f6glichst schnelle Integration sein. Besonders wichtig sind hierbei verpflichtende Sprachkurse und eine schnelle Eingliederung in den Arbeitsmarkt. Deshalb sind verpflichtende Integrationsma\u00dfnahmen eine gro\u00dfe Chance. Die Unterhaltszahlungen m\u00fcssen als Geldleistungen erfolgen, sollten Integrationsma\u00dfnahmen nicht wahrgenommen werden, k\u00f6nnen diese gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "K\u00fcnftig soll f\u00fcr Grundsch\u00fcler eine freiwillige, aber verl\u00e4ssliche Betreuung angeboten werden. Wir werden einen Rechtsanspruch auf Betreuung im Grundschulalter einf\u00fchren. Insbesondere die offene Ganztagsschule oder die Hortbetreuung bieten Eltern die Freiheit, selbst \u00fcber den Umfang ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit und die Zeit in und mit der Familie zu entscheiden. Dabei werden wir auf Flexibilit\u00e4t achten und die Vielfalt der bestehenden Betreuungsm\u00f6glichkeiten, wie z. B. Kinderhorte, erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung von Kita- und Grundschulkindern einf\u00fchren mit finanzieller Beteiligung des Bundes. Damit verbessern wir die Vereinbarkeit von Familie und Beruf und zugleich die Bildungschancen von Kindern - unabh\u00e4ngig von Bildung und Einkommen der Eltern. Denn gute Ganztagesangebote bedeuten, dass Kinder individueller gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Recht auf Ganztagsbetreuung soll unabh\u00e4ngig vom Erwerbstatus der Eltern gelten - und geb\u00fchrenfrei sein. Die Betreuung soll qualitativ hochwertig sein und sich am Bedarf (nicht an Quoten) orientieren. Wir wollen flexible \u00d6ffnungszeiten und gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Teil der Ganztagsbetreuung soll kostenfreies, hochwertiges - auch warmes - Essen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir schaffen f\u00fcr alle Kinder bzw. ihre Eltern bis zum Ende der Grundschule einen Anspruch auf ein ganzt\u00e4giges Angebot. Andernfalls brechen in vielen Familien alle Arrangements zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf mit der Einschulung des Kindes zusammen. Neben einem Anspruch auf Hortbetreuung geh\u00f6rt f\u00fcr uns ganz zentral der fl\u00e4chendeckende Ausbau von Ganztagsschulen dazu.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten wollen Wahlfreiheit f\u00fcr die Eltern statt einer zwingenden Ganztagsbetreuung. Jeder soll das Modell - egal ob Ganztagsschule, offene Ganztagsschule oder Halbtagsschule - w\u00e4hlen k\u00f6nnen, das am besten zu seinem Leben passt. Deshalb stehen wir f\u00fcr einen bedarfsgerechten Ausbau der Ganztagsbetreuung.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert, Familien finanziell so zu entlasten, dass sie frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie sich selbst um ihre Kinder k\u00fcmmern oder f\u00fcr eine Betreuung zahlen m\u00f6chten. Eine fl\u00e4chendeckende staatliche Ganztagsbetreuung unserer Kinder lehnen wir ab, da Erziehung prim\u00e4r Elternaufgabe ist. Dies gilt f\u00fcr kleine Kinder genauso wie f\u00fcr schulpflichtige Kinder. Zudem gen\u00fcgen insbesondere die meisten staatlichen Einrichtungen zur Fr\u00fchbetreuung nicht den international geforderten Standards.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Betreuungs- und Bildungsangebote des Staates sind den Kindern kostenfrei zur Verf\u00fcgung zu stellen. Entsprechende Angebote sollen wohnort- oder wahlweise arbeitsplatznah realisiert werden - auch \u00fcber kommunale Grenzen hinweg. Zu ber\u00fccksichtigen sind bei allen Betreuungs- und Bildungsangeboten die sich ergebenden Bedarfsver\u00e4nderungen der Eltern. Kinderbetreuung soll auch au\u00dferhalb der bislang \u00fcblichen \u00d6ffnungszeiten gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte zwar ein Rechtsanspruch auf eine Ganztagsbetreuung gew\u00e4hrleistet sein, um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu erm\u00f6glichen. Dies sollte allerdings keine Pflicht beinhalten, die Kinder ganztags in staatliche Obhut zu geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade junge Eltern setzen h\u00e4ufig nicht einseitig auf Familie oder Beruf, sondern w\u00fcnschen sich die Vereinbarkeit beider Lebensbereiche und sind nicht selten auch auf zwei Einkommen angewiesen. Die Vereinbarkeit von Beruf und Familie ist aber von einer zuverl\u00e4ssigen und qualitativ hochwertigen Betreuung der Kinder abh\u00e4ngig. Nur durch einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuungsangebote im Grundschulalter l\u00e4sst sich die in dieser Lebensphase \u00e4u\u00dferst wichtige Betreuung tats\u00e4chlich sicherstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit einer Ganztagsbetreuung bis zum Ende der Grundschulzeit ist zu begr\u00fc\u00dfen. Damit hieraus ein Rechtsanspruch entstehen kann, m\u00fcssen zun\u00e4chst die Rahmenbedingungen geschaffen werden. Es muss also sichergestellt werden, dass fl\u00e4chendeckende Betreuungspl\u00e4tze in ausreichender Anzahl sowie gen\u00fcgend qualifiziertes Personal zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zus\u00e4tzliche staatliche Mittel f\u00fcr die Ganztagsbetreuung sind erst dann zu gew\u00e4hren, wenn auch die Kindererziehung der Eltern angemessen honoriert wird. Die Einf\u00fchrung einer gebundenen Ganztagsschule gegen den Willen der betroffenen Eltern lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eltern wissen Bescheid, Zwinkersmiley!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Man muss den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen Rechnung tragen, doch ist es nicht nur positiv, wenn Kinder in fremder Obhut sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sollen von ihren leiblichen Eltern betreut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Gew\u00e4hrung von Rechtsanspr\u00fcchen f\u00fchrt in der Regel zu Forderungsdurchsetzungsanspr\u00fcchen, wenn die Kommunen diese nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Der Rechtsanspruch w\u00e4re ein Vertrag zu Lasten Dritter.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen noch weiter: An allen Schulen muss der 'gebundene Ganztag' Pflicht f\u00fcr alle Sch\u00fcler werden (nicht nur das freiwillige Ganztagsangebot!) - zur Schaffung gleicher Lernchancen aller Sch\u00fcler (und damit zur \u00dcberwindung ungleicher sozialer und finanzieller Bedingungen in den Elternh\u00e4usern) sowie zur Entlastung der Familien. Der gegenw\u00e4rtig praktizierte 'offene Ganztag' ist aber eine Mogelpackung. Stattdessen fordern wir eine professionell betreute Ganztagsschule mit kostenlosem qualitativ hochwertigem Mittagessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei der schwierigen Lage vieler Eltern und im Sinne von Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder ist dies n\u00f6tig. Eine qualifizierte Ganztagsbetreuung setzt jedoch auch qualifiziertes und ausreichendes Personal voraus. Daf\u00fcr m\u00fcssen mehr Finanzmittel bereitgestellt werden. Die Zeit sollte sinnvoll genutzt werden, besonders durch Chor-, Theater- und Sportangebote.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Um diesen Anspruch aber auch durchsetzen zu k\u00f6nnen, bedarf es eines landesweiten Ausbaus der Betreuung sowie der Einstellung tausender neuer Fachkr\u00e4fte. Das l\u00e4sst sich nur \u00fcber die massive Besteuerung der Reichen finanzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Rechtsanspruch auf Ganztagesbetreuung sollte gegeben sein. Eltern die ihre Kinder im Gegenzug allerdings nicht zur Betreuung schicken sondern zu Hause selbst betreuen sollten vom Staat eine Entlohnung hierf\u00fcr erhalten. Ziel muss es sein, die Kinder wieder in den Familien zu betreuen und nicht komplett unter staatliche Betreuung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten sind gegen die Rufe nach noch mehr Staat und noch mehr Entm\u00fcndigung der Eltern. Wir stehen f\u00fcr mehr Wettbewerb auch im Bereich der Bildung und Betreuung. Mit einer st\u00e4rkeren Liberalisierung in diesem Bereich wird es ausreichend Angebote f\u00fcr Eltern geben, die diese Angebote nutzen m\u00f6chten. Wer Sie nicht nutzen m\u00f6chte, sollte dies f\u00fcr sich entscheiden d\u00fcrfen und auch nicht an den Kosten beteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "rechtsanspruch gegen\u00fcber wem? dem staat? kinder sollten anspruch auf ganztagsbetreuung ihrer eltern haben! dddddddddaaaaaaaaaaa k\u00f6nnte die katze bitte von der tastatur gehen! - danke", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) bef\u00fcrwortet einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung auch \u00fcber die Grundschulzeit hinaus als M\u00f6glichkeit zur gesellschaftlichen Teilhabe von Schulkindern. Gleichzeitig bef\u00fcrworten wir die F\u00f6rderung alternativer und selbstbestimmter Projekte. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) ein, um mehr Familienzeit zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der Bedarf an Ganztagsbetreuung f\u00fcr Sch\u00fcler/innen ist viel gr\u00f6\u00dfer als das Angebot. Ein Rechtsanspruch kann ein guter Hebel sein, um die n\u00f6tigen staatlichen Investitionen zu beschleunigen. Ganztagsschulen sind nachweislich hilfreich f\u00fcr die F\u00f6rderung vieler Kinder. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Wahlfreiheit von Familien, in denen beide Elternteile berufst\u00e4tig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht auf eine gute und kostenfreie Bildung f\u00fcr alle. Dazu geh\u00f6rt auch, dass Mittel f\u00fcr eine qualifizierte Betreuung nach der Unterrichtszeit bereitgestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Gef\u00e4hrlich! Denn Kinder brauchen ihre Eltern, heute dringender denn je. Also f\u00f6rdert die Deutsche Mitte die Familie so kr\u00e4ftig, dass Doppelverdiener unter den Elternpaaren nicht mehr so stark gebraucht werden. 50% mehr Kindergeld, steuerfrei, pf\u00e4ndungssicher! Arbeitsplatzsicherung f\u00fcr zur\u00fcckkehrende Eltern darf nicht mehr nur zu Lasten der Unternehmen gehen. Und alles wird problemlos finanziert aus unserem neuen Finanz- und Geldsystem! Ohne neue Verschuldung oder h\u00f6here Steuern!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Erwerbst\u00e4tige Eltern m\u00fcssen durch ein ausreichendes Angebot an Hortpl\u00e4tzen unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Eine Ganztagsbetreuung sollte nicht zur rechtlichen Pflicht des Staates werden. Wir bef\u00fcrworten eine Entlastung der Eltern, so dass sie nicht auf eine Ganztagsbetreuung angewiesen sein m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Die Kindheit ist eine der pr\u00e4gendsten Phasen des Lebens. In einer hochwertigen Ganztagsbetreuung werden Kinder sozialisiert und erlernen wichtige Grundlagen f\u00fcr das Zusammenleben in unserer Gesellschaft. Ein Rechtsanspruch auf eine geb\u00fchrenfreie Ganztagsbetreuung entlastet insbesondere weniger gut gestellte Eltern und erm\u00f6glicht ihnen, einem Beruf ihrer Wahl nachzugehen. Das tr\u00e4gt zum Wohl der Kinder und der Selbstbestimmung der Eltern bei und verbessert die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Das Bildungssystem muss den Anforderungen der modernen Welt gerecht werden. Eltern arbeiten oft Vollzeit. Die Digitalisierung f\u00fchrt dazu, dass Kinder sich nachmittags zu viel mit Medien besch\u00e4ftigen. Eine professionelle Ganztagsbetreuung sollte sportliche und musikalische Aktivit\u00e4ten erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Grundgesetz wurde auch als bewusste Abwendung vom Nationalsozialismus verfasst. Die Aufforderung, im 'Bewusstsein seiner Verantwortung vor Gott und den Menschen' zu handeln, macht deutlich, dass Politik \u00fcber keine absolute Entscheidungsmacht verf\u00fcgen darf. Vielmehr gibt es Werte, die unantastbar und unver\u00e4u\u00dferlich sind. Politik muss auf einem ethischen Fundament beruhen. Dies wird auch durch die Betonung der W\u00fcrde des Menschen im Grundgesetz deutlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Gottesbezug im Grundgesetz erinnert daran, dass die staatliche Ordnung von Menschen gemacht ist, die auch irren k\u00f6nnen. Gleichzeitig m\u00fcssen politische Leitbilder offen f\u00fcr religi\u00f6se und nicht-religi\u00f6se Begr\u00fcndungen sein. Das offene Verst\u00e4ndnis des Gottesbezugs als Ausdruck menschlicher Begrenztheit steht einer pluralen Gesellschaft und einem zur weltanschaulichen Neutralit\u00e4t verpflichteten Staat nicht entgegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr eine institutionelle Trennung von Staat und Kirche ein. Im GG hei\u00dft es: 'in Verantwortung vor Gott und dem Menschen', der Gottesbezug ist also nicht verpflichtend. Offen bleibt: welcher Gott, welche G\u00f6ttin und was genau gemeint ist. Staat und Kirche sind seit der Weimarer Reichsverfassung 1919 getrennt. Der Staat ist weltanschaulich neutral (Art.140 GG). Ein neutraler Staat sollte auf einen Gottesbezug verzichten, weil er f\u00fcr alle Menschen da ist und nicht nur f\u00fcr Gl\u00e4ubige.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine Bestrebungen, die Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes zu \u00e4ndern. Die Gotteserw\u00e4hnung in der Pr\u00e4ambel gibt oder nimmt niemandem etwas. Sie ist weder eine pro-christliche noch eine anti-atheistische Auslegungsmaxime und begr\u00fcndet keine Staatsreligion. Sie ist historisch als ein Element der in der Pr\u00e4ambel zum Ausdruck gebrachten bewussten Antwort auf den Nationalsozialismus zu verstehen. Sie kann so auch als Absage an jede Art von totalit\u00e4rer Staatsideologie verstanden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Verfassung ist nicht getauft und offen f\u00fcr alle Religionszugeh\u00f6rigkeiten. Der Gottesbezug im Grundgesetz besitzt f\u00fcr uns Freie Demokraten dennoch eher verfassungsgeschichtlichen Charakter, statt den einer Ausgrenzungsformel. Dieser geh\u00f6rt nicht nur zur Verfassungstradition, sondern hat auch heute unabh\u00e4ngig vom pers\u00f6nlichen Glauben eine gesellschaftliche Bedeutung.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um das Gebot der Sekularit\u00e4t des Staates umzusetzen, ist jeglicher Anschein der Kollaboration mit religi\u00f6sen Gemeinschaften zu vermeiden. Die Streichung des Gottesbezuges im Grundgesetz w\u00e4re zudem ein deutliches Zeichen in Hinblick auf die Achtung anderer als der christlichen Religionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Grundgesetz basiert auf Wertvorstellungen, deren Fundament das christliche Weltbild ist. Das Grundgesetz wurde nach der NS-Zeit in Abkehr von totalit\u00e4ren Staatsformen erarbeitet und soll auch die Begrenztheit menschlichen Tuns verdeutlichen. Wir sehen darin auch keinen Widerspruch zur religi\u00f6s-weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates, da sich das Grundgesetz nicht f\u00fcr einen christlichen Staat ausspricht oder Einzelne auf den christlichen Glauben festlegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Gottesbezug im Grundgesetz verletzt die Trennung von Staat und Kirche, zu der sich die PARTEI MENSCH UMWELT TIERSCHUTZ ausdr\u00fccklich bekennt. Ob und woran ein Mensch glaubt, muss Privatsache sein. Zudem gilt das Grundgesetz auch f\u00fcr Nicht- und Andersgl\u00e4ubige, die durch den Gottesbezug diskriminiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP bekennt sich zu den christlich-humanistischen Wurzeln unserer Gesellschaft. Frieden, Gerechtigkeit, Menschenw\u00fcrde und die Bewahrung der Sch\u00f6pfung sind christliche Werte, die das Leitbild der Politik pr\u00e4gen m\u00fcssen. Andere Werte, z.B. aus anderen Religionen, k\u00f6nnen in ein solches wertorientiertes Leitbild einflie\u00dfen. Daher sollte aus Sicht der \u00d6DP der Gottesbezug im Grundgesetz erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Gottesbezug ist unserer zunehmend irrer werdenden kapitalistischen Gesellschaft nicht mehr angemessen, bei Gott! Wir empfehlen, den alten, unmodernen 'Gott' durch die viel coolere 'unsichtbare Hand' zu ersetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Bayernpartei gibt es keinen Grund, hier kurzfristigen Zeitgeist-Str\u00f6mungen nachzugeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Unter Gott verstehen zu viele Leute zu viel Verschiedenes.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV ist f\u00fcr die strikte Trennung von Staat und Kirche.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Trennung von Kirche und Staat.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Aussage in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes ('in Verantwortung vor Gott und den Menschen') bezieht sich auf keine spezifische Religion, sondern verankert das h\u00f6here naturrechtliche Prinzip, das die unver\u00e4u\u00dferliche W\u00fcrde jedes Menschen sch\u00fctzt und die Verantwortung Deutschlands definiert, dem Frieden in der Welt zu dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Staat und Kirche m\u00fcssen vollst\u00e4ndig getrennt sein. Die Verfassung hat das Grundrecht auf Religionsfreiheit f\u00fcr jeden einzelnen zu garantieren und gerade deshalb Neutralit\u00e4t gegen\u00fcber jeder Religion zu wahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Partei legt keinen unbedingten Wert auf den Gottesbezug im Grundgesetz. Jedoch unterstreicht dieser Gottesbezug jahrhundertelange Tradition und Identit\u00e4t und sollte deswegen erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bezug zu Gott soll im Grundgesetz bestehen bleiben, weil wir es ethisch und moralisch f\u00fcr sinnvoll erachten, dass der Mensch sich bewusst bleibt, dass Gerechtigkeit die Grundlage eines friedlichen Zusammenlebens ist. Die Ausgangsbasis daf\u00fcr ist bereits in den abrahamitischen Religionen festgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "blasphemie! eine anma\u00dfung g\u00f6ttlicher autorit\u00e4t durch staatliche institutionen! der teufelsbezug hingegen w\u00e4re m\u00f6glich. wer sich auf gott bezieht muss sich auch auf den teufel beziehen! in der jetzigen situation treffender. eine instanz jenseits des verstands sollte allerdings trotzdem zu den grundrechten geh\u00f6ren!", 
          "value": -1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das Bedingungslose Grundeinkommen (BGE) steht f\u00fcr eine Vielfalt an Lebensentw\u00fcrfen und auch f\u00fcr eine Vielfalt an weltanschaulichen, religi\u00f6sen und nicht-religi\u00f6sen Orientierungen. Dieser Vielfalt wird der Gottesbezug in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes nicht gerecht. Wir bef\u00fcrworten eine alternative Formulierung, zum Beispiel: 'Im Bewusstsein seiner Verantwortung vor der Natur, dem Leben und den Menschen...'.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Der Glaube ist eine Privatangelegenheit. Die konsequente Trennung von Staat und Kirche ist ein Wesensmerkmal unserer modernen Gesellschaft - im Grundgesetz, der Verfassung f\u00fcr Nicht-Gl\u00e4ubige und Gl\u00e4ubige aller Religionen, sollte es deshalb keinen Gottesbezug mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP ist f\u00fcr die strikte Trennung von Staat und Kirche. Religion ist Privatsache.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Deutsche Mitte wird das Verh\u00e4ltnis Staat-Kirche schrittweise entflechten. Kirchensteuer geht gar nicht! Gerade die staatsunabh\u00e4ngige Kirche leistet, was Kirche in Deutschland vielfach nicht mehr so recht schafft: Kritik an Staat und Gesellschaft. Doch bleiben Deutschland und Europa christlich gepr\u00e4gt - und das wollen wir auch f\u00f6rdern. Religion und Glaube sind gute Bollwerke gegen die Allmacht der Konzerne und Kartelle, gegen Gier und Oberfl\u00e4chlichkeit. Kirche muss glaubw\u00fcrdiger werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten dies nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Die Erw\u00e4hnung von 'Gott' kann erhalten bleiben. Sensibler w\u00e4re es aber, zu schreiben: 'Im Bewusstsein der Verantwortung gg\u00fc. der Menschheit und f\u00fcr einige auch vor Gott und von dem Willen beseelt, als gleichberechtigte Individuen in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen, hat sich die Bev\u00f6lkerung in Deutschland kraft ihrer verfassungsgebenden Gewalt dieses Grundgesetz gegeben.'", 
          "value": 0, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Dieser Gottesbezug bezieht sich nicht auf eine spezifische Religion. MENSCHLICHE WELT h\u00e4lt die Annahme einer Realit\u00e4tsdimension, die urs\u00e4chlich der materiellen Erscheinungen und unserer sinnlichen Wahrnehmung ist, f\u00fcr rational und hilfreich.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "In einem s\u00e4kularen Staat m\u00fcssen die Regeln des Zusammenlebens auf Werten und Bed\u00fcrfnissen begr\u00fcndet sein, die die gesamte Bev\u00f6lkerung - unabh\u00e4ngig von pers\u00f6nlichen Ansichten, Vorlieben oder Weltanschauungen - teilen. Politik als Interessenvertretung der Einwohner des Landes darf aus der Vielfalt von Lebensweisen nicht einzelne herausgreifen und zur verbindlichen Grundlage von Entscheidungen f\u00fcr alle machen. Daher lehnen wir einen Verweis auf einen Gott in der Verfassung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Staat und Glaube sollten strikt getrennt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen Arbeit statt Arbeitslosigkeit f\u00f6rdern. Daher soll es allen m\u00f6glich sein, existenzsichernde Einkommen zu erzielen. Hierf\u00fcr wollen wir auch weiterhin niedrig entlohnte Arbeitnehmer finanziell unterst\u00fctzen. Wir wollen Arbeitsuchende motivieren, Besch\u00e4ftigungschancen zu ergreifen. F\u00fcr Menschen, die z. B. aus Gesundheitsgr\u00fcnden nicht arbeiten k\u00f6nnen, soll es auch weiterhin eine ausk\u00f6mmliche Grundsicherung geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD lehnt ein bedingungsloses Grundeinkommen ab. Es entwertet die Leistung der arbeitenden Menschen. Das Grundeinkommen schlie\u00dft Menschen von der Teilhabe an Arbeit und gesellschaftlichem Zusammenhalt aus. Uns kommt es vielmehr darauf an, die hohe Qualifikation der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland angesichts des digitalen Umbruchs in der Arbeitswelt maximal zu erhalten. Daf\u00fcr wollen wir eine Qualifizierungsgarantie und ein Chancenkonto f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE thematisiert das Grundeinkommen, die kontroverse Diskussion wollen wir fortf\u00fchren. Wir wollen eine Enquete-Kommission zum Grundeinkommen im Deutschen Bundestag. Sozialpolitisch wollen wir eine individuelle bedarfsdeckende Mindestsicherung ohne Sanktionen in H\u00f6he von 1050 Euro einf\u00fchren. Diese fasst pauschal Leistungen zusammen, die jetzt einzeln beantragt werden m\u00fcssen. Bei hohen Mieten und Sonderbedarfen k\u00f6nnen weitere Mittel beantragt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wie soziale Sicherung im digitalen und demografischen Wandel nachhaltig, solidarisch und armutsfest organisiert werden kann, ist eine der gro\u00dfen Herausforderungen. Wir wollen eine breite Debatte vorantreiben und Fragen von einer Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens bis hin zu institutionellen Reformen der Sicherungssysteme in den Blick nehmen. Dabei wollen wir das Grundeinkommen in einem Modellprojekt erproben und Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines liberalen B\u00fcrgergeldes ein. Dabei werden steuerfinanzierte Sozialleistungen in einer Leistung und an einer staatlichen Stelle zusammengefasst. Das liberale B\u00fcrgergeld macht es f\u00fcr alle Menschen, die auf die Hilfe der Gesellschaft angewiesen sind, einfacher und l\u00e4sst sie nicht l\u00e4nger von Amt zu Amt rennen. Auch die Arbeitsaufnahme lohnt sich mehr als heute. Damit wollen wir eine Leiter in die finanzielle Eigenst\u00e4ndigkeit bauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese seit vielen Jahren immer mal wieder diskutierte Forderung verkennt Grunderkenntnisse menschlichen Verhaltens. Jede menschliche Gesellschaft beruht auf dem Prinzip einer gewissen Selbstverantwortung jedes Individuums, seine Lebensbed\u00fcrfnisse aus eigener Kraft befriedigen zu k\u00f6nnen. Diese Eigenverantwortung korrespondiert mit der Selbstachtung des Einzelnen, diese Lebensleistung auch erbringen zu k\u00f6nnen. Zudem muss von jedem Glied einer menschlichen Gemeinschaft erwartet werden, dass es auch solidarische Leistungen f\u00fcr die Gemeinschaft erbringt. Nur dies macht Gemeinschaften, Gesellschaften und Staaten lebensf\u00e4hig. Individuen innerhalb einer Gemeinschaft, B\u00fcrger eines Staates aus diesem Verantwortungskreislauf herauszunehmen, ist daher ein Akt der Entmenschlichung. Er macht zudem moderne Staatlichkeit \u00f6konomisch unm\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Absolut. Daf\u00fcr soll eine Enquete-Kommission eingesetzt werden, die innerhalb der n\u00e4chsten Legislatur die Grundlagen daf\u00fcr erarbeitet, die dann im Rahmen einer Volksabstimmung abgestimmt werden. Ziel muss die Erm\u00f6glichung der wirtschaftlichen und kulturellen Teilhabe f\u00fcr jeden Menschen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Ansicht, dass Arbeit ein sinnstiftendes Element des menschlichen Lebens ist. Ein bedingungsloses Grundeinkommen hingegen h\u00e4tte zur Folge, dass Leistungsanreize wegfallen und viele Menschen sich in einem Leben ohne Arbeit einrichten w\u00fcrden. \u00dcberdies muss bezweifelt werden, dass dies auf Dauer bezahlbar ist, denn auch das Grundeinkommen f\u00fcr alle muss erstmal erwirtschaftet werden, bevor es verteilt werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Automatisierungsprozesse in der Industrie werden zur Herausforderung f\u00fcr den Faktor Arbeit. Wir wollen deshalb f\u00fcr Kapitalgesellschaften sicherstellen, dass sie angemessene Steuern f\u00fcr ihre Standorte in Deutschland zahlen und damit einen gerechten Beitrag zur Sicherung des Sozialstaats leisten. Testl\u00e4ufe f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen, wie etwa in Finnland, gilt es abzuwarten, ehe wir \u00fcber eine grunds\u00e4tzliche Neuausrichtung unserer sozialen Sicherungssysteme nachdenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die Erprobung und darauf folgende Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens, das sozial ausgerichtet, \u00f6konomisch machbar und nachhaltig ist und eine dringende und sinnvolle Antwort auf kommende \u00f6konomische Herausforderungen (Industrie 4.0, ethische Orientierung der Arbeit) darstellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen vordringlich f\u00fcr Personen, die \u00fcber kein eigenes Einkommen verf\u00fcgen k\u00f6nnen, ein ausreichendes Grundeinkommen. Dazu z\u00e4hlen f\u00fcr uns u.a. Kinder, Rentnerinnen / Rentner und Erwerbsunf\u00e4hige. Solange das Erziehungs- und Pflegegehalt nicht verwirklicht ist, geh\u00f6ren auch Erziehende und Pflegende dazu.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Seit gut drei Jahren pr\u00fcft der EU-Abgeordnete der PARTEI Martin Sonneborn in Br\u00fcssel das bedingungslose Grundeinkommen auf Herz und Nieren - und hat bisher tats\u00e4chlich noch keinen einzigen Nachteil entdecken k\u00f6nnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt das bedingungslose Grundeinkommen aus verschiedenen Gr\u00fcnden ab. Der st\u00e4rkste Grund hierf\u00fcr ist jedoch, dass ein solches Grundeinkommen und Freiz\u00fcgigkeit sich ausschlie\u00dfen. Alle gescheiterten Existenzen innerhalb der EU w\u00fcrden sich auf den Weg machen, um das Grundeinkommen in Anspruch zu nehmen. Und es k\u00f6nnte ihnen aufgrund des Diskriminierungsverbotes nicht verwehrt werden. Der einheimische Staatshaushalt w\u00fcrde binnen k\u00fcrzester Zeit kollabieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Um eine Zuwanderung von anderen L\u00e4ndern zu unterbinden, sind jedoch entsprechende Voraussetzungen zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt kein bedingungsloses Einkommen. Einkommen entsteht durch Arbeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "Die Internationalistische Liste / MLPD setzt sich ein f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Arbeitslosengeldes und seine unbegrenzte Fortzahlung f\u00fcr die Dauer der Arbeitslosigkeit. Wir f\u00f6rdern vor allem den Kampf um jeden Arbeitsplatz und f\u00fcr die 30-Stundenwoche bei vollem Lohnausgleich, um damit Millionen Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten bzw. neue zu schaffen. Ein gro\u00dfer Teil der Internationalistischen Liste / MLPD ist dar\u00fcber hinaus der Meinung: Das bedingungslose Grundeinkommen unterl\u00e4uft dieses Ziel und f\u00f6rdert die Dauerarbeitslosigkeit mit allen tiefgreifenden \u00f6konomischen, politischen, sozialen, psychologischen und gesundheitlichen Dauerfolgen und w\u00e4lzt die Kosten auf die Steuerzahler ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen l\u00f6st das Grundproblem unseres kranken Wirtschaftssystems nicht. Wir brauchen wieder gutbezahlte, produktive Vollzeitarbeitspl\u00e4tze. Das geht nur mit der Glass-Steagall-Bankentrennung als erstem Schritt und Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr Produktion und Aufbauprojekte, einschlie\u00dflich von Spitzentechnologien (Raumfahrt, Kernenergie-, Kernfusionstechnologie etc.).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die SGP fordert ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro in ganz Europa, das durch die massive Besteuerung der Reichen finanziert wird. Alle Eink\u00fcnfte \u00fcber 20.000 Euro im Monat m\u00fcssen zu 100 Prozent versteuert werden. Eine solche Entwicklung hin zu sozialer Gleichheit erfordert ein sozialistisches Programm: die Enteignung der Banken und Konzerne und ihre demokratische Kontrolle durch die Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen ist eine interessante Theorie, die aber zuerst in einigen Probel\u00e4ufen getestet werden muss. Grunds\u00e4tzlich sind wir dieser Theorie aber zugeneigt. Hier w\u00fcrden gleiche Chancen f\u00fcr alle geschaffen werden, aber auch die Verantwortung f\u00fcr sich selbst w\u00fcrde jeder Person auferlegt und abverlangt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die AD-Demokraten treten f\u00fcr ein Leistungsprinzip ein, in dem jedem B\u00fcrger der Weg zum sozialen Aufstieg offensteht und die Leistungen entsprechend durch Anerkennung und finanziellen Mitteln entlohnt werden sollte. Das bedingungslose Grundeinkommen suggeriert den Menschen die M\u00f6glichkeit der 'sozialen H\u00e4ngematte', sodass wir den Anforderungen des globalen Wettbewerbs nicht gerecht werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine Notwendigkeit, Konzernchefs, Aufsichtsr\u00e4ten, Bankenvorst\u00e4nden u. a. viel-zu-gut-Verdienern monatliche Betr\u00e4ge ('Peanuts') aus Steuergeldern zu schenken. Es muss jedoch jeder Mensch ausreichend Mittel f\u00fcr Wohnung und Nahrung verf\u00fcgbar haben! Die eingesparten Ausgaben f\u00fcr Pr\u00fcfungen/ \u00dcberwachungen k\u00f6nnen direkt in den Haushalt f\u00fcr Sozialleistungen umgeleitet werden. Wir fordern den Umbau hin zu einem GARANTIERTEN Grundeinkommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "und auch sonst \u00fcberall, dann haben endlich alle klugen k\u00f6pfe zeit sich gedanken um einen sinnvollen und praktikablen weg aus dem kapitalismus und der geldabh\u00e4ngigkeit zu machen! :-) danach wird die frage obsolet. die vorteile \u00fcberwiegen. wir waren 2006 die erste partei, die das bge im parteiprogramm hatte. damals hie\u00df es noch existensgeld. heute nennen wir es begr\u00fcndungsloses dingseinkommen!", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich als 1-Themen-Partei f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens ein. Es soll die Existenz sichern und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glichen. Es wird ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung als individueller Rechtsanspruch sowie ohne Zwang zur Arbeit oder anderen Gegenleistungen gew\u00e4hrt. Das Grundeinkommen wird an einzelne Menschen anstelle von Haushalten gezahlt. Es steht jedem Menschen unabh\u00e4ngig von sonstigem Einkommen zu.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Sozialsystem steht massiv unter Druck - der Wandel der Arbeitswelt durch Digitalisierung wird ihn weiter erh\u00f6hen. Das Bedingungslose Grundeinkommen ist ein zukunftsorientierter Ansatz und erm\u00f6glicht eine gerechte Gleichbehandlung aller Menschen, die zu Selbstst\u00e4ndigkeit bef\u00e4higt werden und sich zugleich auf den Halt in der Gemeinschaft verlassen k\u00f6nnen. Entscheidend ist daf\u00fcr eine soziale Ausgestaltung des Grundeinkommens, die niemanden schlechter stellt als das heutige System.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP steht nicht hinter dem Konzept des bedingungslosen Grundeinkommens. Wir fordern ein Recht auf Arbeit, dass ein menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glicht. Au\u00dferdem fordert die DKP den Auf-/Ausbau staatlicher Strukturen zur kostenfreien Nutzung durch alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger u.a.: \u00f6ffentlicher Nah- und Fernverkehr, Telekommunikation, Gesundheitsversorgung, Bildung (bis zur Uni), Kita-Pl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Nach einer etwa vierj\u00e4hrigen Vorphase mit dem 'Solidarischen (bedingten) Grundeinkommen' (SGE) folgt nach etwa vier Jahren das BGE i. H. v. EUR 1.200 pro Person und f\u00fcr alle Menschen ab dem 18. Lebensjahr. Ziel: Sinnvolle Arbeitswelten f\u00fcr alle gem\u00e4\u00df ihren Neigungen, W\u00fcnschen und F\u00e4higkeiten frei von Existenzproblemen. Das finanzieren wir problemlos mit der \u00c4nderung des Finanz- und Geldsystems, ohne h\u00f6here Steuern oder Verschuldung. Schluss mit der Umverteilung von flei\u00dfig nach reich!", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte beim Bezug von Sozialleistungen eine Verpflichtung bestehen, einer T\u00e4tigkeit nachzugehen. Dies kann jedoch auch eine ehrenamtliche, gemeinn\u00fctzige Arbeit sein. Wir betrachten das bedingungslose Grundeinkommen als gesellschaftliche Vision, die wir nicht grunds\u00e4tzlich ablehnen, jedoch derzeit f\u00fcr nicht umsetzbar halten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Der heutige Sozialstaat kostet gem\u00e4\u00df Sch\u00e4tzungen von \u00d6konomen 960 Mrd Euro pro Jahr. Pro Kopf entspricht dies j\u00e4hrlich rund 12.000 Euro. Statt Geld in einen Sozialstaat zu stecken, der nur noch bedingt funktioniert (Rentensystem ist aufgrund des demografischen Wandels immer mehr unterfinanziert), w\u00e4re es sinnvoller eine staatliche Grundabsicherung anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "Das BG w\u00fcrde den Grundbedarf besser gew\u00e4hrleisten als das jetzige System. Wir stehen f\u00fcr eine Arbeits-, Wirtschafts- und Finanzpolitik, die die Kaufkraft des Einkommens st\u00e4rkt, sodass sich alle problemlos ein gutes Leben leisten k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt z. B. Arbeitszeitverk\u00fcrzung und Verteilung der Arbeit auf viele K\u00f6pfe sowie massive Bildungsf\u00f6rderung, um der weiteren Spezialisierung neuer Arbeitspl\u00e4tze begegnen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens ein. Es sch\u00fctzt Menschen vor ausbeuterischer Arbeit und ermutigt, neue Wege zu gehen, st\u00e4rkt ehrenamtliche T\u00e4tigkeit und bek\u00e4mpft Kinder- und Altersarmut. Die Einf\u00fchrung muss basierend auf Erkenntnissen aus ersten Testl\u00e4ufen im Ausland schrittweise erfolgen und M\u00f6glichkeiten bieten, Fehlentwicklungen zu erkennen und zu korrigieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommens bedeutet die Anerkennung der Tatsache, dass wir durch Automatisierung und Digitalisierung das Zeitalter m\u00f6glicher Vollbesch\u00e4ftigung hinter uns lassen. Die Sinnfrage unserer Existenz, seit Jahrhunderten im Arbeitsethos verortet, stellt sich somit neu und verlangt nach Antwort. Das bedingungslose Grundeinkommen schafft den Freiraum, sich selbst zu verwirklichen, schafft kostenintensive Verwaltungsvorg\u00e4nge ab und verhindert die Existenz von Niedriglohnbranchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen ein starkes, selbstbewusstes und dynamisches Europa. Wir m\u00fcssen Europa fit f\u00fcr Gegenwart und Zukunft machen. In der derzeit au\u00dfenpolitisch schwierigen Zeit sind wir entschlossen, insbesondere die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft neu zu beleben und zum Erfolg zu f\u00fchren. Unsere Gemeinsamkeit kann ganz Europa neuen Schwung verleihen. Eine Vergemeinschaftung von Schulden schlie\u00dfen wir weiter aus. In der Fl\u00fcchtlingspolitik m\u00fcssen alle europ\u00e4ischen Staaten ihrer Verantwortung nachkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU/CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Europa gerechter machen. Zu diesem Zweck muss die EU zu einer Sozialunion zusammenwachsen, die ihre Politik an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen ausrichtet, soziale Mindeststandards sichert und Lohn- und Sozialdumping unterbindet. Auch brauchen wir eine bessere Integration der Wirtschaftspolitik perspektivisch mit der Einrichtung einer Wirtschaftsregierung f\u00fcr den Euro-Raum. Auch im Bereich der Sicherheits- und Verteidigungspolitik ist eine engere europ\u00e4ische Zusammenarbeit notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt darauf an: Wir wollen eine bessere Zusammenarbeit in der EU z.B. bei sozialen Mindeststandards, Steuern f\u00fcr Reiche und Unternehmen, bei der Verhinderung von Steuerflucht und bei einer humanit\u00e4ren L\u00f6sung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Wir lehnen aber eine gemeinsame Wirtschaftsregierung, eine Kapitalmarktunion oder die geplante gemeinsame Armee ab. Wir wollen einen Neustart der EU: demokratischer, sozialer, \u00f6kologischer und lebenswerter.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir erfolgreich sein im Kampf gegen Klimawandel, Sozialdumping und Steuerbetrug, Terrorismus, aber auch bei der solidarischen Verteilung von Fl\u00fcchtlingen. Wo die EU besser agieren kann als der Nationalstaat, brauchen wir mehr Europa. Durch ein st\u00e4rkeres EU-Parlament, niedrige H\u00fcrden f\u00fcr die EU- B\u00fcrgerinitiative, ein Lobbyregister, einen Zukunftsfonds und verbindliche Sozialstandards wollen wir die EU demokratischer, transparenter, umweltbewusster und sozialer machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der M\u00f6glichkeit, dass die USA eine weniger aktive globale Rolle spielen k\u00f6nnten, ist aus Sicht der Freien Demokraten die St\u00e4rkung der Europ\u00e4ischen Union unabdingbar. Daf\u00fcr muss die EU mehr denn je ihre Differenzen \u00fcberwinden, auf Grundlage ihrer gemeinsamen Werte au\u00dfenpolitische Priorit\u00e4ten setzen und die eigene sicherheitspolitische Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zusammenarbeit klingt gut, wird aber in der Realit\u00e4t auf noch mehr Zentralismus hinauslaufen. Wir wollen dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip wieder Geltung verschaffen. Zusammenarbeit nur dort, wo es sinnvoll ist. Kein weiterer Abbau von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten der Mitgliedsstaaten. F\u00fcr viele europ\u00e4ische L\u00e4nder wird das Etikett 'Zusammenarbeit' dazu benutzt, Ressourcen anderer L\u00e4nder f\u00fcr eigene Interessen nutzbar zu machen. Der \u00fcberwiegende Teil der Haushaltsmittel der EU flie\u00dft in die Subvention von Landwirtschaft und in wirtschaftlich sinnlose Investitionen (Flugh\u00e4fen, die funktionslos sind, Flussbr\u00fccken wegen angeblicher Binnenschiffart, die es nicht gibt, U-Bahnen und Stra\u00dfenprojekten, Hafenprojekte ohne jede wirtschaftliche Logik, Stra\u00dfenbauprojekte ohne hinreichende verkehrliche Funktionen usw.)", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben f\u00fcr die Zukunft Europas einen offenen Prozess an, der von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas gemeinsam getragen wird. Langfristig sehen wir die Chance, dass Europa als ein demokratischer Bundesstaat mit eigener Verfassung gestaltet wird, die in einem direktdemokratischen Prozess mit breiter Mehrheit aller Europ\u00e4er entworfen und in Referenden der Mitgliedsl\u00e4nder angenommen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die EU in ihrer jetzigen Form entschieden ab, weil die politischen Entscheidungen zentral in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg diktiert werden. Wir sprechen uns dagegen f\u00fcr die Schaffung eines Europas der freien V\u00f6lker und Vaterl\u00e4nder aus, in dem die Staaten bilateral und freiwillig zusammenarbeiten k\u00f6nnen, ohne aus Br\u00fcssel bevormundet zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr erforderlich, dort st\u00e4rker zusammenzuarbeiten, wo uns Europa einen zus\u00e4tzlichen Mehrwert bringt. Der grenz\u00fcberschreitende Handel mit Waren und Dienstleistungen, Klimaschutz, Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t, und mehr Zusammenarbeit in der Sicherheits- und Verteidigungspolitik z\u00e4hlen dazu. In gleicherweise muss aber auch die R\u00fcckverlagerung von Zust\u00e4ndigkeiten erwogen werden, wenn eine Aufgabe auf einer darunterliegenden Ebene besser erf\u00fcllt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn Europa geschlossen auftritt, hat seine Stimme Gewicht und die EU die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr ihre Ideale wie Frieden, Freiheit, Demokratie, Menschenrechte, soziale Gerechtigkeit, Umwelt- und Tierschutz auch au\u00dferhalb Europas glaubw\u00fcrdig einzutreten. Die Abschottung und Kooperationsverweigerung einzelner europ\u00e4ischer Staaten hat in der j\u00fcngsten Vergangenheit zu Verwerfungen, Krisen und Unsicherheit gef\u00fchrt. Ein solidarischer Neuanfang des europ\u00e4ischen Projekts ist daher dringend geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss ein B\u00fcndnis von Staaten bleiben, die ihr reiches kulturelles Erbe bewahren. Die Pl\u00e4ne, europaweit eine starre neoliberale Wirtschaftsordnung mit einem allgemeinen Sozial- und Demokratieabbau einzuf\u00fchren, lehnen wir entschieden ab. Die Bereiche, die in die Regelungskompetenz der EU fallen, sind klar zu definieren. Wir brauchen demokratisch legitimierte Institutionen mit verst\u00e4ndlichen Strukturen, abgegrenzten Zust\u00e4ndigkeiten und transparenten Verfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der EU-Abgeordnete der PARTEI Martin Sonneborn sagte zu Beginn seines Mandates, er wolle die EU umkrempeln und f\u00fcr ein Kerneuropa mit 27 Satellitenstaaten k\u00e4mpfen. Jetzt sind es bald nur noch 26 Vasallenstaaten, und auch das ist noch zu viel. Wir stoppen daher die irren Expansionsbestrebungen der EU und arbeiten am Rausschmiss der Ungarn, Polen, Slowaken, Iren (Vgl. Google, Suchworte: Sonneborn, Chulz, Rede zum 'State of da Union'). Danach wird enger zusammengearbeitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei steht f\u00fcr ein subsidi\u00e4res Europa der Regionen. Unn\u00f6tige Zentralisierung und Vereinheitlichung lehnen wir ab. Es ist bspw. absolut unn\u00f6tig, dass die Feuerwehruniformen in ganz Europa gleich sind. In den Bereichen Grenzsicherung, Verteidigung und Au\u00dfenpolitik dagegen ist eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zusammenarbeit dient der Mehrung des Nutzens aller Beteiligten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit, Reisefreiheit, freier Handel und Schutz der Au\u00dfengrenzen sind die gro\u00dfen Aufgaben der EU. Die PDV lehnt jedoch gesamteurop\u00e4ische Subventionen, einen Finanzausgleich zwischen den L\u00e4ndern, europ\u00e4ische Sozialsysteme oder eine europ\u00e4ische Zentralbank ab. Die EU darf nicht zu einem zentralistischen Staat werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PDV"
        }, 
        {
          "text": "'Zusammenarbeit' bedeutet in der EU doch nur: Unterordnung der kleineren L\u00e4nder unter die gro\u00dfen Imperialisten wie Deutschland, Kooperation bei der Ausbeutung von Entwicklungsl\u00e4ndern, gegen Fl\u00fcchtlinge, revolution\u00e4re Bewegungen usw. Rebellion gegen die EU ist gerechtfertigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Enge Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen Staaten ja, aber nicht in dem b\u00fcrokratischen Monstrum EU. Die europ\u00e4ischen Staaten sollten gemeinsam mit Ru\u00dfland und Chinas Neuer Seidenstra\u00dfe den eurasischen Kontinent und Afrika entwickeln und so das Fl\u00fcchtlingsproblem l\u00f6sen. Schlu\u00df mit dem Euro, diktatorischer Austerit\u00e4tspolitik und Bankenrettung (bail-out, bail-in), stattdessen Glass-Steagall-Bankentrennung und souver\u00e4ne Kreditpolitik f\u00fcr die Realwirtschaft (staatliche Kreditsch\u00f6pfung).", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die EU dient ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung und versch\u00e4rft die nationalen Spannungen auf dem Kontinent. Deutschland versucht die EU zu nutzen, um wie in Griechenland einen beispiellosen Sozialabbau durchzusetzen und den Kontinent zu dominieren. \u00dcber eine europ\u00e4ische Verteidigungsunion will es milit\u00e4risch wieder auftrumpfen. Die einzige M\u00f6glichkeit, Europa zu vereinen besteht in einem Kampf gegen die EU und f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.", 
          "value": -1, 
          "party": "SGP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland muss aus der EU austreten. Anstelle der EU ben\u00f6tigen wir eine europ\u00e4ische Eidgenossenschaft, mit sicheren Grenzen nach au\u00dfen und starken, souver\u00e4nen Vaterl\u00e4ndern im Innern. Das B\u00fcrokratiemonster EU ist ein k\u00fcnstliches Konstrukt, das \u00fcber kurz oder lang keinen Bestand mehr haben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU in der derzeitigen Form ist gescheitert und sollte sich auf ihre elementarsten Kernaufgaben beschr\u00e4nken, die vor allem die Gew\u00e4hrleistung der vier Grundfreiheiten (Freier Warenverkehr, Personenfreiz\u00fcgigkeit, Dienstleistungsfreiheit, Freier Kapital- und Zahlungsverkehr) des Binnenmarktes darstellen. In diesem Bereich sollte die EU noch st\u00e4rker miteinander arbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Allianz Deutscher Demokraten"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B*"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundlage eines Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) ist ein solidarisches Miteinander. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen (BGE) setzt sich f\u00fcr eine gemeinschaftliche Rolle Deutschlands innerhalb der EU ein, um den Frieden in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft zu erhalten. Langfristiges Ziel ist ein europa- bzw. weltweites Bedingungsloses Grundeinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGE"
        }, 
        {
          "text": "Die wirklich gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit, vom Klimawandel bis zu steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen, lassen sich nicht nationalstaatlich l\u00f6sen. Wir brauchen eine starke Europ\u00e4ische Union, eine solidarische Partnerschaft der beteiligten L\u00e4nder und demokratische Institutionen im Dienste der B\u00fcrger/innen Europas.", 
          "value": 1, 
          "party": "DiB"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union ist ein Instrument zur Sicherung der Interessen der Banken und Konzerne. Ergebnis st\u00e4rkerer Zusammenarbeit sind in der Regel massive Verschlechterungen f\u00fcr die Menschen in den EU-Staaten, aber auch milliardenschwere Militarisierung und m\u00f6rderische Fl\u00fcchtlingsabwehr. Die DKP setzt sich f\u00fcr die Zusammenarbeit und den Zusammenhalt der arbeitenden Menschen und der fortschrittlichen Kr\u00e4fte in Europa gegen die Macht der Banken und Konzerne ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht so, wie der jetzige Bundestag will! Die Deutsche Mitte steht f\u00fcr Regieren im Dienste der Menschen. Das Lobby-gesteuerte Schmiergesch\u00e4ft in Br\u00fcssel werden wir empfindlich st\u00f6ren! Die EU als Machtergreifungsvehikel in anderen Nationen, als Vorstufe zu Nato-Terror & Euro-Abzocke lehnen wir ab! Auch die Unterdr\u00fcckung aufm\u00fcpfiger EU-V\u00f6lker machen wir nicht mit. Kurz: Wir fordern Totalreform der EU - oder wir werden, wenn 10 Jahre Verhandlung nichts gebracht haben, den EU-Austritt w\u00e4hlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung bedarf im Einzelfall der Konkretisierung und wird daher von uns weder bejaht noch verneint.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Um nur ein Beispiel zu nennen: Die EU-Mitgliedstaaten h\u00e4tten sich l\u00e4ngst auf ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem einigen k\u00f6nnen. Mit einer entsprechenden europ\u00e4ischen Asylagentur und einem einheitlichen Verteilsystem f\u00fcr Asylsuchende w\u00e4re es gar nicht zu dem Chaos im Jahr 2015 gekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "du."
        }, 
        {
          "text": "MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich eine Zusammenarbeit, die dem Wohl aller Menschen, Tiere und der restlichen Natur dient. Bestimmte wirtschaftliche und rechtliche EU-Grundlagen stehen dem allerdings unserer Meinung nach entgegen. Darum setzen wir uns f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MENSCHLICHE WELT"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen vor gro\u00dfen globalen Problemen, die von den einzelnen Staaten nicht allein gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Die EU ist der weltweit erste und einzige verbindliche Zusammenschluss vieler souver\u00e4ner L\u00e4nder. So sind wir in der Lage, geschlossen und stark unsere Anliegen auf internationaler Ebene zu repr\u00e4sentieren. Deshalb gehen wir sogar noch einen Schritt weiter und fordern den Ausbau der EU hin zu einer demokratischen Republik, in der die bisherigen Nationalstaaten zu Bundesl\u00e4ndern werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Humanisten"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die als einziges Ziel hat, Forschung f\u00fcr die urs\u00e4chliche Behandlung altersbedingter Volkskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Diabetes usw. massiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "Gesundheitsforschung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss als Werte- und Solidargemeinschaft sowohl hohe Verbraucher-, Umwelt- und Tierschutzstandards umsetzen, als auch \u00fcberm\u00e4chtigen Konzerninteressen Einhalt gebieten. Es ist eine einheitliche EU-Au\u00dfen- und Fl\u00fcchtlingspolitik anzustreben, die im Einklang mit den Grund- und Menschenrechten steht. Allerdings ist ein Aus- und Umbau der europ\u00e4ischen Institutionen hin zu mehr demokratischer Teilhabe und b\u00fcrgernaher Transparenz notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "V-Partei\u00b3"
        }
      ], 
      "id": "WOM-42-37"
    }
  ]
}