{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Verf\u00fcgbarkeit des Mobilfunkstandards LTE liegt in Sachsen-Anhalt mittlerweile bei deutlich \u00fcber 90 Prozent. Oftmals scheitert der Breitbandausbau in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen an den begrenzten finanziellen M\u00f6glichkeiten unserer Kommunen. Daher wollen wir die bereits bestehende F\u00f6rderung des Landes so anpassen und weiterentwickeln, dass der kommunale Eigenanteil bei der Inanspruchnahme der Landesf\u00f6rderung so weit wie m\u00f6glich gesenkt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE spricht sich vorrangig f\u00fcr einen leitungsgebundenen Netzausbau aus, da hier nach wie vor die gr\u00f6\u00dfte Unterversorgung in Sachsen-Anhalt besteht. Wir schlie\u00dfen die F\u00f6rderung funkbetriebener Netzversorgung jedoch nicht aus. Damit ergeben sich auch g\u00fcnstigere Bedingungen f\u00fcr Mobilfunkanbieter. Daher wird die fl\u00e4chendeckende Verbesserung des Mobilfunks in Sachsen-Anhalt Folge der von uns bevorzugten F\u00f6rderpolitik im Bereich der Netzabdeckung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ausbau von Mobilfunknetzen ist Sache der Betreiber.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt hinkt in Sachen Digitalisierung immer noch hinterher. Dies liegt auch am Versagen der Landesregierung, den Ausbau zu unterst\u00fctzen. Das muss sich \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In der heutigen Zeit sollte es keine wei\u00dfen Flecken in der Mobilfunkversorgung geben. Allerdings sollten die gewinnorientiert agierenden Unternehmen dazu verpflichtet werden, auch d\u00fcnn besiedelte Gebiete ausreichend zu versorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In sehr d\u00fcnn besiedelten Regionen, wie der Altmark oder dem Harz, ist eine Unterst\u00fctzung beim Ausbau dieser Infrastruktur durchaus sinnvoll. Hier k\u00f6nnen wir von d\u00fcnn besiedelten L\u00e4ndern - wie etwa Australien - lernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt. Wir hinken in Sachsen-Anhalt dem digitalen Wandel um Jahre hinterher.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Keine neuen Subventionen zu Lasten des Steuerzahlers einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau des Mobilfunknetzes ist nur ein notweniges Element neben anderen, um unser Land f\u00fcr B\u00fcrger*innen und Investor*innen attraktiver zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Ausbau des Breitband-DSL-Netzes, speziell f\u00fcr die l\u00e4ndliche Gegend, ein. F\u00fcr Mobilfunk sollte allerdings die Regulierung \u00fcber den Markt grundlegend ohne staatliche Subventionen erfolgen. Regionale Ausnahmen sollten in begr\u00fcndeten F\u00e4llen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "wenn der Mobilfunkbetreiber staatlich und volkseigen ist, ansonsten w\u00e4re es Wettbewerbsverzerrung und man w\u00fcrde die Mobilfunkbetreiber noch reicher machen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Mobilfunkerreichbarkeit und Zugangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr schnelle Internetverbindungen in der Fl\u00e4che und d\u00fcnn besiedelten Regionen ist als zeitgem\u00e4\u00dfer Mindeststandard in der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge anzusehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Masten sind sch\u00f6n und kurbeln so an der Tourismuskurbel. Eine Intensivierung der Funkmasthaltung verringert Verletzungsgefahren unaufmerksamer Mitb\u00fcrger, die immer wieder in Funkl\u00f6cher hineinstolpern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine dezentrale Unterbringung aller Asylbewerber k\u00f6nnte nur mit einer deutlichen Reduzierung von deren Anzahl gelingen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die dezentrale Unterbringung in Wohnungen als Regelverfahren bei der Aufnahme. Dies ist humaner und preisg\u00fcnstiger.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD tritt daf\u00fcr ein, alle Fl\u00fcchtlinge aus Not- und \u00dcbergangsquartieren so schnell wie m\u00f6glich dauerhaft in Wohnungen unterzubringen. Die soziale Beratung und Betreuung ist auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die in Wohnungen leben, auszubauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterbringung von Asylbewerbern und Asylbewerberinnen in eigenen Wohnungen ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr Integration. So entstehen Kontakte zwischen Gefl\u00fcchteten und Anwohnern und die Gefl\u00fcchteten lernen den deutschen Alltag kennen. Au\u00dferdem ist es eine Frage der Menschenw\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Diese weitverbreitete Praxis hat dazu gef\u00fchrt, dass selbst Asylbewerber aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern oftmals in den Genuss dieses Privilegs gekommen sind, statt umgehend zur Ausreise aufgefordert oder abgeschoben zu werden. Selbst anerkannte Asylbewerber haben als G\u00e4ste auf Zeit zu gelten und sollten deshalb in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften untergebracht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die dezentrale Unterbringung erleichtert die Integration in die deutsche Gesellschaft erheblich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "So lange entsprechender Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht, sollte er genutzt werden. Damit kann man Ghettoisierung vorbeugen und Integration f\u00f6rdern!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterbringung Asylsuchender mu\u00df sich nach den Gegebenheiten vor Ort richten, vorzugsweise dezentral, um die Integration zu f\u00f6rdern und Parallelgesellschaften entgegenzuwirken.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Eine dezentrale Unterbringung ist f\u00fcr eine Integration w\u00fcnschenswert und f\u00f6rderlich, kann aber bei dem derzeitigen Andrang nicht sichergestellt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die momentane ungeordnete Masseneinwanderung \u00fcberfordert Sachsen-Anhalt und die Kommunen finanziell aber auch gesellschaftlich in jeder Hinsicht. Es gibt hier bez\u00fcglich Unterbringung keine zufriedenstellende L\u00f6sung, die Ursachen und Probleme sind an anderer Stelle zu suchen und zu l\u00f6sen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "bewachte, zentrale Unterbringung, damit sie registriert, abgeschoben, nicht untertauchen k\u00f6nnen und die deutsche Bev\u00f6lkerung vor ausl\u00e4ndischen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden kann, eine Integration und Vermischung mit der deutschen Bev\u00f6lkerung wird nicht angestrebt", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Solange nicht abschlie\u00dfend \u00fcber einen Asylantrag und demzufolge auch nicht \u00fcber den Aufenthaltsstatus entschieden wurde, sollten die Unterbringung in zentralen Unterk\u00fcnfte mit entsprechender medizinischer und sonstiger Versorgung erfolgen. Auch die schulische und sonstige soziale Betreuung (einschlie\u00dflich Sprachkurse u.\u00e4.) l\u00e4sst sich so besser organisieren und gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterbringung in St\u00e4llen oder unter Br\u00fccken hat sich nicht bew\u00e4hrt, das konservative Konzept des sogenannten 'Wohnens in einer Wohnung' dagegen schon.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Braunkohle hat f\u00fcr unser Bundesland eine herausragende energie- aber auch strukturpolitische Bedeutung. Sie ist als Grundlaststromlieferant unverzichtbar und sichert zudem mehrere tausend Arbeitspl\u00e4tze im ganzen Land. Braunkohle wird dar\u00fcber hinaus auch stofflich und nicht nur energetisch verwertet. Daher hat sie aus unserer Sicht Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Verstromung von Braunkohle ist aus Klimaschutzgr\u00fcnden abzulehnen, allerdings ist die Beendigung nicht sofort m\u00f6glich. Ein Konzept zum vollst\u00e4ndigen Ausstieg aus der energetischen Nutzung von Braunkohle ist daher unerl\u00e4sslich. Wir streben diesen in einem Zeitfenster von 2035 bis 2040 an.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir nutzen die Braunkohle zur Energieversorgung im Sinne des von der IG BCE erreichten Kompromisses im Dreiklang von Versorgungssicherheit, Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen und Klimaschutz. F\u00fcr den notwendigen Strukturwandel werden wir gemeinsam mit allen Beteiligten ein ehrliches, sozialvertr\u00e4gliches Szenario f\u00fcr die Zukunft der Braunkohle erarbeiten. Langfristig ist Braunkohle zu wertvoll, um sie nur f\u00fcr die Erzeugung von Strom zu nutzen, ihre Perspektive ist die stoffliche Nutzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Energiewende ist mit Braunkohle nicht vereinbar. Sie ist klimasch\u00e4dlich, gesundheitsgef\u00e4hrlich und sorgt daf\u00fcr, dass hunderte Menschen ihre Heimat verlassen mussten. Wir wollen stattdessen 100 % Erneuerbare Energien. Au\u00dferdem lohnt sich der Kohleabbau nur durch hohe \u00f6ffentliche Subventionen. Wir wollen keine neuen Tagebaue und die Kohleverstromung in Sachsen-Anhalt auf die Zeit bis 2030 begrenzen. F\u00fcr die stoffliche Nutzung stehen die bereits aufgeschlossenen Tagebaue weiter zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung einheimischer Energie ist aus Gr\u00fcnden der wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit Deutschlands sinnvoll. Allerdings darf es keinen Aufschluss neuer Abbaufelder wie in der Egelner Mulde geben!", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Br\u00fcckentechnologie hat die Braunkohle im S\u00fcden Sachsen-Anhalts noch eine sinnvolle Funktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit wird Braunkohle noch ben\u00f6tigt, allerdings ist diese Energieform keine Zukunftsoption. Wichtiger ist effektives Energiemanagement (Speicherung sowie Verteilung) und Einsparung von Energie.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Mittelfristig fordern wir sowohl den Einsatz alternativer und erneuerbarer Energieformen. Fossile Energietr\u00e4ger tragen durch ihren Kohlendioxid-Aussto\u00df ma\u00dfgeblich zum Treibhauseffekt bei. Gro\u00dfkraftwerke, die mit fossilen Energietr\u00e4gern betrieben werden, m\u00fcssen nach dem technisch besten Standard zur Abgasfilterung ausgestattet sein. Sie k\u00f6nnen durch den Einsatz geeigneter Verfahren und die generelle Ankoppelung an das Fernw\u00e4rmenetz in ihrem Wirkungsgrad erheblich verbessert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle sichert die Versorgung, sie sorgt f\u00fcr preiswerten Strom, sie erh\u00e4lt Arbeitspl\u00e4tze im Land. Umwelt und Klimaschutz d\u00fcrfen dabei nicht au\u00dfer Acht gelassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohlekraftwerke sind wesentliche Mitverursacher der Erderw\u00e4rmung und somit der Klimakatastrophe, die die gesamte Menschheit bedroht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Als verl\u00e4sslicher, heimischer Energietr\u00e4ger soll Braunkohle mit modernsten Filter-Anlagen weiter genutzt werden. Sie macht uns unabh\u00e4ngig von Importen und sichert wichtige Industriearbeitspl\u00e4tze. Allerdings sind die B\u00fcrger bei der Planung von Tagebauen, anders als bislang \u00fcblich, st\u00e4rker miteinzubeziehen und besser zu entsch\u00e4digen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "solange wie n\u00f6tig und unter besonderem Schutz und Erhaltung der D\u00f6rfer und Ortschaften in Abbaugebieten, bis der Energiebedarf durch alternative Energien vollst\u00e4ndig gedeckt werden kann und alternative Arbeitspl\u00e4tze vorgehalten werden k\u00f6nnen, die bei Arbeitsplatzverlust durch \u00f6konomischere Beschaffung der Kohle auf den Weltmarkt entstehen w\u00fcrden", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Braunkohle zur Energiegewinnung wird noch ben\u00f6tigt als Ausgleich f\u00fcr Zeiten, in denen nicht ausreichend erneuerbare Energien zur Verf\u00fcgung stehen. Hier ist die Forschung gefordert, ausreichend Speicherkapazit\u00e4ten f\u00fcr erneuerbare Energien zu entwickeln, um wind- und sonnenarme Zeiten \u00fcberbr\u00fccken zu k\u00f6nnen. Staatliche Unterst\u00fctzungen f\u00fcr Braunkohlekraftwerke (auch stillgelegte) sollten stufenweise eingestellt werden. Die Gesamtkosten f\u00fcr die Energieerzeugung und Verteilung m\u00fcssen bezahlbar bleiben", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Das Abbaggern von Braunkohle erlaubt, unliebsame Orte des Landes wie Bitterfeld zu beseitigen. Es soll eine Liste der zu entfernenden Gemeinden erstellt werden, \u00fcber die dann abgestimmt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung von Extremismus ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Wir unterst\u00fctzen das ehrenamtliche Engagement von Vereinen, Initiativen und Organisationen. Wir erwarten aber auch, dass diese, wenn ihre Arbeit vom Staat finanziert und unterst\u00fctzt wird, ein klares Bekenntnis zur Verfassung und zu den Grundrechten ablegen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen-Anhalt ist das Zusammenspiel zwischen staatlichen und zivilgesellschaftlichen, zwischen ehrenamtlichen Netzwerken und Fachtr\u00e4gern weiterhin zu bef\u00f6rdern. Dabei setzen wir uns insbesondere f\u00fcr eine stabile und verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung von Bildungs-und Beratungsprojekten im Land ein. Das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen von Rassismus, Antisemitismus, Antiziganismus und anderen Formen von gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit bedarf professioneller und unabh\u00e4ngiger zivilgesellschaftlicher Projekte.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Landesprogramm f\u00fcr Demokratie, Vielfalt und Weltoffenheit wollen wir fortschreiben und bew\u00e4hrte Ans\u00e4tze verstetigen. Die Aktivit\u00e4ten lokaler B\u00fcndnisse gegen Rechtsextremismus sind ein entscheidender Impulsgeber f\u00fcr eine demokratische Kultur vor Ort. F\u00fcr eine bessere Planung wollen wir eine langfristige und ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Projekte. Die Kompetenz und jahrelange Erfahrung der Beratung gegen Rechtsextremismus und von Opfern rechter Gewalt gilt es langfristig zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Rechts ist derzeit vielleicht so wichtig wie nie. Deswegen muss er verst\u00e4rkt und verstetigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Derartige Projekte stehen h\u00e4ufig mit linken Parteien und ihren Vorfeldorganisationen in Verbindung und stellen ein staatlich gef\u00f6rdertes Sozialbiotop f\u00fcr nicht arbeitsmarkttaugliches Personal dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Rechts- und Linksextremismus sind Probleme in Sachsen-Anhalt. Die F\u00f6rderung der demokratischen Diskussionskultur und des Respekts vor anderen Menschen sollte Aufgabe politischer Jugendbildung sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Besser noch gegen alle Arten des Extremismus und Fanatismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Land sollte generell Projekte f\u00f6rdern, die es sich zum Ziel gesetzt haben und diesem nachweislich dienen, \u00fcber Arten und Formen von Extremismus bildungswirksam aufzukl\u00e4ren, was sowohl linken als auch rechten oder religi\u00f6sen Extremismus einschlie\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus und Linksextremismus gef\u00e4hrden das demokratische Fundament der Gesellschaft. Aufkl\u00e4rung \u00fcber das gesellschaftliche System, in dem wir leben, ist dringend geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Es muss verhindert werden, dass in Sachsen-Anhalt auch Islamisten rekrutiert werden. Daher fordern wir zus\u00e4tzlich Projekte gegen jede Art von Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahren, die vom Linksextremismus, vom islamischen Extremismus oder von diversen Ausl\u00e4nderextremismen ausgehen, sind genauso ernst zu nehmen wie der Rechtsextremismus. Hinter Projekten, die sich einseitig gegen Rechtsextremismus wenden, stehen zudem oft Linksextremisten. Deshalb sollten nur Projekte gef\u00f6rdert werden, die sich gegen jedwede Form des politischen Extremismus wenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte jedoch erg\u00e4nzend der Extremismus jeglicher Art (rechts - links - islamistisch) Ber\u00fccksichtigung finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Als Partei der extremen Mitte lehnen wir jegliche Form des Au\u00dfenextremismus ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr den Anbau genetisch ver\u00e4nderter Pflanzen existieren bereits jetzt strenge Vorgaben. Klar ist aber auch, dass diese Frage nur auf europ\u00e4ischer Ebene geregelt werden kann, da diese nicht an Landesgrenzen halt macht. Seri\u00f6se Politik darf Forschung und Entwicklung in diesem Bereich nicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfen. Niemand k\u00e4me auf die Idee, die Insulinproduktion in Sachsen-Anhalt (zu 95 Prozent gentechnisch ver\u00e4ndert) verbieten zu wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE setzt sich auf Bundesebene f\u00fcr eine bundesweit einheitliche Regelung zu nationalen Anbauverboten f\u00fcr in der EU zugelassene gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen ein. Eine klare Kennzeichnung soll Verbraucherinnen und Verbrauchern \u00fcberdies die Wahl erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen lehnen wir ab. Durch die nachhaltige Produktion von Lebensmitteln und Rohstoffen wollen wir unsere Kulturlandschaft erhalten und auch einen Beitrag zur Erhaltung der Artenvielfalt leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnik ist gef\u00e4hrlich, teuer und wird von den Menschen hier im Land sowieso nicht gekauft. Deswegen sollte das Land endg\u00fcltig damit Schluss machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen sollte europaweit verboten sein. Deshalb lehnt die NPD auch den Abschluss des transatlantischen Freihandelsabkommens TTIP ab, das auch in dieser Hinsicht eine unheilvolle Wirkung entfalten k\u00f6nnte.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00fcne Gentechnik liefert als innovative Z\u00fcchtungsmethode wichtige Beitr\u00e4ge zur Bek\u00e4mpfung von Hunger und Mangelern\u00e4hrung in der Welt. Das sollte auch Sachsen-Anhalt unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Risikofolgenabsch\u00e4tzung ist entweder gar nicht oder nur sehr bedingt m\u00f6glich, langfristige Folgen unabsehbar. Gentechnische Manipulationen an Lebewesen stellen einen radikalen Eingriff in evolution\u00e4re Prozesse dar; sie sind nicht zu vergleichen oder zu verwechseln mit Kreuzungen und Z\u00fcchtungen von Pflanzen \u00fcber lange Zeitspannen. Die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr eine einseitige Lobbypolitik ist hierbei besonders gro\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung lehnt gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen ab. Wissenschaftlich gibt es noch keine Langzeitstudien \u00fcber die Auswirkung der Gentechnik.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dfer Kontrolle geratene Genmanipulationen sind endg\u00fcltige Eingriffe in ausgewogene komplexe nat\u00fcrliche Lebensgrundlagen. Bislang \u00fcbernimmt kein Genexperimentator die Haftung f\u00fcr eventuelle Sch\u00e4den und selbst, ein Ausgleich w\u00e4re praktisch nicht zu schaffen. F\u00fcr uns ist die Gesundheit von Mensch und Tier oberstes Anliegen, daher ein klares JA zur F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus ohne Gentechnik und NEIN zur Degradierung aller Konsumenten zu unfreiwilligen Testpersonen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt begr\u00fcndete Vorbehalte gegen\u00fcber Lebensmitteln aus gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen. F\u00fcr die Ern\u00e4hrung werden gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen nicht ben\u00f6tigt. Wir lehnen daher Produkte aus gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen ab und fordern eine Kennzeichnungspflicht, um den Verbrauchern die Wahl zu lassen, ob sie derartige Produkte kaufen und verzehren wollen oder nicht. Wir wollen uns allerdings daf\u00fcr einsetzen, dass auf diesem Gebiet weiter geforscht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Gen manipulierte Pflanzen und Nahrungsmittel d\u00fcrfen weder in Deutschland noch im Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum zugelassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt auf dem Weg zu vollkommen genfreien Pflanzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die Zulassung zum Master Studium sind in der Regel die Noten des vorherigen Studienabschlusses und f\u00fcr bestimmte Studieng\u00e4nge spezielle Voraussetzungen ausschlaggebend. Diese sind von Hochschule zu Hochschule unterschiedlich geregelt. Ein grunds\u00e4tzlicher Rechtsanspruch w\u00fcrde sich negativ auf die Qualit\u00e4t des Studiums auswirken und w\u00e4re ein Eingriff in die Autonomie der Hochschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Diesen Anspruch leiten wir zuerst aus dem individuellen Recht auf Bildungszugang ab. Au\u00dferdem muss in Rechnung gestellt werden, dass in der Realit\u00e4t eine vollst\u00e4ndig berufsbef\u00e4higende Qualifikation erst mit dem Master gegeben ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00dcbergang vom Bachelor zum Master hat sich in der Vergangenheit teilweise schwierig dargestellt. Mit der im Januar 2013 in Kraft getretenen \u00c4nderung des Hochschulgesetzes wurde jedoch die Gesetzesl\u00fccke, die die zeitnahe Aufnahme eines konsekutiven Masterstudiums erschwerte, durch eine Neuregelung abgel\u00f6st, die sowohl Hochschulen als auch Studierenden Rechtssicherheit bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Masterpl\u00e4tze ausbauen, so dass jeder Bachelorabsolventen und jede Absolventinnen, die weiter studieren m\u00f6chten, die Chance auf einen Masterstudienplatz hat. Ein solcher Rechtsanspruch ist mit geltendem Recht nicht vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Bachelor wird als Abschluss in der Wirtschaft nur unzureichend anerkannt. Der Rechtsanspruch auf einen Masterstudienplatz kann die Lage der Studierenden jedoch nur wenig verbessern. Die NPD h\u00e4lt den sogenannten Bologna-Prozess insgesamt f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Fehlentscheidung, die korrigiert werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Bachelor ist ein eigenst\u00e4ndiger Abschluss. Der Master baut darauf auf. Wir setzen uns aber daf\u00fcr ein, dass den Hochschulen genug finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden, damit sie Masterstudieng\u00e4nge in einem bedarfsgerechten Umfang bereitstellen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein Masterstudienplatz sollte nicht in jedem Fall vom Notendurchschnitt abh\u00e4ngig gemacht werden. Beispielsweise sind Lehramts-Bachelor-Absolventen auf das Master-Studium angewiesen, wenn sie ihren Ausbildungsweg fortsetzen wollen. Es kann nicht im Interesse f\u00fcr die Zukunft unseres Landes sein, berufliche Chancen und Karrieren \u00fcber willk\u00fcrliche Selektionsmechanismen zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Studenten sind mobil, die Hochschulen bedienen im Idealfall die Nachfrage. Somit besteht kein Regelungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Bei Einf\u00fchrung des neuen Systems der BA- und MA-Studienabschl\u00fcsse war der MA als Option f\u00fcr besonders qualifizierte BA-Absolventen gedacht. Diese H\u00fcrde war noch das Beste an der gesamten Konstruktion. Wir sind zwar daf\u00fcr, diese Studieng\u00e4nge wieder g\u00e4nzlich abzuschaffen, solange sie noch bestehen, sollte allerdings auch an ihrer urspr\u00fcnglichen Idee festgehalten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoll, erfolgreiche Studenten im Land weiter zu qualifizieren. Wenn sich jedoch Hochschulen hinsichtlich ihrer Finanzen Priorit\u00e4ten setzen, kann es aber keine verbindlichen Rechtsanspr\u00fcche auf Studieng\u00e4nge jeglicher Art geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Angehende Fachkr\u00e4fte ziehen dadurch erst sp\u00e4ter aus Sachsen-Anhalt weg bzw. werden sie noch ein paar Jahre aus der Arbeitslosenstatistik herausgehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Einsatz von Video\u00fcberwachung hat pr\u00e4ventive Wirkung und liefert wichtige Informationen f\u00fcr die Strafverfolgung. Deshalb wollen wir die Video\u00fcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln insbesondere zur Verhinderung von Gewaltdelikten und Vandalismus ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberwachung f\u00fchrt lediglich zur Verdr\u00e4ngung von kriminellen Handlungen und vorhandenen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten in umliegende Bereiche. DIE LINKE sieht in der Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Stra\u00dfen ein untaugliches Mittel f\u00fcr eine erfolgreiche Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum stellt alle Personen unter einem Generalverdacht. Sie stellt einen erheblichen Eingriff in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze mit Videokameras ist ausreichend. Eine Erweiterung f\u00fchrt nicht zu mehr Sicherheit. Die Kriminalit\u00e4t w\u00fcrde sich lediglich r\u00e4umlich verlagern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachungen schaffen nur zum Schein Sicherheit, denn keine Straftat wird dadurch verhindert. Stattdessen werden hundertausendfach Menschen \u00fcberwacht und k\u00f6nnen sich nicht frei bewegen. Zudem ist der technische Datenschutz nicht umfassend gesichert. Wir setzen stattdessen auf mehr und besser ansprechbare Polizisten und Polizistinnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Statt einer weiteren Ausweitung ist auf mehr Polizeipr\u00e4senz zu setzen. Die Defizite bei der Durchsetzung der inneren Sicherheit haben erst dazu gef\u00fchrt, dass sich die Video\u00fcberwachung als Ersatz ausgebreitet hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Polizisten, nicht mehr Videokameras! Video\u00fcberwachung verlagert lediglich Kriminalit\u00e4t. Wir wollen sie verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz sieht in der Video\u00fcberwachung zwar ein legitimes Mittel staatlicher Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, jedoch erweist sich die Bewertung der Rechtslage im Hinblick auf verschiedene Rechtsnormen bislang als diffizil. Eine grundlegend pr\u00e4ventive Funktion darf dem Diskurs um die Sinnhaftigkeit von \u00dcberwachungen selbst in Kriminalit\u00e4tsbrennpunkten nach bislang angezweifelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung hat abschreckenden Charakter und tr\u00e4gt zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten bei. Beispiel England.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Entsprechend dem Anwachsen der Kriminalit\u00e4t und neuer Kriminalit\u00e4tsformen wie Silvester in K\u00f6ln kann eine Video\u00fcberwachung unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und des Datenschutzes an Brennpunkten sinnvoll sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell ist die pers\u00f6nliche Anonymit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum ein hohes Gut, aber vor dem Hintergrund der Entwicklungen der letzten Zeit, ist polizeiliche Video\u00fcberwachung dort, wo sie mehr Sicherheit schafft, im Interesse des B\u00fcrgers einzusetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "wenn ich selbst kein Straft\u00e4ter bin oder werden will, dient es der allgemeinen Sicherheit, insbesondere Schutz (z.B. Kinder) vor \u00dcbergriffen wie z.B. Raub\u00fcberf\u00e4llen, Drogenhandel, Sachbesch\u00e4digung, Vergewaltigungen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Stark frequentierte \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze; Bahnh\u00f6fe etc. sollen weiterhin im erforderlich notwendigem Ma\u00dfe \u00fcberwacht werden. Eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung dagegen ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Raum wird genug video\u00fcberwacht. Die Polizei soll stattdessen s\u00e4mtliche Youtube-Channels Jugendlicher aus Sachsen-Anhalt abonnieren und auf den Hintergrund achten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keine Steuererh\u00f6hungen egal in welcher Form. Bei der Erbschaftssteuerreform f\u00fcr Unternehmen wollen wir uns auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, dass betriebliche Investitionen gesichert bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die ungleiche Verteilung des Nettoverm\u00f6gens nimmt in Deutschland seit Jahren zu. Dem reichsten Zehntel der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren \u00fcber zwei Drittel des gesamten Nettoverm\u00f6gens, w\u00e4hrend die \u00e4rmsten 50 Prozent nicht einmal \u00fcber zwei Prozent verf\u00fcgen. Die ungleiche Verm\u00f6gensverteilung wird \u00fcber Erbe und Schenkungen \u00fcber Generationen hinweg verstetigt. Eine angemessene Erbschaft- und Schenkungsteuer kann diese Ungleichheit vermindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mitte 2015 hat sich die Koalition im Bund auf die \u00c4nderung der Erbschaftssteuer verst\u00e4ndigt. Das Ergebnis wird durch die SPD Sachsen-Anhalt begr\u00fc\u00dft. Dar\u00fcber hinaus besteht derzeit keine Notwendigkeit zur Erh\u00f6hung der Erbschaft- und Schenkungssteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger Sachsen-Anhalts z\u00e4hlen im bundesweiten Vergleich durchschnittlich nicht zu den Personen mit den gr\u00f6\u00dften Privatverm\u00f6gen. Eine Erh\u00f6hung der Erbschaftssteuer w\u00fcrde nur ein Mehr an B\u00fcrokratie bringen und dar\u00fcber hinaus stellt sie eine Form der Mehrfachbesteuerung dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Reformierung der Erbschaftssteuer soll von zwei Gedanken getragen werden: Einem solidarischen Beitrag und der freien Entscheidung eines jeden, \u00fcber sein Eigentum auch nach seinem Tod selbst entscheiden zu d\u00fcrfen. Insbesondere Familienbetriebe m\u00fcssen hier auch unter dem Gesichtspunkt der Arbeitsplatzsicherung betrachtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Firmenerben d\u00fcrfen bei der Unternehmensnachfolge nicht st\u00e4rker belastet werden. Grunds\u00e4tzliches: Bundesl\u00e4nder sollten \u00fcber die H\u00f6he des Erbschaftsteuersatzes selber entscheiden. Wir brauchen eine dem Gemeinwohl und der Umwelt verpflichtete Verwaltung. Die Befugnisse der Rechnungsh\u00f6fe sind erheblich zu erweitern, damit Steuerverschwendungen aufgedeckt werden k\u00f6nnen. Steuerhinterziehung durch Flucht in sog. Steueroasen muss einged\u00e4mmt und noch konsequenter verfolgt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Erbschaften wurden bereits als Einkommen versteuert. In Unternehmen sind sie das Eigenkapital, das Arbeitspl\u00e4tze schafft. Den Menschen wird nicht gedient durch Steuererh\u00f6hungen sondern durch das Senken der Steuer- und Abgabenlast.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits ist es ein Grundrecht, erwirtschaftetes Verm\u00f6gen an die n\u00e4chste Generation weiterzugeben. Andererseits gilt es als ungerecht, wenn jemandem ohne eigene Anstrengung Verm\u00f6gen erbt. Eine Erh\u00f6hung der Erbschaftssteuer ist daher im Moment nicht angezeigt. Allerdings sollte die H\u00f6he der Besteuerung davon abh\u00e4ngen, ob das Verm\u00f6gen produktiv ist und in der Familie bleibt. Es kann nicht sein, dass Familienbetriebe aufh\u00f6ren m\u00fcssen, weil die Weitergabe an die n\u00e4chste Generation unbezahlbar w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "wir wollen vermeiden, dass gerade viele klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die es in Sachsen-Anhalt betr\u00e4fe, hierdurch in noch gr\u00f6\u00dfere finanzielle Bedr\u00e4ngnis getrieben werden, denn die Folge w\u00e4ren noch mehr Arbeitslose infolge von m\u00f6glichen Betriebsschlie\u00dfungen", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger ist die Erhebung einer rechtssicheren Verm\u00f6genssteuer, die bisher ausgesetzt wurde.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen-Anhalt gibt es nichts Nennenswertes zu erben und alle anderen \u00e4rgern sich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Geltendes Bundesrecht gilt es in Sachsen-Anhalt umzusetzen. Um zu verhindern, dass sich Asylbewerber, deren Antrag auf Asyl rechtskr\u00e4ftig abgelehnt wurden ist, am Tag ihrer Abschiebung untertauchen, muss in Sachsen-Anhalt auch weiterhin ohne Ank\u00fcndigung abgeschoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Abschiebungen erfolgen zum Teil nach jahrelangem Aufenthalt in Deutschland. Wer \u00fcberfallartig abgeschoben werden soll, kann nicht mehr planen und sich auf eine g\u00e4nzlich neue Situation vorbereiten sowie keine rechtliche Hilfe mehr in Anspruch nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine freiwillige R\u00fcckkehr abgelehnter Asylbewerber ist die deutlich bessere Alternative zur zwangsweisen Abschiebung. N\u00e4chtliche, unangek\u00fcndigte Abschiebungen stellen eine weitere Traumatisierung insbesondere f\u00fcr Familien mit Kindern dar. Soweit dies humanit\u00e4r geboten ist, werden wir uns f\u00fcr einen Winterabschiebestopp einsetzen. Wir wollen auf die Anwendung der Abschiebehaft k\u00fcnftig, soweit rechtlich m\u00f6glich, verzichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn morgens unangemeldet Polizei und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vor der Haust\u00fcr stehen und Menschen 30 Minuten Zeit zum Packen haben, ist das mit unserem Bild von Menschenw\u00fcrde nicht zu vereinen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Alle abgelehnten Asylbewerber erhalten mindestens eine Aufforderung zur freiwilligen Ausreise. Damit verbunden ist der Verzicht auf eine Wiedereinreisesperre und oftmals auch die Vergabe finanzieller Hilfen. Wer sich dem widersetzt, muss abgeschoben werden. Eine vorherige Ank\u00fcndigung f\u00fchrt oftmals zum Abtauchen der betroffenen Personen oder zu nicht immer gewaltfreien Protesten selbsternannter Asylhelfer.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Praxis hat sich bew\u00e4hrt. Mit Vorank\u00fcndigung kann die Abschiebung h\u00e4ufig nicht vorgenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Asylverfahren m\u00fcssten zudem so beschleunigt werden, dass sie in den Erstaufnahmeeinrichtungen enden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wie Beispiele deutlich zeigen, f\u00fchren Vorank\u00fcndigungen zum Abtauchen der betroffenen Personen. Deshalb gibt es leider keinen anderen Weg als die \u00dcberraschung. Die Verweildauer abgelehnter Asylbewerber mu\u00df drastisch verk\u00fcrzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Um die Einwanderungskrise zu bew\u00e4ltigen, m\u00fcssen alle bereits bestehenden M\u00f6glichkeiten zur R\u00fcckf\u00fchrung illegaler Einwanderer voll ausgesch\u00f6pft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wie soll es sonst funktionieren?", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die begrenzten M\u00f6glichkeiten zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen soll auch zuk\u00fcnftig denen zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, die Hilfe tats\u00e4chlich bed\u00fcrfen. Die Abschiebung abgelehnter Asylbewerber ohne gesonderte Vorank\u00fcndigung l\u00e4sst sich effizienter und zeitnah umsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Auch eine unangek\u00fcndigte, spontane Abschiebung mu\u00df gut geplant sein. Unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden ist das (zum Teil) schon bekannt. Im Sinne des Gleichbehandlungsgrundsatzes des GG fordern wir eine \u00f6ffentliche Vorank\u00fcndigung oder alternativ eine Schulung unserer Beh\u00f6rden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Abschaffung der verbindlichen Schullaufbahnempfehlung ist ein leistungsgerechtes Schulwesen zunehmend in Frage gestellt. Viele Kinder kommen seitdem an das Gymnasium, ohne \u00fcber die notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr einen zumindest zufriedenstellenden Schulerfolg an dieser Schulform zu verf\u00fcgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen freien Bildungszugang und f\u00fcr die konsequente Umsetzung des individuellen Rechts auf Bildung. Qualifizierte Bildungsberatung sollen alle erhalten, die das w\u00fcnschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Seit 2011 liegt die abschlie\u00dfende Entscheidung \u00fcber den k\u00fcnftigen Bildungsweg ihrer Kinder wieder bei den Eltern. Dabei soll es bleiben. An der Prognoseunsicherheit bei der Wahl der Schullaufbahn schon am Ende der Grundschule \u00e4ndert sich durch die Wiedereinf\u00fchrung einer verbindlichen Schullaufbahnempfehlung nichts. Gegen zu fr\u00fche Festlegungen hilft nur das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Deshalb will die SPD insbesondere die Gemeinschaftsschule st\u00e4rken, die genau dies erm\u00f6glicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch Grundschullehrer und -lehrerinnen k\u00f6nnen irren und vor allem nicht voraussehen, wie sich ein Kind entwickelt. Da unsere Schulen beim Wechsel an eine h\u00f6here Schule leider nicht so durchl\u00e4ssig sind, wie sie sein sollten, w\u00e4re eine verbindliche Empfehlung ein ziemlicher Hemmschuh f\u00fcr die betroffenen Kinder. Zudem ist belegt, dass die Empfehlung sich oft unbewusst nach dem sozialen Hintergrund und nicht nach dem Leistungsverm\u00f6gen richten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Empfehlung zur Schullaufbahn sollte in der Hand von P\u00e4dagogen liegen. Ihnen ist es zuzutrauen, dass sie in Absprache mit Kollegen und den Eltern am besten einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, welcher Weg f\u00fcr ihre Sch\u00fcler der beste ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei unterschiedlichen Meinungen zwischen Lehrern und Eltern soll eine verbindliche Aufnahmepr\u00fcfung entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Laufbahnempfehlungen d\u00fcrfen keinen verbindlichen Charakter haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Schullaufbahnempfehlung richtet sich nur zu einem Teil an der Leistungsf\u00e4higkeit des Kindes aus und diese unterliegt wiederum der Bewertung und Wahrnehmung nur einiger weniger Grundschulp\u00e4dagogen, die das Kind im Unterricht erleben. Bereits die IGLU-Vergleichsstudie von 2004 hat aufgezeigt, dass 'der sozio\u00f6konomische Status des Elternhauses einen nicht zu vernachl\u00e4ssigenden Zusammenhang mit der Schullaufbahnempfehlung f\u00fcr das Kind hat.'", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Leistungen der Sch\u00fcler sind zu bewerten, wobei das Votum der Lehrer eine besondere Rolle spielt. Selbstverst\u00e4ndlich mu\u00df vor einer Laufbahnentscheidung f\u00fcr das Kind eine Verst\u00e4ndigung mit den Eltern erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Schullaufbahnempfehlung soll in die Entscheidung mit einbezogen, aber nicht allein bestimmend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte nicht sein, dass Kinder nach Belieben die Schule besuchen, die allein ihre Eltern f\u00fcr geeignet halten, unabh\u00e4ngig vom tats\u00e4chlichen Leistungspotenzial. Die Empfehlung muss prinzipiell wieder verbindlich werden, allerdings muss eine erweiterte Regelung zur separaten Einzelfallpr\u00fcfung geschaffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Schullaufbahnempfehlung ja - Verbindlichkeit nein. Es sollten Orientierungsgespr\u00e4che mit den Eltern durchgef\u00fchrt werden. Die Politik sollte \u00fcber die Sinnhaftigkeit der Schullaufbahnempfehlung nach dem 4. Schuljahr nachdenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bekanntlich auch kluge Kevins und Chantals, die dadurch chancenlos w\u00e4ren. Diese Diskriminierung lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die absehbare demografische Entwicklung und die zunehmenden M\u00f6glichkeiten des medizinisch-technischen Fortschritts r\u00fccken die Schnittstelle zwischen dem ambulanten und dem station\u00e4ren Sektor in quantitativer und qualitativer Hinsicht in den Mittelpunkt. Zus\u00e4tzlich wollen wir Anreize zur Niederlassung von \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum allgemein einf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will generell Medizinstudentinnen und Studenten sowie \u00c4rzte, auch aus dem Ausland, die sich f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im l\u00e4ndlichen Raum entscheiden, f\u00f6rdern. Dazu sollen Stipendienangebote, gegebenenfalls verbunden mit einer Landarztverpflichtung, gezielte Praktika und Einrichtungshilfen genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Praxisgr\u00fcndungen und -\u00fcbernahmen im l\u00e4ndlichen Bereich sollen st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Krankenh\u00e4user wollen wir st\u00e4rker f\u00fcr die ambulante Versorgung nutzen und ein Netz regionaler Gesundheitszentren aufbauen. Sachsen-Anhalt braucht zudem Zuwanderung, um den Fachkr\u00e4ftebedarf zu befriedigen. Wir wollen mehr Zuwandernde daf\u00fcr gewinnen, sich f\u00fcr Sachsen-Anhalt zu entscheiden. Die Verfahren zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse sollen beschleunigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Beruf des Landarztes oder der Land\u00e4rztin nicht nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder und Ausl\u00e4nderinnen attraktiv machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00e4rztliche Versorgung ist eine nationale Aufgabe, die in der Vergangenheit - unter allen politischen Bedingungen - gelungen ist. Es ist au\u00dferdem verantwortungslos, \u00e4rmeren L\u00e4ndern und ihren Einwohnern das medizinische Personal abzuwerben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Arzt ist besser als kein Arzt. Bei der Anwerbung muss jedoch auf eine gute Kenntnis der deutschen Sprache - zur Verst\u00e4ndigung mit den Patienten - bestanden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein System, welches auch k\u00fcnftig die \u00e4rztliche Versorgung auf dem Land sicherstellt. Ob das durch in- oder ausl\u00e4ndische \u00c4rzte geschieht, ist dabei nebens\u00e4chlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend viele St\u00e4dte anwachsen, schrumpft die Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum, w\u00e4hrend der Pflegebedarf bei steigender Lebenserwartung gleichzeitig zunehmen wird. Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz (Tierschutzpartei) spricht sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raums durch rasche und nachhaltige Infrastrukturma\u00dfnahmen aus. Dazu kann auch das Anwerben von Medizinern und Pflegepersonal aus dem Ausland z\u00e4hlen, wenn sonst der Bedarf nicht gedeckt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es sind bereits sehr viele deutsche \u00c4rzte und \u00c4rztinnen ins Ausland abgewandert. Unser Gesundheitssystem mu\u00df f\u00fcr sie wieder attraktiv werden. Vorrangig m\u00fcssen die Anreize f\u00fcr \u00c4rzte so gesetzt werden, da\u00df sie bereit sind, auf dem Land zu arbeiten. Wenn dies nicht gelingt, k\u00f6nnen ausl\u00e4ndische \u00c4rzte angeworben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zustimmung, soweit die Fachkr\u00e4fte im Herkunftsland keine Perspektive haben. Eine pauschale Abwerbung jedoch ginge zu Lasten der Patientinnen und Patienten in den Herkunftsl\u00e4ndern, die damit die verfehlte Bildungspolitik Deutschlands ausbaden m\u00fcssten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine Anwerbung von \u00c4rzten aus dem Ausland nicht grunds\u00e4tzlich ab. Der gegenw\u00e4rtige Umfang ist jedoch ausreichend. Eine ansteigende Nachfrage nach \u00e4rztlicher Versorgung sollte vor allem durch eine Reform des b\u00fcrokratischen Numerus clausus, bessere Studien- und Arbeitsbedingungen in Deutschland und schlie\u00dflich auch durch eine bessere Entlohnung von \u00c4rzten in l\u00e4ndlichen Regionen erzielt werden. Wir brauchen Rahmenbedingungen, um qualifiziertes einheimisches Personal regional zu halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "es muss die Attraktivit\u00e4t der \u00e4rztlichen Niederlassungen in l\u00e4ndlichen Regionen erh\u00f6ht werden, wir haben genug eigene deutsche \u00c4rzte, es wandern j\u00e4hrlich ca. 3000, wegen vergleichsweise schlechter Bezahlung und schlechter, zerst\u00f6rter l\u00e4ndlicher Infrastruktur aus", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine allgemein medizinische und fach\u00e4rztliche Versorgung muss fl\u00e4chendeckend und anhand des tats\u00e4chlichen Bedarfs, in Abstimmung von station\u00e4ren und ambulanten Angeboten gew\u00e4hrleistet werden. Dazu m\u00fcssen attraktive Anreize geschaffen werden, damit unsere gut ausgebildeten \u00c4rzte in den l\u00e4ndlichen Regionen unseres Bundeslandes ans\u00e4ssig werden und nicht abwandern. Eine Anwerbung ausl\u00e4ndischer \u00c4rzte macht nur dann Sinn, wenn die vorgenannten Handlungsm\u00f6glichkeiten ergebnislos blieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterversorgung mit gutaussehendem medizischen Fachpersonal ist auf dem Lande ein immer gr\u00f6\u00dferes Problem, dem somit einfach entgegengewirkt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind gegen die Aufhebung der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde und die so bestehende M\u00f6glichkeit der 'Zersplitterung' des Landesparlamentes.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE h\u00e4lt die Sperrklausel f\u00fcr undemokratisch, da aufgrund derer eine Vielzahl von W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern somit nicht im Landtag vertreten sind. Das Prinzip der Wahlrechtsgleichheit besagt, dass grunds\u00e4tzlich jeder W\u00e4hler und jede W\u00e4hlerin mit seiner/ ihrer Stimme den gleichen Einfluss auf die Zusammensetzung des Parlaments haben muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine H\u00fcrde f\u00fcr den Einzug einer Partei in den Landtag ist f\u00fcr die Bildung stabiler Regierungsmehrheiten sinnvoll und erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Urspr\u00fcnglich sollte die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde die Regierungsbildung erleichtern, indem sie den Einzug von Splitterparteien in die Parlamente verhindert. Am Beispiel der letzten Bundestagswahl zeigt sich jedoch, dass sie auch die Auswahlm\u00f6glichkeiten bei der Koalitionsbildung verringern kann. Da h\u00e4ufig mehr als 10 Prozent der abgegebenen Stimmen infolge dieser Regelung nicht zum Tragen kommen, ist sie als undemokratisch anzusehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sperrklausel hat sich historisch als sinnvolles Instrument zur Gew\u00e4hrleistung stabiler Regierungen bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz bekennt sich zur demokratischen Willensbildung durch Pluralit\u00e4t und Partizipation. Dazu ist es notwendig, einer St\u00e4rkung extremer politischer Str\u00f6mungen und einer immer weiter verbreiteten Wahlm\u00fcdigkeit sowie einem schwindenden Interesse an politischen Entscheidungen und an Politik im Ganzen dadurch entgegen zu wirken, dass wirklich jede Stimme z\u00e4hlt. Sperrklauseln stellen aus unserer Sicht ein probates Mittel zum Machterhalt einiger weniger dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es eine angemessene B\u00fcrgerbeteiligung gibt, mit der kleine Gruppen Einflu\u00df auf Parlamente nehmen k\u00f6nnen, ist die 5% H\u00fcrde angemessen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Neuen Ideen in neuen Parteien muss eine Chance gegeben werden. Die 5 % -H\u00fcrde entwertet die Stimmen tausender W\u00e4hler*innen Sachsen-Anhalts, die sich bewusst f\u00fcr eine kleine Partei entschieden haben. Problem ist jedenfalls derzeit die Indifferenz etablierter Parteien. Politische Mitbestimmung erfordert kleinere H\u00fcrden. Wir fordern die Senkung der Sperrklausel auf 3 %!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die 5%-Sperrklausel ist eingef\u00fchrt worden, um f\u00fcr klare Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Parlament zu sorgen. Ihr Hintergrund sind die schlechten historischen Erfahrungen in der Weimarer Republik. Heute wirkt die 5% Sperrklausel als Demokratiebremse. Die letzte Landtagswahl best\u00e4tigt dies, denn \u00fcber 15 Prozent der W\u00e4hler sind nicht im Landtag vertreten. Deshalb fordern wir, die Sperrklausel im Landtag von Sachsen-Anhalt auf 3% abzusenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Reduzierung auf 3 %", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Um dauerhaft mehr Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen, setzt sich die FBM f\u00fcr die Abschaffung der 5%-H\u00fcrde f\u00fcr Landtagswahlen ein. Eine Begrenzung der Wiederwahl hauptamtlicher Mandatstr\u00e4ger als B\u00fcrgerrepr\u00e4sentanten auf max. zwei Wahlperioden w\u00e4re sinnvoller.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde schafft langweilige Parlamente ohne Splitterparteien. Wir schlagen die Einf\u00fchrung einer 5-Promille-H\u00fcrde vor, die wesentlich mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr die oft als langweilig empfundene parlamentarische Arbeit erzeugt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hartz IV ist solidarische Hilfe zur Selbsthilfe der Gemeinschaft f\u00fcr Menschen in Not. Solidarit\u00e4t ist aber keine Einbahnstra\u00dfe. Daher ist das Einfordern von Eigeninitiative nur gerecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine menschenw\u00fcrdige Sozial- und Arbeitsmarktpolitik, die ohne Strafsysteme f\u00fcr Erwerbslose auskommt. Daf\u00fcr wollen wir die Hartz-Gesetze durch eine sanktionsfreie Mindestsicherung abl\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Prinzip von F\u00f6rdern und Fordern. Unter sozialdemokratischer Regierungsverantwortung sind die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten stark ausgeweitet worden und der fl\u00e4chendeckende Mindestlohn eingef\u00fchrt worden. Im Gegenzug sind Leistungsk\u00fcrzungen bei denen vertretbar, die auch unter diesen Bedingungen keine Arbeit aufnehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Sanktionssystem ist gescheitert. Das Existenzminimum muss sanktionsfrei bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD hat die sogenannte Agenda 2010 von Anfang an abgelehnt. Allerdings sollte die Annahme einer zumutbaren Arbeit f\u00fcr jeden B\u00fcrger selbstverst\u00e4ndlich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer von Steuergeldern lebt und ein zumutbares Job-Angebot ablehnt, obwohl er zur Wahrnehmung in der Lage ist, muss auch sanktioniert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rdern und Fordern mit Augenma\u00df und Sachverstand!", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Gesellschaft muss Leistung mehr belohnen. Durch die Einf\u00fchrung von staatlich gef\u00f6rderten Mindestl\u00f6hnen, die deutlich \u00fcber den S\u00e4tzen der Arbeitslosen- und Sozialhilfe liegen, wird ein Anreiz zur Aufnahme einer dauerhaften Arbeit geschaffen. Jobangebote m\u00fcssen jedoch in einer angemessenen Relation zu der bisherigen Laufbahn des Arbeitssuchenden stehen. Geringqualifizierte Jobsuchende sind durch Coaching und professionelle Unterst\u00fctzung zu motivieren und ggf. weiter zu qualifizieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Hilfen sollten vor\u00fcbergehend sein, generell ist jeder B\u00fcrger f\u00fcr seinen Lebensunterhalt selbst verantwortlich. Mi\u00dfbrauch verringert die Leistungen an wirklich Bed\u00fcrftige. Der sehr geringe Abstand zwischen dem Nettolohn eines Arbeitnehmers zu den Leistungen an Hartz-IV-Empf\u00e4nger diskriminiert bereits die Arbeitnehmer.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcrzungen, um vermeintliches Wohlverhalten zu erzwingen, lehnen wir ab. Eine Grundsicherung muss als Garantie des Lebens und der Gesundheit immer bedingungsfrei gew\u00e4hrt werden! Ein Sozialstaat darf fordern, aber nicht bevormunden!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Not geraten ist, soll Unterst\u00fctzung vom Staat erhalten. Allerdings muss er auch zumutbare Arbeit annehmen, um seinen Lebensunterhalt selbst zu verdienen. Verweigert er dies, sollen unter gegebenen Umst\u00e4nden weiterhin Leistungen gek\u00fcrzt werden. Allerdings muss die Arbeit tats\u00e4chlich zumutbar sein und der Lohn der angebotenen Stelle zum ordentlichen Bestreiten des Lebensunterhaltes reichen. Hier war h\u00e4ufig eine Unausgewogenheit festzustellen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "wir fordern ein Recht und eine Pflicht auf Arbeit f\u00fcr alle, wer wiederholt zumutbare, fair bezahlte, regionale Arbeitsangebote erh\u00e4lt und ablehnt, verwirkt das Recht auf jegliche Sozialleistungen", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Hilfe zum Lebensunterhalt ist keine Einbahnstra\u00dfe und erfordert auch eine Mitwirkung der Betroffenen. Als Job-Angebote sind auch kommunale Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen zu werten, die im Rahmen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge zul\u00e4ssig sein sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitslosigkeit als gr\u00f6\u00dftes Potential des Landes mu\u00df genie\u00dfbar bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein pauschales Langsam-Fahrgebot f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge mit nicht umger\u00fcsteter Waggontechnik lehnen wir im Interesse der Leistungsf\u00e4higkeit des wichtigen Verkehrstr\u00e4gers Schiene ab. Punktuell, insbesondere bei Trassenverl\u00e4ufen nahe Wohngebieten, muss im Sinne der Anwohner optimaler Schallschutz gew\u00e4hrleistet sein, soweit genutzte G\u00fcterwaggons noch nicht auf Fl\u00fcstertechnik umger\u00fcstet werden konnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Verkehrsl\u00e4rm verursacht Stress und macht krank. Insbesondere nachts m\u00fcssen L\u00e4rmimmissionen f\u00fcr Anwohner an Schienenwegen deutlich reduziert werden. DIE LINKE. Sachsen-Anhalt unterst\u00fctzt die Bestrebungen des Bundes, ein generelles Fahrverbot f\u00fcr Z\u00fcge ohne Fl\u00fcsterbremsen ab 2020 deutschlandweit durchzusetzen. Eine verlangsamte Fahrt f\u00fcr Z\u00fcge ohne Fl\u00fcsterbremsen in der Nacht ist ein wichtiger Schritt auf dem Weg dorthin, dessen Machbarkeit wir pr\u00fcfen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel der Bundesregierung war, dass im Jahr 2016 bereits die H\u00e4lfte aller G\u00fcterwaggons mit Fl\u00fcsterbremsen ausgestattet ist. Um dies zu beschleunigen, wurde die Umr\u00fcstung durch den Bund gef\u00f6rdert, aber es bleibt festzustellen, dass im M\u00e4rz 2015 erst 14 Prozent der Waggons mit Fl\u00fcsterbremsen ausgestattet waren. Sollte das Ziel nicht erreicht werden, sollte zur Beschleunigung der Umr\u00fcstung von G\u00fcterwaggons eine Langsamfahrverordnung oder gar ein Nachtfahrverbot in Erw\u00e4gung gezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schlaf der Anwohnerinnen und Anwohner ist ein wichtiges und zu sch\u00fctzendes Gut. Darum wollen wir, dass in Zukunft nur moderne leise Z\u00fcge unterwegs sind. Bis dahin braucht es vern\u00fcnftige Zwischenl\u00f6sungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das stellt eine sinnvolle Ma\u00dfnahme zum Schutz der Bahnanlieger dar. Ein Ende des Abbaus der Schieneninfrastruktur w\u00e4re allerdings auch wichtig, damit die Konzentration des Verkehrs auf die verbliebenen Strecken nicht weiter voranschreitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Umr\u00fcstung der G\u00fcterzugflotte ist richtig und wichtig. Ein solcher Eingriff in den Bahnverkehr bedarf jedoch sinnvoller \u00dcbergangsfristen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Was wollen wir? Verlagerung von Transporten von der Stra\u00dfe auf die Schiene oder ein G\u00fcterverkehrssystem, dass aufgrund seiner Beschr\u00e4nkungen keine Alternative zur Stra\u00dfe darstellt?", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz sieht in diesen Ma\u00dfnahmen einen effektiven Beitrag zur L\u00e4rmd\u00e4mmung und eine sinnvolle Erg\u00e4nzung zu den L\u00e4rmschutzw\u00e4nden, die oftmals nur punktuell wirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "G\u00fcter- und Personenz\u00fcge teilen sich in Deutschland ein gemeinsames Schienennetz. Eine Verringerung des Tempolimits f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge w\u00fcrde auch Fahrplaneinschr\u00e4nkungen der Personenz\u00fcge einschlie\u00dfen und die angeschlossenen logistischen Prozesse des G\u00fcterverkehrs verlangsamen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Nur so kann die Bahn gezwungen werden, l\u00e4ngst vorhandene Technologie umzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die neuen Bremstechnologien stehen zur Verf\u00fcgung und sollten insbesondere bei nachts fahrenden Z\u00fcgen eingesetzt werden. Sie verursachen nur halb so viel L\u00e4rm wie Wagen mit Graugussbremsen. Die Kosten sind mittlerweile \u00fcberschaubar. Die Anzahl der G\u00fcterwagen, die mit dieser neuen Technologie ausger\u00fcstet sind, ist ausreichend, so dass der Einsatz von 'lauten' G\u00fcterwagen in der Nacht nicht mehr gerechtfertigt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Der G\u00fcterverkehr auf Schienen kann nur dann in Zukunft eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen und von der Politik gef\u00f6rdert werden, wenn die hierzu Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung wegen m\u00f6glicher L\u00e4rm- und Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen nicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "G\u00fcterz\u00fcge mit Bremsen sind viel langsamer und bel\u00e4stigen Anwohner somit l\u00e4nger. Deshalb m\u00fcssen G\u00fcterz\u00fcge m\u00f6glichst ungebremst und noch schneller fahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden auch in der n\u00e4chsten Wahlperiode bei der Polizei f\u00fcr die bestm\u00f6gliche personelle und technische Ausstattung Sorge tragen, damit sie auch weiterhin verl\u00e4sslich und erfolgreich arbeiten kann. Die individuelle Kennzeichnung von Polizeibeamten in geschlossenen Eins\u00e4tzen durch Name oder Nummer lehnen wir ab, da auch der Schutz von Polizistinnen und Polizisten und Rettungskr\u00e4ften im Vordergrund stehen muss. Bereits jetzt erfolgt eine taktische Kennzeichnung von Einsatzgruppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Polizistinnen und Polizisten \u00fcben das Gewaltmonopol des Staates aus. Diese verantwortungsvolle und herausfordernde Arbeit muss kontrollierbar sein, und ohne die individuelle Zuordnung polizeilichen Fehlverhaltens ist dies nicht m\u00f6glich. Wir fordern die entsprechende Kennzeichnung der Beamten bei Demonstrationen oder sogenannten Gro\u00dflagen endlich auch in Sachsen-Anhalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Transparenz st\u00e4rkt das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Arbeit der Polizei. Polizistinnen und Polizisten im Einzeldienst tragen schon heute Namensschilder. Wir werden auch eine individualisierte, anonymisierte Kennzeichnung von Polizeivollzugsbeamtinnen und -beamten in geschlossenen Eins\u00e4tzen einf\u00fchren, die jedoch deren Sicherheit und Pers\u00f6nlichkeitsrechte wahrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizei ist als Teil des Rechtsstaats selbstverst\u00e4ndlich Gegenstand von Kontrolle und Kritik. Wir wollen die Hinterfragung der Polizei verbessern und transparenter machen. Polizeibeamtinnen und -beamte in Uniform m\u00fcssen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ansprechbar sein. Deshalb setzen wir auf eine eindeutige Kennzeichnung durch Namensschilder bzw. eine individuelle Nummernkennzeichnung. Insbesondere bei Demonstrationen w\u00fcrde dies das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erheblich st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine einheitliche Kennzeichnung von Hundertschaften wird praktiziert. Eine individuelle Kennzeichnung der Beamten, die auch Namen enth\u00e4lt, ist angesichts der gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffe insbesondere der linken Szene abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine anonymisierte, individuelle Kennung ist sinnvoll und notwendig, um im Nachhinein Fehlverhalten nachvollziehen und ahnden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten sind nicht denen gegen\u00fcber Rechenschaft schuldig, die sich selbst au\u00dfer Recht und Gesetz stellen. Die Polizei soll intern ein angemessenes Verhalten ihrer Mitglieder sicherstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "In dem gleichen Ma\u00df, wie wir als Rechtsstaatspartei der Polizei den R\u00fccken st\u00e4rken wollen, verurteilen und bek\u00e4mpfen wir unangemessene Polizeigewalt und Polizeiwillk\u00fcr. Polizeiliches Fehlverhalten ersch\u00fcttert das Vertrauen in unseren Rechtsstaat. Eine individuelle Kennzeichnung von uniformierten Polizeibeamten beugt Fehlverhalten vor und erleichtert seine Verfolgung. Polizisten d\u00fcrfen sich hinter ihrer Uniform nicht verstecken. Der Schutz der pers\u00f6nlichen Daten der Polizisten muss gegeben sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz von Polizisten und ihres Privatlebens sollte nicht unber\u00fccksichtigt bleiben. Die Identit\u00e4t eines jeden Polizisten in Gro\u00dfeins\u00e4tzen ist der Einsatzleitung durch taktische Kennzeichnungen bekannt, so dass eine Identifizierung m\u00f6glich ist. Das Gewaltmonopol des Staates darf nicht ausgeh\u00f6hlt werden. Eine individuelle Kennzeichnung f\u00fcr Demonstranten w\u00e4re auch nicht w\u00fcnschenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Das Prinzip 'Ohrenmarken f\u00fcr Bullen' hat sich in der Landwirtschaft bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es sollen die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel des Bundes f\u00fcr die Entlastung der Eltern bei der Kinderbetreuung genutzt werden. Ohne Mehrbelastungen f\u00fcr den Landeshaushalt und die Kommunen soll das p\u00e4dagogisch wichtige letzte Kindergartenjahr vor der Einschulung elternbeitragsfrei gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die wichtigste Aufgabe ist jetzt, den Aufwuchs bei den Elternbeitr\u00e4gen zu den KITA-Geb\u00fchren zu begrenzen. Dagegen ist das Versprechen eines g\u00e4nzlich beitragsfreien Jahres ohne seri\u00f6se Finanzierung nicht umsetzbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt nicht auf Beitragsfreiheit im letzten Jahr, sondern auf eine Kostenbegrenzung ab dem ersten Krippenjahr. Eltern leisten mit ihrem Eigenanteil einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Betreuungs- und Bildungskosten f\u00fcr ihre Kinder. Dieser Beitrag muss aber tragbar bleiben. Mit der H\u00f6he des Kindergeldes ist f\u00fcr Normalverdiener die Schmerzgrenze f\u00fcr einen Kita-Beitrag erreicht. Beitr\u00e4ge \u00fcber 190 Euro monatlich darf es nicht geben. Eine Neuregelung muss f\u00fcr die Kommunen kostenneutral sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinderbetreuung sollte insgesamt st\u00e4rker finanziell unterst\u00fctzt werden. Dabei sollte es den Eltern m\u00f6glich sein, sich frei zu entscheiden, ob sie ihren Nachwuchs in den ersten Lebensjahren selbst betreuen oder ob sie Angebote von Kindertagesst\u00e4tten nutzen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der enge Haushalt des Landes l\u00e4sst dieses w\u00fcnschenswerte Ziel leider nicht zu. Erstes Ziel muss es sein, die Geb\u00fchren f\u00fcr berufst\u00e4tige Eltern wieder finanzierbar zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kinderbetreuung ist kostenlos zu gestalten, wenn wir unsere Familien und jungen Fachkr\u00e4fte im Land halten m\u00f6chten. Nicht nur f\u00fcr ein Jahr sondern im Kita- und Hortbereich generell.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Investitionen in die Bildung sind Investitionen in die Zukunft! In keinem anderen Bereich ist eine finanzielle F\u00f6rderung so dringend erforderlich. Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz h\u00e4lt eine St\u00e4rkung des Elementarbereiches sowohl auf Ebenen der Sprachf\u00f6rderung, der Gesundheitserziehung, des Tierschutzes, des sozialen und kulturellen Lernens sowie auf der Ebene der Qualifizierung (Aus- und Fortbildung) des Personals f\u00fcr zwingend notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Unterst\u00fctzung der Kinder und ihrer Eltern ist eine gute Investition in die Zukunft unserer Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Kinder ist es wichtig, im Kontakt mit anderen Kindern aufzuwachsen. Kindertagesst\u00e4tten unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern das Erlernen sozialen Verhaltens. Zudem f\u00fchren sie Kinder spielend aber zielgerichtet an die Schule heran. F\u00fcr viele Kinder er\u00f6ffnen Kindertagesst\u00e4tten Bildungschancen, die sich sonst nicht ergeben w\u00fcrden. Daher soll der Besuch von Kindereinrichtungen ab dem 4. Lebensjahr in Sachsen-Anhalt kostenlos sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung von Kindertagesst\u00e4tten sollte langfristig ohne Nutzungsentgelt ausgestaltet werden, um somit fr\u00fchkindliche Bildung unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft zu erm\u00f6glichen und Familien mit Kindern zu entlasten. Fr\u00fchkindliche Bildung ist als Gesamtaufgabe in Verantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden auszugestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Auch junge Schmarotzer und auf der Tasche-Lieger sollen f\u00fcr Bildung bezahlen. Wir sind f\u00fcr 'Mini'-Jobs!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem Bau des Saaleseitenkanals sind gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Region Mitteldeutschland verbunden, wir halten deshalb an ihm fest.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau des Elbe-Saale-Kanals ist ein volkswirtschaftlich sinnloses und \u00f6kologisch \u00e4u\u00dferst sch\u00e4dliches Vorhaben. Seit Jahren steigen die veranschlagten Kosten. Die aufgrund des Klimawandels zunehmenden Niedrigwasser-St\u00e4nde in der Elbe, wie zuletzt in 2015, machen eine Befahrbarkeit durch \u00fcbliche Frachtschiffe f\u00fcr die meiste Zeit des Jahres unm\u00f6glich. DIE LINKE lehnt den Bau daher ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da die Schiffbarkeit der Elbe durch den Klimawandel noch weiter eingeschr\u00e4nkt werden wird, ist das Projekt des Saaleseitenkanals noch unrealistischer geworden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbe ist ein Schatz unseres Landes und einer der letzten weitgehend frei flie\u00dfenden Fl\u00fcsse Europas. Au\u00dferdem ist die Elbe ein Niedrigwasserfluss, in dem nur an wenigen Tagen im Jahr Schifffahrt stattfinden kann. Deswegen ist der Elbe-Saale-Kanal ein unsinniges Projekt und ein Frevel am Naturerbe Europas.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Kanal h\u00e4tte nur Sinn, wenn gleichzeitig ein Ausbau der Elbe zwischen Magdeburg und Barby und eine Fertigstellung des Saale-Elster-Kanals erfolgen w\u00fcrde. Au\u00dferdem steigen die voraussichtlichen Kosten des Kanalbaus stetig.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Kanal w\u00fcrde durch die Belebung der Binnenschifffahrt nicht nur die Wirtschaft in der Region st\u00fctzen, sondern durch die Verlagerung von Verkehr von der Stra\u00dfe auf das Schiff auch die CO2-Bilanz unserer Heimat verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist im Vorfeld zu pr\u00fcfen, inwiefern sich Transporte durch vermehrtes Niedrigwasser ganzj\u00e4hrig rechnen und welchen Einfluss der Kanalbau auf die Umwelt h\u00e4tte.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung durch Gutachter kommt bislang zu widerspr\u00fcchlichen Ergebnissen. Im Hinblick auf \u00d6konomie, \u00d6kologie und Klimaschutz ist auch die Transportauslastung der Deutschen Bahn im G\u00fcterverkehr kontr\u00e4r zu den Pl\u00e4nen des Baus eines Verbindungskanals noch einmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbindungskanal f\u00fcr Frachtschiffe ist dann sinnvoll, wenn auch die Elbe wieder in den Zustand, wie er vor 150 Jahren gegeben war, versetzt wird. Dann w\u00fcrden Bahn und Stra\u00dfe erheblich entlastet, Sachsen-Anhalts Unternehmen k\u00f6nnten wachsen und Mitarbeiter einstellen. Allein f\u00fcr die Freizeitschiffahrt sind der Kanal und eine Verl\u00e4ngerung des Wasserwegs \u00fcber die Elster bis nach Leipzig zwar w\u00fcnschenswert, aber unwirtschaftlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Selbst unter Beachtung wirtschaftlicher Argumente steht ein so gravierender Eingriff in die Natur in keinem Verh\u00e4ltnis.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD spricht sich f\u00fcr eine binnenschifffahrtstaugliche Verbindung von Saale und Elbe aus. Durch den Ausbau von Binnenschifffahrt kann G\u00fctertransport von der Stra\u00dfe auf das Wasser verlegt und Sachsen-Anhalt auch touristisch attraktiver gestaltet werden. Dies schafft zudem Arbeitspl\u00e4tze und st\u00e4rkt den Wirtschaftsstandort Sachsen-Anhalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00fcbertriebene Einmischung in die Natur hat in der Vergangenheit h\u00e4ufig zu Katastrophen und erheblichen gesamtwirtschaftlichen Sch\u00e4den gef\u00fchrt. Das vorhandene Schienennetz ist ausreichend und deren Nutzungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen auch durch die Politik noch attraktiver gestaltet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Frachtschiffe k\u00f6nnen auch weiterhin die bestehenden Stra\u00dfen- und Schienenwege benutzen. Dieses Konzept hat sich beispielsweise am Hafen Halle auf das Beste bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Anspruch auf Wohngeld ist nicht an die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft gebunden. F\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder gelten die Freiz\u00fcgigkeitsregelungen der EU. Somit besteht bei tats\u00e4chlichem Aufenthalt in der Bundesrepublik auch Anspruch auf Wohngeld. Liegt ein g\u00fcltiger Aufenthaltstitel vor, besteht auch f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder im Grundsatz Anspruch auf Wohngeld. An den geltenden Regelungen halten wir fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Menschenw\u00fcrdiges Wohnen ist keine Frage der Nationalit\u00e4t oder der Herkunft, jeder soll Wohngeld erhalten, wenn er die rechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllt. Wohngeld und Mietzusch\u00fcsse werden gew\u00e4hrt, wenn B\u00fcrger \u00fcber ein zu geringes Einkommen verf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine inakzeptable Forderung, die unsere Gesellschaft spaltet und Menschen herabw\u00fcrdigt. Wohngeld und andere Sozialleistungen m\u00fcssen sich an der Bed\u00fcrftigkeit orientieren, nicht an der Staatsangeh\u00f6rigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt sich zuerst f\u00fcr die Interessen der Deutschen ein und \u00fcberl\u00e4sst die Verfolgung der Interessen von Einwanderern den Vertretern der etablierten Parteien.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufh\u00e4lt und Anspruch auf Wohngeld hat, der soll es unabh\u00e4ngig seiner Nationalit\u00e4t auch bekommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wohngeld soll nach Bed\u00fcrftigkeit bezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber einen Wohngeldanspruch muss die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde oder die durch sie legitimierte Stelle entscheiden. Entscheidend sind neben einem Aufenthaltstitel v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge und Abkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine unzul\u00e4ssige Verkn\u00fcpfung", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Jede Person, die ihren Hauptwohnsitz in Sachsen-Anhalt hat, muss auch Hilfe in finanzieller Not gew\u00e4hrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Wohngeld als St\u00fctze neben anderen Sozialleistungen soll nur an deutsche Staatsb\u00fcrger gezahlt werden. Zwar ist der Kreis der Ausl\u00e4nder, die Wohngeld beziehen und besser keines beziehen sollten, eher klein, jedoch ist unser Sozialnetz f\u00fcr deutsche Staatsb\u00fcrger konzipiert und wird von diesen finanziert und aufrecht erhalten, daher sollte es auch in diesem Sinne entsprechend Anwendung finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wohngeld soll an die nach den bestehenden gesetzlichen Regelungen an die Berechtigten gezahlt werden. Soweit Ausl\u00e4ndern ein g\u00fcltiger Aufenthaltsstatus zuerkannt wird, haben diese auch Anspruch auf Wohngeldzahlungen. Dies gilt nicht bei Unterbringung in zentralen Unterk\u00fcnften.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dffl\u00e4chige Blut- und Bodentests \u00fcberfordern sowohl die im Land besch\u00e4ftigten Genetiker als auch die Agronomen. Wir sind nicht bereit, die dabei entstehenden Kosten auf die Steuerzahler abzuw\u00e4lzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Durch die einseitige Belastung der Vereine wird kein einziger Randalierer von Gewalt und Zerst\u00f6rung abgehalten. Die weitergehende Intensivierung der pr\u00e4ventiven Arbeit mit den Fangruppen durch die DFL ist unersetzlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, auch im Umfeld der Fu\u00dfballspiele, ist die Polizei zust\u00e4ndig. W\u00fcrden im Profifu\u00dfball die Veranstalter an den Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze bei Risikospielen beteiligt, w\u00fcrde dies im Ergebnis dazu f\u00fchren, dass der sportliche Wettbewerb noch weiter zu Lasten finanzschw\u00e4cherer Sportvereine verzerrt w\u00fcrde und viele Vereine aus finanziellen Gr\u00fcnden auf den sportlich errungenen Aufstieg verzichten m\u00fcssten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Wahrung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist eine hoheitliche Aufgabe des Staates. Die Polizei hat f\u00fcr die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum zu sorgen, die Bundesligavereine stellen und bezahlen den Ordnungsdienst im Stadion. Wir sehen daher keine Notwendigkeit, an der jetzigen Regelung \u00c4nderungen durchzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeit der Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Daf\u00fcr Geld zu verlangen, ist rechtlich riskant und w\u00fcrde den Anreiz erh\u00f6hen, Risiken einzugehen, um Kosten zu verringern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine direkte Finanzierung der Polizei durch nicht\u00f6ffentliche Mittel ist abzulehnen. Allerdings ist von den Profivereinen zu erwarten, dass sie ihrerseits ausreichend Wachpersonal einsetzen oder andere, die Sicherheit erh\u00f6hende Ma\u00dfnahmen finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kosten f\u00fcr diese Gro\u00dfveranstaltungen sollten nicht auf die Vereine und ihre Mitglieder abgew\u00e4lzt werden. Die Vereine bleiben aber in der Verantwortung, auf einen friedlichen Verlauf hinzuwirken und werden hierzu auch vom DFB angehalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundesliga hat in der Saison 2013/14 den zehnten Umsatzrekord in Folge erzielt. Mit 2,45 Milliarden Euro wurde der Vorjahreswert um 12,9 Prozent gesteigert. Bislang ist die Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL) noch nicht an den Kosten beteiligt. Spielansetzungen sollten allerdings nicht inflation\u00e4r als 'Risikospiele' etikettiert und Fu\u00dfballanh\u00e4nger nicht unter eine Art 'Pauschalverdacht' gestellt werden. Polizeieins\u00e4tze m\u00fcssen zu einer Deeskalierung beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Vereine sind dazu verpflichtet, alles tun, da\u00df geltendes Recht eingehalten wird. Die Durchsetzung des Rechts ist Aufgabe der Polizei. Sollte dies nicht gelingen, ist \u00fcber eine \u00c4nderung von Gesetzen nachzudenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Da Profi-Fu\u00dfballvereine heute immer mehr wirtschaftlichen Unternehmungen als Sportvereinen gleichen, ist es gerechtfertigt durch h\u00f6here Auflagen die Vereine zum Teil an den Gesamtkosten f\u00fcr Sicherheit zu beteiligen. Es ist jedoch Aufgabe der Polizei, die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Es darf daher nicht sein, dass die Polizei sich aus mehr und mehr Bereichen zur\u00fcckzieht und origin\u00e4r polizeiliche Aufgaben von privaten Sicherheitsdiensten \u00fcbernommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Im Profifu\u00dfball sollten die Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze anteilig von den Veranstaltern \u00fcbernommen werden, unabh\u00e4ngig von der Klassifizierung als Risikospiel oder nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Profifu\u00dfballer unbedingt Risiko an ihrem Fliesentisch spielen wollen und daf\u00fcr auch noch Polizeischutz ben\u00f6tigen, sollen die Veranstalter dieser fachfremden Promotion-Spektakel auch daf\u00fcr aufkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es soll wie bisher im Hochschulgesetz des Landes Sachsen-Anhalt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aus der \u00dcberzeugung, dass ein freier Bildungszugang ein wichtiges individuelles Recht ist, lehnen wir grunds\u00e4tzlich alle Studiengeb\u00fchren ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu Bildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig sein. Wir stehen weiterhin f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Erststudium bis zum Masterabschluss. An Geb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudierende werden wir aber festhalten. Sehr viele Studierende sind jedoch auch jenseits der Regelstudienzeit von Studiengeb\u00fchren befreit, etwa Studierende mit Erkrankungen, Studierende mit Kindern, Studierende, die sich in den Fachschaften oder in den Studentenvertretungen engagieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das letzte, was Langzeitstudierende brauchen, ist wirtschaftlicher Druck. Denn der bewirkt das Gegenteil eines z\u00fcgigen Abschlusses, n\u00e4mlich dass Studierende anstatt zu lernen noch mehr arbeiten m\u00fcssen. Au\u00dferdem ist es pauschal \u00fcberhaupt nicht zu sagen, ob die \u00dcberschreitung der Regelstudiendauer dem Staat Kosten entstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hierbei sollten aber - gut begr\u00fcndete - Ausnahmen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer f\u00fcr sein Studium selbstverschuldet deutlich l\u00e4nger ben\u00f6tigt als vorgesehen, muss sich auch an den Kosten beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz setzt sich f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Erststudium ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Gut begr\u00fcndete lange Studienzeiten sind hiervon nicht betroffen. Der Studentenstatus darf nicht zur H\u00e4ngematte werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Schuld am Langzeitstudium ist oft der Zwang, zus\u00e4tzlich berufst\u00e4tig zu sein, um Miete und Nahrung bezahlen zu k\u00f6nnen. Bildung darf aber nicht am Geldbeutel scheitern!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten Geb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten als Anreiz, das Studium in einem angemessenen Zeitrahmen zu beenden. Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das gesamte Studium lehnen wir jedoch ab, weil sie Studenten aus armen Familien abschrecken und ein \u00f6konomisches Auswahlkriterium darstellen, das an der Universit\u00e4t fehl am Platz ist. Studieren sollten die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe, nicht nur diejenigen, die es sich leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Wer \u00fcber das normale Ma\u00df hinaus das staatliche Bildungssystem in Anspruch nimmt, sollte sich auch an der Finanzierung beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Diese bringen Geld und bleiben freiwillig in Sachsen-Anhalt. Sie aus dem Studium zu dr\u00e4ngen, dr\u00e4ngt sie in die Arbeitslosenstatistik.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Fl\u00e4che des Landes entspricht in etwa 5,7 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands. Der Anteil der in Deutschland installierten Windkraft in Sachsen-Anhalt liegt hingegen bei 11,2 Prozent. Jede 9. Anlage steht bei uns. Deswegen ist es unser Ziel, den Ausbau auf die vorhandenen Gebiete zu konzentrieren, die besonders geeignet sind. Hierf\u00fcr bietet das sogenannte Repowering, also die Erneuerung bisheriger Anlagen mit dem Ziel einer Leistungssteigerung bestehender Anlagen die besten Voraussetzungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft ist derzeit die erneuerbare Energieform, die den h\u00f6chsten Beitrag zur Energiewende leistet. Laut Landesentwicklungsplan f\u00fcr Sachsen-Anhalt muss dem Aufbau von Windkraftanlagen ausreichend Raum gegeben werden. Es wird angestrebt etwa 2 Prozent der Landesfl\u00e4che daf\u00fcr auszuweisen. Neben dieser Ausweisung neuer Fl\u00e4chen setzen wir auf Repowering, d.h. den Ersatz von schon vorhandener Anlagen durch leistungsf\u00e4higere.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Weitere Fl\u00e4chen sollen insbesondere im Rahmen des Repowering ausgewiesen werden, also f\u00fcr den Ersatz der bestehenden durch neue Anlagen mit erheblicher Leistungssteigerung. Windkraftanlagen im Wald sind f\u00fcr uns tabu! \u00dcber 42 Prozent der in Sachsen-Anhalt produzierten elektrischen Energie kommt bereits heute aus erneuerbaren Quellen. Das kann sich sehen lassen. Wir werden diesen Weg fortsetzen. Wir wollen die Energiewende in unserem Land im Sinne der regionalen Wertsch\u00f6pfung weiter voran bringen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Zukunft Sachsen-Anhalts liegt in den Erneuerbaren Energien. Wir wollen diese Chance nutzen und setzen deswegen auf 100 % Erneuerbare! Um das zu erreichen, brauchen wir aber noch einmal etwas mehr Windkraftanlagen. Diese brauchen politische Unterst\u00fctzung. Wir wollen deswegen Vorrang- und Eignungsgebiete f\u00fcr sie ausweisen, die naturvertr\u00e4glich und mit dem Landschaftsbild vereinbar sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Landschaft ist inzwischen ausreichend verspargelt. In der Magdeburger B\u00f6rde z.B. ist zu viel wertvoller Boden verloren gegangen. Ferner gibt es mit dem Repowering die M\u00f6glichkeit, bestehende Anlagen durch effektivere zu ersetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunen sollen die M\u00f6glichkeit zur Ausweisung solcher Fl\u00e4chen haben, aber nicht dazu gezwungen werden. Sachsen-Anhalt ist bereits Spitzenreiter bei der Windkraft - obwohl wir nicht am Meer liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Vordergrund hat Effizienz, Repowering und Einhaltung aller Schutzvorschriften zu stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz - Tierschutzpartei setzt auf s\u00e4mtliche Technologien zur Nutzung erneuerbarer Energien wie Sonne, Wind, Wasser und Biomasse. Neu ausgewiesene Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen m\u00fcssen einer gr\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung unterliegen, sie m\u00fcssen Effizienzkriterien erf\u00fcllen, und Standorte sind so zu w\u00e4hlen, dass R\u00fccksicht auf Tiere wie Flederm\u00e4use und V\u00f6gel genommen wird, d.h. deren Risiko durch solche Anlagen zu Schaden zu kommen minimiert wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt hat die meisten Windr\u00e4der aber sehr wenig Wind. Neue Windr\u00e4der dann, wenn mit ihnen der Strompreis sinkt. Schwache Anlagen durch starke Anlagen ersetzen statt neue Standorte zu erschlie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell bef\u00fcrworten wir Stromgewinnung durch Windr\u00e4der, aber es sind Vogelbrut-, Rast- und Feuchtgebiete f\u00fcr den Schutz der V\u00f6gel freizuhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Natur und unsere Kulturlandschaft m\u00fcssen erhalten bleiben! Wir wehren uns gegen eine weitere Verschandelung der Landschaft durch Windkraft- und Solargro\u00dfanlagen. Einen Bau weiterer Windkraftwerke in landschaftlich sensiblen Gegenden lehnen wir daher ab. Stattdessen setzen wir auf das sogenannte 'Repowering'.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "die vorhandenen Fl\u00e4chen reichen aus, der weitere Ausbau von Windparks, die damit einhergehende Verschandelung der Landschaft, die m\u00f6glichen gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der Menschen, die in unmittelbarer N\u00e4he zu Windparks leben m\u00fcssen und die mit Windkraft erzeugbare zu geringe Energiemenge, rechtfertigen nicht die weitere Fl\u00e4chenausweisung f\u00fcr Windparks in Sachsen-Anhalt", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es sind bereits ausreichend Fl\u00e4chen ausgewiesen. Gleichzeitig bestehen aktuell Probleme den \u00fcbersch\u00fcssig erzeugten Windkraftstrom zum Verbraucher weiterzuleiten. Die Umweltvertr\u00e4glichkeit der Windkraftanlagen ist ebenfalls begrenzt, zumal viele Auswirkungen auf die Tierwelt noch nicht hinreichend untersucht sind. Eine historisch gepr\u00e4gte Landschaft mit freien Sichtachsen beeinflusst die Lebensqualit\u00e4t in einer Region.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern dies unter der Ma\u00dfgabe, da\u00df sie nur in sichere Herkunftsl\u00e4nder ausgewiesen werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nur die Polizei hat f\u00fcr Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit zu sorgen. Die Polizei in Sachsen-Anhalt ist ein verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Garant f\u00fcr die Sicherheit. Sie genie\u00dft in der Bev\u00f6lkerung aufgrund ihrer hervorragenden Arbeit ein hohes Vertrauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Schaffung von B\u00fcrgerwehren stellt den v\u00f6llig falschen Ansatz f\u00fcr eine erfolgreiche Kriminalpr\u00e4vention dar. Deren Agieren \u00f6ffnet unweigerlich T\u00fcr und Tor f\u00fcr ein Handeln in einem rechtsfreien Raum. DIE LINKE lehnt ausdr\u00fccklich die Privatisierung und Auslagerung des Gewaltmonopols des Staates aus verfassungs- und polizeirechtlichen Gr\u00fcnden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer Vorstellung vom Zusammenleben haben alle Menschen einen Anspruch auf ein Leben frei von Angst, auch vor Kriminalit\u00e4t. Das Gewaltmonopol des Staates darf jedoch nicht in Frage gestellt werden. B\u00fcrgerwehren bringen keine Sicherheit. Wir brauchen vielmehr eine personell und s\u00e4chlich gut ausgestattete Polizei. F\u00fcr eine ausreichende Pr\u00e4senz vor Ort brauchen wir mindestens 6.400 Polizeivollzugsbeamtinnen und -beamte. Das werden wir durch Ausbildung und Neueinstellung absichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, ist Kernaufgabe des Staates und darf nicht in die H\u00e4nde Privater gelangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerwehren sollten eigentlich nicht notwendig sein, weil f\u00fcr den Schutz der B\u00fcrger die Polizei zust\u00e4ndig ist. Die verantwortungslose Politik der vergangenen Landesregierungen hat jedoch zur \u00dcberalterung des Personals und zu einer Schw\u00e4chung der Pr\u00e4senz der Ordnungsh\u00fcter gef\u00fchrt, in deren Ergebnis das Sicherheitsgef\u00fchl beeintr\u00e4chtigt wurde. Daran \u00e4ndern auch Statistiken nichts, die einen R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t vorspiegeln sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Qualit\u00e4t polizeilicher Arbeit, ihre Integrit\u00e4t und ihr Vertrauen beim B\u00fcrger d\u00fcrfen nicht durch 'B\u00fcrgerwehren' untergraben werden. Polizeiarbeit ist nichts f\u00fcr Amateure!", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen unbedingt mehr ausgebildete Polizisten im Dienst. Was wir nicht brauchen, ist eine Form von Selbstjustiz.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "'Police Academy' in Sachsen-Anhalt? Besser nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Sicherheit zu sorgen, ist origin\u00e4re Aufgabe der Polizei. Eine schnelle, strikte und abschreckende Rechtsprechung mit entsprechendem Strafvollzug entlastet die Polizei, erh\u00f6ht ihre Pr\u00e4senz und damit die Sicherheit der B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Entstehung von B\u00fcrgerwehren ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Sicherheitspolitik der bisherigen Landesregierung. Die Polizei ist so auszustatten, dass sie f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrger*innen garantieren kann. Sicherheit als Freizeit-/Hobbybesch\u00e4ftigung von Privatpersonen ist abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts einer dramatisch verschlechterten Sicherheitslage, bilden sich zurzeit in Sachsen-Anhalt B\u00fcrgerwehren. Die etablierte Politik hat weder ein Konzept zur Verbesserung der Sicherheitslage noch zum Umgang mit solchen B\u00fcrgerwehren. Wir wollen freiwillige B\u00fcrgerwehren am Ordnungsamt verankern und so dem Wildwuchs auf diesem Gebiet vorbeugen. B\u00fcrger, die sich f\u00fcr mehr Sicherheit in ihrem Wohnumfeld einsetzen wollen, erhalten so die M\u00f6glichkeit, dies in geordneter Weise zu tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "ist eine momentan notwendige m\u00f6glichst nur vor\u00fcbergehende Notl\u00f6sung, da es eigentlich nicht notwendig ist, weil der Staat seine Polizei personell und technisch so gut ausstatten mu\u00df, dass zum Schutz seiner Bev\u00f6lkerung eine 'B\u00fcrgerwehr' \u00fcberfl\u00fcssig w\u00fcrde", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Schutz- und \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen auch zuk\u00fcnftig origin\u00e4re Aufgabe der Landespolizei sein. Aufgrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Polizeipr\u00e4senz vor Ort, sind jedoch auch jetzt schon 'B\u00fcrgerwehren' als \u00f6rtliche Selbsthilfeorganisationen denkbar und existent. Der Aufgabenbereich und M\u00f6glichkeiten von B\u00fcrgerwehren w\u00e4ren aber noch weitergehend gesetzlich zu regeln. Diese sollten im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Stadt- und Gemeindevertretungen organisiert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Eine Feuerwehr wehrt sich gegen Feuer. Eine B\u00fcrgerwehr wehrt sich gegen B\u00fcrger? Die Polizei hat bisher bewiesen, da\u00df sie sich gut allein gegen B\u00fcrger wehren konnte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Diese Entscheidung liegt allein bei den Tr\u00e4gern. Die Krankenh\u00e4user in Sachsen-Anhalt gew\u00e4hrleisten die fl\u00e4chendeckende Versorgung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung im Land auf hohem Niveau. Um auch in Zukunft eine auf qualit\u00e4tsbasierte Krankenhausplanung durchzusetzen, sehen wir uns nach wie vor in der Pflicht, in ausreichendem Ma\u00df Finanzen f\u00fcr Krankenhausinvestitionen zur Verf\u00fcgung zu stellen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Krankenhausstandorte erhalten und ihre finanzielle Ausstattung verbessern. Eine weitere Privatisierung von Krankenh\u00e4usern lehnen wir ab. Mit einer St\u00e4rkung der planerischen Zust\u00e4ndigkeit des Landes wollen wir den Erhalt der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user durch eine effektivere Verteilung von grund- und spezialmedizinischen Angeboten zwischen den Einrichtungen und Regionen sichern. Eine sinnvolle Kooperation erm\u00f6glicht wirtschaftliches Arbeiten statt einer ruin\u00f6sen Konkurrenz.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Daseinsvorsorge im l\u00e4ndlichen Raum sind kommunale Krankenh\u00e4user unverzichtbar. Deshalb lehnen wir weitere Privatisierungen ab. Wir bleiben bei dem bew\u00e4hrten Grundsatz, dass jeweils ein Drittel der Krankenh\u00e4user von kommunalen, gemeinn\u00fctzigen und privaten Tr\u00e4gern betrieben werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Infrastruktur geh\u00f6rt in \u00f6ffentliche H\u00e4nde. Das gilt umso mehr f\u00fcr die medizinische Versorgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen nicht ohne Nachteile f\u00fcr Patienten und Krankenhauspersonal gewinnbringend betrieben werden. Die F\u00fchrung durch die \u00f6ffentliche Hand hingegen hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt bei jedem Krankenhaus ergebnisoffen und ohne ideologische Scheuklappen das wirtschaftlichste und nachhaltigste Tr\u00e4gerkonzept festzustellen und zu verwirklichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit geh\u00f6rt zur Daseinsf\u00fcrsorge, bei der auch das Land gefordert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung von Krankenh\u00e4usern ist in jedem Fall stets umstritten. Vermutlich aber wird sich die Tendenz zur Privatisierung von Krankenh\u00e4usern durchsetzen. Die Privatisierung ist aber nur eine m\u00f6gliche Quelle, um Investoren zu finden. Krankenh\u00e4user sollten sehr viel st\u00e4rker in einen Verbund eintreten und Kooperationen beschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es soll im Einzelfall entschieden werden, ob die \u00f6ffentliche Hand Aufgaben behalten soll, die von privaten Betreibern in gleicher oder besserer Weise geleistet werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Bei privaten und b\u00f6rsennotierten Krankenh\u00e4usern sehen wir den Zwang zur Gewinnerwirtschaftung an erster Stelle. Im Vordergrund des Gesundheitswesens muss jedoch das Wohl des Menschen stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung von Krankenh\u00e4usern ist eine Ma\u00dfnahme zur kurzfristigen Entlastung kommunaler Haushalte. Die Folgen sind oft K\u00fcndigungen, Lohnk\u00fcrzungen und eine schlechtere Versorgung der Patienten. Die Gemeinden d\u00fcrfen sich ihrer gesundheitspolitischen Verantwortung nicht entziehen. \u00d6ffentliche Haushalte d\u00fcrfen nicht auf dem R\u00fccken der Patienten saniert werden. Generell spricht sich die AfD daf\u00fcr aus, dass B\u00fcrgerentscheide \u00fcber Privatisierungen von Krankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "generell sollte der Profit im Gesundheitsbereich nicht im Vordergrund stehen, bei einer Privatisierung w\u00e4re das der Fall", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist die Vorhaltung von Krankenh\u00e4usern eine Aufgabe der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Andererseits stattet das Land derzeit die Kommunen finanziell so eng aus, dass Handlungsspielr\u00e4ume diesbez\u00fcglich nicht m\u00f6glich sind und die Kommunen teilweise zur Privatisierung gezwungen sind. Deshalb ist die Finanzierung der Landkreise und Gemeinden ausk\u00f6mmlich anhand der zu erbringenden Aufgaben zur Daseinsvorsorge auszugestalten, um zuk\u00fcnftig weitere Privatisierungen vermeiden zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheit geht vor. Shareholder sollen sich hinten im Wartezimmer anstellen, auch wenn sie Privatpatienten sind und dringend eine CT ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die jetzigen Regelungen im Adoptionsrecht halten wir f\u00fcr ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist da, wo N\u00e4he ist und wenn Menschen sich entscheiden, f\u00fcr ein Kind die Verantwortung zu \u00fcbernehmen. F\u00fcr eine Adoption ist das Kindeswohl entscheidend, nicht das Geschlecht der potentiellen Eltern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Erg\u00e4nzung des Artikels 3 des Grundgesetzes und der Landesverfassung um das Merkmal der sexuellen Identit\u00e4t sowie f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe und ein gemeinsames Volladoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese L\u00fccke muss endlich geschlossen werden. Kinder profitieren von stabilen und liebevollen Familien, egal welches Geschlecht die Eltern haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD vertritt seit ihrer Gr\u00fcndung das traditionelle Familienbild.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das gemeinsame Adoptionsrecht ist ein wichtiger Bestandteil der notwendigen rechtlichen Gleichstellung. Wie bei jeder Adoption ist ausschlie\u00dflich das Kindeswohl ma\u00dfgeblich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die vollst\u00e4ndige Gleichstellung im Ehe- und Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare muss erfolgen. Letztendlich soll auch die Institution der Lebenspartnerschaft abgeschafft werden und parallel dazu die allgemeine Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ge\u00f6ffnet werden. Im Adoptionsrecht muss es gleichgeschlechtlichen Paaren bzw. eingetragenen Lebenspartnern erm\u00f6glicht werden, gemeinsam ein Kind adoptieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir erachten den Schutz der Familie f\u00fcr erforderlich und sprechen uns gegen eine Vergesellschaftung von Beziehungen oder der Kindererziehung aus. Der Familie sind eingetragene Lebenspartnerschaften gleichzustellen. Mit der Gleichstellung werden auch die Kinder gef\u00f6rdert. Kinder brauchen ein Nest, und dieses Nest ist nicht abh\u00e4ngig von der Lebensweise der Eltern. Auch Regenbogenfamilien k\u00f6nnen ein solches Nest bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl die AfD eindeutig zur gleichgeschlechtlichen Lebensgemeinschaft steht, ist die traditionelle Familie, also Vater Mutter Kind weiterhin die wichtigste Voraussetzung daf\u00fcr, dass Kinder eine ungest\u00f6rte seelische Entwicklung durchlaufen und eine normale Geschlechtsidentit\u00e4t ausbilden. Das Recht des Kindes auf Vater und Mutter wiegt schwerer als der Wunsch Homosexueller nach Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Unabh\u00e4ngig der sexuellen Orientierung sollte eine gemeinsame Adoption im Rahmen von Einzelfallentscheidungen m\u00f6glich sein. Das Wohl des Kindes hat hierbei Vordergrund zu stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Homosexuelle Paare leben aus Liebe und nicht aus gesellschaftlichen Zw\u00e4ngen zusammen. Ein besseres Umfeld f\u00fcr Kinder gibt es nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine verantwortungsvolle und zukunftsorientierte Finanzpolitik. Deshalb m\u00f6chten wir die Schuldenbremse in der Landesverfassung verankern, um einen stabilen, schuldenfreien und ausgeglichenen Landeshaushalt zu schaffen. J\u00fcngeren Generationen darf kein immer gr\u00f6\u00dfer werdender Schuldenberg hinterlassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Auch DIE LINKE will die Neuverschuldung stoppen und den Schuldenabbau der \u00f6ffentlicher Haushalt verst\u00e4rken, doch nicht mit weiterem Sozialabbau oder auf Kosten wichtiger Investitionen z.B. in Bildung und \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge. Die Schuldenbremse zwingt das Land und die Kommunen zu Ausgabenk\u00fcrzungen und Privatisierungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist in der Landeshaushaltsordnung verpflichtend geregelt und wird seit dem Jahr 2012 strikt eingehalten. Dar\u00fcber hinaus ist das Land zur Einhaltung der im Grundgesetz geregelten Schuldenbremse verpflichtet. Zudem muss das Land seinen Konsolidierungspfad f\u00fcr die Zahlung der Konsolidierungshilfen des Bundes von j\u00e4hrlich 80 Millionen Euro einhalten. Eine landesverfassungsrechtliche Regelung ist nicht erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zur Schuldenbremse, finden aber, dass sie nicht Verfassungsrang hat, sondern dass es ausreicht, sie einfachgesetzlich zu regeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit Finanzen sollte generell verantwortungsvoll umgegangen werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Vermeidung von Schulden. Eine Schuldenbremse in der Landesverfassung kann sich jedoch als Hindernis erweisen, wenn au\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde wie Naturkatastrophen h\u00f6here finanzielle Mittel fordern als im Haushalt vorgesehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jede Generation sollte ihre politischen Projekte selbst bezahlen. Mit Schulden belastet eine Generation die n\u00e4chste Generation. Das ist unfair.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung ist unrealistisch. Eine vern\u00fcnftige Finanzpolitik kommt ohne gesetzlich verankerte Schuldenbremse aus. Sonst geht es am Ende nur zu Lasten der Kommunen und B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Einige Bundesl\u00e4nder haben bereits eine Schuldenbremse in ihre Verfassungen aufgenommen. Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz - Tierschutzpartei bef\u00fcrwortet diesen Vorsto\u00df auch f\u00fcr Sachsen-Anhalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Neue Schulden sind kein Weg, Probleme zu l\u00f6sen, sie verschieben die Probleme nur. Schulden verschleiern die Mi\u00dfwirtschaft der \u00f6ffentlichen Hand und organisatorische M\u00e4ngel des Gesellschaftssystems. Eine Schuldenbremse in der Verfassung ist nicht flexibel genug.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD Sachsen-Anhalt steht f\u00fcr eine nachhaltige Haushaltspolitik. Es kann nur das Geld ausgegeben werden, das auch eingenommen wird. Die Schuldenbremse ist ein erster Schritt. Tats\u00e4chlich sind gen\u00fcgend Finanzmittel f\u00fcr alle notwendigen Belange vorhanden, auch ohne Verschuldung. Die Steuerrekordeinnahmen im Bund zeigen dies. Es schlicht eine Frage der sinnvollen Verteilung.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Neutral, weil: Sparen ja, aber nicht auf Kosten des Sozialstaates, sozialer Standards und des 'kleinen Mannes'", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine derartige Festlegung w\u00e4re zwar sinnvoll um kommende Generationen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig zu belasten. Derzeit werden jedoch noch die zuk\u00fcnftigen Rahmenbedingungen nach Auslaufen des Solidarpaktes und im Rahmen des Finanzausgleiches verhandelt. Somit w\u00e4ren weitergehende Prognosen derzeit fragw\u00fcrdig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wer bremst, verliert!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der im Lande existierenden Vielfalt der F\u00f6rderorte und differenzierten Angebote stehen wir f\u00fcr die Fortsetzung der Inklusion mit Augenma\u00df sowie den Erhalt des Systems der F\u00f6rderschulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine inklusive Gesellschaft. Dabei wird es langfristig zur Regel geh\u00f6ren, dass alle Kinder und Jugendlichen gemeinsam lernen. Auf dem Weg dorthin sind noch wichtige Voraussetzungen zu schaffen und Widerst\u00e4nde zu \u00fcberwinden. Spezielle F\u00f6rderschulen f\u00fcr besonders schwere Behinderungen schlie\u00dfen wir auch k\u00fcnftig nicht aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden das inklusive Lernen weiterentwickeln. Vorrangiges Ziel ist, dass alle Kinder den bestm\u00f6glichen Abschluss erreichen. Das ist mit F\u00f6rderschulen, die keinen Abschluss erm\u00f6glichen, nicht zu verwirklichen. F\u00f6rderschulen werden wir nur ausnahmsweise als Erg\u00e4nzung zu einem inklusiven Bildungssystem fortf\u00fchren, wenn es aufgrund der Behinderung des Kindes im Einzelfall zwingend geboten ist. Auch f\u00fcr diese F\u00e4lle soll die M\u00f6glichkeit eines zertifizierten Abschlusses geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder, egal ob behindert oder nicht, haben einen Anspruch nach der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen, gemeinsam beschult zu werden. Dieser ist rechtlich verpflichtend. Au\u00dferdem profitieren alle Kinder davon, indem sie lernen, wie unterschiedlich Menschen sind und dass sie sich gegenseitig unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Schulen brauchen aber mehr speziell ausgebildetes Personal, um das zu meistern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nur eine Frage der Zeit, bis sich die im Zuge der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention eingef\u00fchrte inklusive Beschulung als Fehlentscheidung herausstellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese F\u00f6rderschulen haben in der Vergangenheit ihre N\u00fctzlichkeit unter Beweis gestellt. Wo es m\u00f6glich und f\u00fcr die Kinder gut ist, soll jedoch eine Inklusion von allen Kindern vorangetrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Allen Kindern und Jugendlichen ist eine ihnen bestm\u00f6glich gerecht werdende Schulausbildung zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Inklusion, d.h. gemeinsamer Unterricht, darf den Lernerfolg der ganzen Klasse nicht beeintr\u00e4chtigen. Weil dies nicht immer gegeben ist, sind F\u00f6rderschulen ein wichtiger Bestandteil unseres Schulsystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind sollte entsprechend seiner Begabungsvoraussetzungen bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert werden. Behinderte Kinder ben\u00f6tigen besondere Formen der Betreuung, wie sie nur die F\u00f6rderschulen gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Wir halten die inklusive P\u00e4dagogik daher f\u00fcr verfehlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulstruktur in Sachsen-Anhalt muss sich an den gesellschaftlichen Realit\u00e4ten ausrichten. Schulpolitik darf nicht nur an der Haushaltslage ausgerichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Billige rhetorische Tricks, um Inklusion zu verhindern, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden kommt innerhalb der Regeln des Rechts und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eine wichtige Aufgabe zu, um Menschenrechte, Freiheit und Demokratie zu sichern. Die CDU lehnt aus diesem Grund s\u00e4mtliche Bestrebungen zur Abschaffung der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Geheimdienste in einer Demokratie grunds\u00e4tzlich ab. Sie sind aus unserer Sicht kein Instrument innerhalb eines Rechtsstaates und als solche auch nicht einer, zwingend erforderlichen parlamentarischen Kontrolle, tats\u00e4chlich unterziehbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus und Terrorgefahr machen den Verfassungsschutz weiterhin unverzichtbar. Er muss jedoch dringend reformiert werden. Mitarbeiter des Verfassungsschutzes m\u00fcssen nicht in erster Linie Geheimdienstler sein, sondern ein Gesp\u00fcr f\u00fcr Gef\u00e4hrdungen der Demokratie haben. Der Einsatz von V-Leuten braucht einen gesetzlichen, transparenten Rahmen. Die Befugnisse der Parlamentarischen Kontrollkommission m\u00fcssen so erweitert werden, dass der Verfassungsschutz wirksam beaufsichtigt werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz hat sich selbst diskreditiert. Seine Aufgaben, sofern sie Sinn ergeben, sollten von andern Stellen erledigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die skandaltr\u00e4chtige Rolle des sogenannten Verfassungsschutzes und seiner Agenten ist nicht zuletzt im Rahmen der Arbeit mehrerer NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse hinreichend belegt worden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Demokratie muss wehrhaft bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Er muss reformiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz des Verfassungsschutzes ist an hohe H\u00fcrden gekoppelt. Der Verfassungsschutz ist jedoch ein notwendiges Element jeder demokratischen Ordnung.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz leistet bei der Spionageabwehr und Bek\u00e4mpfung des tats\u00e4chlichen politischen Extremismus wertvolle Arbeit, auf die wir nicht verzichten k\u00f6nnen. Allerdings ist er als Landesbeh\u00f6rde nicht immer gegen Instrumentalisierung durch die Regierungsparteien immun. H\u00f6chst fragw\u00fcrdig ist die Praxis, politische Gruppierungen durch Erw\u00e4hnung im Verfassungsschutzbericht anzuprangern und zu stigmatisieren. Diese g\u00e4ngige Praxis geh\u00f6rt abgeschafft, nicht aber der Verfassungsschutz selbst.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der derzeitigen Lage sind Kontrollinstanzen notwendig. Ein demokratisch kontrollierter Verfassungsschutz ist notwendiger Bestandteil des staatlichen Gewaltenmonopols, auch zum Schutz seiner B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Lichtung des Beh\u00f6rdendschungels geh\u00f6ren \u00fcberfl\u00fcssige oder gar sch\u00e4dliche Beh\u00f6rden abgeschafft. Perspektivisch w\u00e4re es sinnvoll, eine Beh\u00f6rde zum Schutz der Verfassung zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bereits zur\u00fcckgedr\u00e4ngte geglaubte Krankheiten befinden sich erneut auf dem Vormarsch. Impfungen durch Schul\u00e4rzte oder Gesundheits\u00e4mtern sind daher sinnvoll und geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Impfungen sind eine effektive Methode zur Bek\u00e4mpfung vieler Infektionskrankheiten. Eine ausreichend hohe Impfquote verhindert zuverl\u00e4ssig Epidemien und kann zum Aussterben von Erregern und Verschwinden von einstmals gef\u00fcrchteten Erkrankungen f\u00fchren. DIE LINKE will das Impfen f\u00f6rdern, nicht erzwingen. Die freiwillige und informierte Entscheidung der einzelnen Menschen sollte die Leitschnur emanzipatorischer linker Gesundheitspolitik sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention sind heute ein wichtiger Teil der Teilhabe am gesellschaftlichen Fortschritt. Die SPD wird sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht f\u00fcr Kinder im Rahmen ausgew\u00e4hlter Impfprogramme gegen nicht saisonale Infektionskrankheiten in Sachsen-Anhalt gem\u00e4\u00df der auf Kinder bezogenen Empfehlungen des Impfkalenders der St\u00e4ndigen Impfkommission des Robert-Koch-Instituts einsetzen, damit alle Kinder in Sachsen-Anhalt \u00fcber einen altersgem\u00e4\u00dfen Impfschutz verf\u00fcgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die fl\u00e4chendeckende Durchimpfung, wie sie bis 1989 praktiziert wurde, hat sich bew\u00e4hrt. Ausnahmen bed\u00fcrfen einer medizinischen Indikation. Zu ber\u00fccksichtigen ist ferner die Tatsache, dass im Zuge der Globalisierung Krankheiten wieder auftreten, die als besiegt galten. Trotzdem sollte die letzte Entscheidung bei jedem selbst oder den gesetzlichen Vertretern liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Impfung ist h\u00e4ufig sinnvoll. Den Impfempfehlungen der Kinder\u00e4rzte sollten Eltern zum Wohle ihrer eigenen, aber auch anderer Kinder dringend nachkommen. Eine Impfpflicht stellt jedoch einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff des Staates in die Erziehungsberechtigung dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Impfen hat sich in Deutschland bew\u00e4hrt. Wir sind f\u00fcr eine Impfinformation \u00e4hnlich wie bei den U Untersuchungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Deutsche Zentralverein hom\u00f6opathischer \u00c4rzte (DZVh\u00c4) hob in einer Stellungnahme aus dem Jahr 2002 hervor, dass eine Diskussion \u00fcber den Nutzen und Nachteil von Impfungen v\u00f6llig legitim sei und die Entscheidung daf\u00fcr oder dagegen individuell getroffen werden m\u00fcsse. Die Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Impfung sollten in jedem Fall die Erziehungsberechtigten treffen. \u00dcber m\u00f6gliche Risiken von Impfsch\u00e4den und des Nichtimpfens sind die Entscheidungstr\u00e4ger umfassend aufzukl\u00e4ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nur wesentlichen Gefahren darf durch Zwang begegnet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Damit Eltern sich nicht \u00fcberfahren f\u00fchlen, ist dem Trend, dass einige von ihnen Impfungen f\u00fcr nicht wichtig halten, mit Aufkl\u00e4rung \u00fcber die fr\u00fcheren Epidemien zu begegnen. Diese sind ja gerade durch den Erfolg der Impfungen in Vergessenheit geraten ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Jede Impfung ist mit gesundheitlichen Risiken verbunden. Die Impfentscheidung beruht somit auf einer Abw\u00e4gung von Risiko und Nutzen, die der Staat den Eltern nicht abnehmen darf. Jedoch sind die gesundheitlichen Risiken bei den verschiedenen Impfungen unterschiedlich hoch, daher ist keine einseitige Positionierung m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "die Grundimpfungen waren schon in der DDR f\u00fcr Kinder gesetzlich vorgeschrieben, so werden auch Kinder gesundheitlich versorgt, deren Eltern sich ansonsten unzureichend um die gesundheitlichen Belange ihrer Kinder k\u00fcmmern w\u00fcrden", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Grundimpfungen gelten als medizinisch gesicherter Standard und sollten durch eine Impfpflicht wirkungsvoll zum Schutz der Gesundheit beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits, aber auch andererseits.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Christliche Werte stellen die Grundlage f\u00fcr ein friedliches, gemeinsames Miteinander in unserem Land. Daher setzt sich die CDU auch weiterhin f\u00fcr konfessionellen Religionsunterricht an all unseren Schulen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Statt des konfessionellen Religionsunterrichts wollen wir perspektivisch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern breitgef\u00e4cherte M\u00f6glichkeiten einr\u00e4umen, sich Wissen \u00fcber Religionen und Weltanschauungen anzueignen und sich mit ihnen auseinanderzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Sachsen-Anhalt besteht f\u00fcr Eltern, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Wahlfreiheit zwischen Religions- und Ethikunterricht. Diese Wahlfreiheit wollen wir beibehalten. Als Zukunftsaufgabe nehmen wir uns des Themas Islamischer Religionsunterricht an:", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es werden immer weniger Kinder, die diesen besuchen. Zudem werden die vertretenen Religionen vielf\u00e4ltiger, zum Beispiel durch den Islam. Wir wollen stattdessen einen Werteunterricht f\u00fcr alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist Privatsache und hat au\u00dferhalb \u00f6ffentlicher Schulen statt zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Angebot des Religionsunterrichts muss allen anerkannten Religionsgemeinschaften offen stehen. Zur Teilnahme verpflichtet werden soll von staatlicher Seite jedoch kein Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wahl zwischen Ethik und Religion muss gegeben sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Konfessioneller Religionsunterricht hilft Kindern, die Welt zu verstehen. Das bestehende System der Freiwilligkeit und des Ethikunterrichts braucht nicht ge\u00e4ndert zu werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr strikte Trennung von Staat und Kirche. Das konfessionelle Angebot ist den regionalen Bed\u00fcrfnissen anzupassen und kann auch im Rahmen des Ethikunterrichts erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Christentum hat unsere abendl\u00e4ndische Kultur tief gepr\u00e4gt. Die Aufkl\u00e4rung w\u00e4re ohne das Christentum nicht m\u00f6glich gewesen. Auch ein Atheist hat mehr Kulturchristentum in sich, als er selbst wahrhaben will. Deshalb sind wir daf\u00fcr, dass das Christentum an unseren Schulen weiterhin auch in Form eines dezidiert bekenntnisorientierten Unterrichts gepflegt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "wir fordern eine strikte Trennung von Staat und Religion, Religionsunterricht kann au\u00dferschulisch und freiwillig erfolgen", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland gibt es eine klare Trennung von Kirche und Staat. In den Schulen sollten die allgemeinen Inhalte der Religionen gelehrt werden im Sinne eines Sozialkunde-/ Ethik-Unterrichts. Konfessioneller Religionsunterricht jeglicher Art geh\u00f6rt nicht als Pflichtfach an die Schulen. Eine au\u00dferschulische oder fakultative Teilnahme sollte jedem freigestellt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Der bisherige Religionsunterricht hat es vers\u00e4umt, auf die Trostbed\u00fcrftigen moderner Turbo-Religionen wie der 'Kirche des fliegenden Spaghetti-Monsters' einzugehen. Bevor nicht Heilige, Schwarze und Nudelmesse gemeinsam gefeiert werden kann, soll der Unterricht wieder in Kirche, Synagoge, Moschee, Tipi auf dem Friedhof stattfinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Hierf\u00fcr w\u00e4re eine \u00c4nderung des Grundgesetzes erforderlich, diese ist europarechtlich nicht geboten. Wir sind gegen ein Wahlrecht f\u00fcr Drittstaatler bei Kommunalwahlen. So soll eine Abkopplung des Wahlrechts von der Staatsb\u00fcrgerschaft vermieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. Sachsen-Anhalt ist eine B\u00fcrgerrechtspartei. Fragen von Partizipation, gesellschaftlichem Engagement, demokratischer Teilhabe und Datenschutz sind wichtige Felder unserer Politik. In der parlamentarischen Demokratie bilden Wahlen ein zentrales Instrument f\u00fcr die Beteiligung m\u00f6glichst aller.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Ausweitung der Wahlberechtigungen bei Kommunal- und Landtagswahlen. Wir wollen eine Absenkung des Wahlalters bei Landtagswahlen auf 16 Jahre und das aktive und passive kommunale Wahlrecht auch f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder aus Staaten au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen, die von politischen Entscheidungen betroffen sind, sollten sich durch eine Wahl daran beteiligen k\u00f6nnen. So entstehen neue Impulse f\u00fcr unsere Demokratie und auch die Integration kann besser gelingen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Noch 1990 lehnte das Bundesverfassungsgericht das kommunale Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder generell ab. Erst eine \u00c4nderung des Grundgesetzes im Zuge der Umsetzung des Vertrages von Maastricht im Jahr 1992 lie\u00df es f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige von Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft zu. Die seither erhobene Forderung nach einer Ausweitung des Wahlrechts auf alle in Sachsen-Anhalt lebenden Ausl\u00e4nder stellt nach Ansicht der NPD eine weitere Beeintr\u00e4chtigung der Rechte des deutschen Volkes dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich dauerhaft und rechtm\u00e4\u00dfig hier aufh\u00e4lt, der soll in seiner Kommune auch w\u00e4hlen d\u00fcrfen. EU-B\u00fcrger d\u00fcrfen dies ohnehin bereits.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist eindeutig im Wahlgesetz festgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz / Tierschutzpartei unterst\u00fctzt, dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger ihre Stimme bei Kommunalwahlen abgeben oder bei diesen als Kandidaten antreten. Eine auf einen erweiterten Personenkreis aus Drittstaaten ausgedehnte Abkopplung des Wahlrechts von der Staatsb\u00fcrgerschaft lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland w\u00e4hlen m\u00f6chte, beantrage zuvor die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch mit Hauptwohnsitz in Sachsen-Anhalt soll sich hier auch politisch mit einbringen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist mehr als ein blo\u00dfes Stimmrecht. Es geh\u00f6rt zu den politischen Grundrechten, die mit der Staatsb\u00fcrgerschaft verbunden sind, und sollte eben deshalb auch auf Staatsb\u00fcrger beschr\u00e4nkt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht nur f\u00fcr deutsche Staatsb\u00fcrger", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht ist ein B\u00fcrgerrecht und sollte es auch bleiben. Eine Unterscheidung im Wahlrecht f\u00fcr Kommunal- und Landtagswahlen ist nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier dauerhaft lebt, sollte auch das Recht bekommen, die Leute, die die M\u00fcllgeb\u00fchren festlegen, zu w\u00e4hlen. Das erh\u00f6ht die Chance, da\u00df Einspr\u00fcche gegen M\u00fcllgeb\u00fchrenbescheide geb\u00fchrender beachtet werden und n\u00fctzt somit dem Gemeinwohl.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen an der Seite der Opfer des SED-Regimes. Die Aufarbeitung des SED Unrechtsregimes ist, insbesondere aus Sicht der Opfer, noch nicht abgeschlossen. Einen Schlussstrich lehnen wir ab. Daher werden wir an dem Amt der 'Landesbeauftragten zur Aufarbeitung der SED-Diktatur' langfristig festhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Diese Mittel sollen f\u00fcr die wissenschaftliche Aufarbeitung und Anwendung, z.B. an Schule, in der Hochschulausbildung und in Gedenk- und Kulturst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dagegen kritisieren wir die erweiterte Aufgabenwahrnehmung der Beh\u00f6rde der Landesbeauftragten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Land hat mit der Verabschiedung des Gesetzes \u00fcber die Landesbeauftragte f\u00fcr die Aufarbeitung der SED-Diktatur ein klares Bekenntnis f\u00fcr diesen gesellschaftlichen Auftrag abgegeben und investiert in die weitere Entwicklung der Gedenkst\u00e4tten. Das Gesetz zur Landesbeauftragten beinhaltet eine Erweiterung des Aufgabenspektrums und eine Aufstockung des Personals. Eine Erh\u00f6hung der Landesmittel ist daher notwendig, um dieses Engagement fortzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufarbeitung der SED-Diktatur sollte fortgesetzt werden und k\u00fcnftig auch die Fehler ber\u00fccksichtigen, die nach dem Ende der DDR begangen wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufarbeitung der zweiten deutschen Diktatur ist und bleibt eine wichtige Aufgabe des Landes.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn der bisherige Stand der Aufarbeitung der SED-Diktatur immer noch L\u00fccken aufweist und sich ein detailliertes Bild noch nicht abzeichnet, kommt aus Sicht der Partei Mensch Umwelt Tierschutz - Tierschutzpartei eine Aufstockung der Landesmittel f\u00fcr diesen Zweck nicht in Betracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufarbeitung der Vergangenheit ist wichtig, um k\u00fcnftig Fehler zu vermeiden. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Zeit der SED, sondern f\u00fcr alle Epochen deutscher Geschichte. Die B\u00fcrger haben nach wie vor die M\u00f6glichkeit, ihre pers\u00f6nliche Geschichte in der DDR recherchieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die beiden deutschen Diktaturen des 20. Jahrhunderts werden wie jede andere Epoche auch weiterhin Gegenstand der Geschichtswissenschaft bleiben. Die interessierte, gegenwartspolitisch motivierte Instrumentalisierung sowohl der NS- als auch der DDR-Diktatur aber muss enden. Sie versucht, diese Unheilsgeschichte k\u00fcnstlich am Leben zu halten, und verhindert sowohl einen unverstellten Blick auf die Vergangenheit als auch auf die Gegenwart.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "nach unserem Wahlsieg w\u00fcrden wir solcherlei Mittel zur Aufarbeitung der CDUSPD-Diktatur der BRD freigeben", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es existiert eine breite Palette von Ma\u00dfnahmen und auch nichtstaatlichen Organisationen, die an diesem Thema arbeiten und forschen. Ein mehr an staatlichen Zusch\u00fcssen garantiert nicht automatisch mehr Qualit\u00e4t derartiger Projekte.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen nicht ein, Lobbygruppen f\u00fcr Partikularinteressen zu bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen die Freigabe von so genannten weichen Drogen ab und sind f\u00fcr eine strafrechtliche Verfolgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine Legalisierung bzw. eine legalisierte Abgabe von Cannabis ab dem 18. Lebensjahr ein. F\u00fcr Minderj\u00e4hrige gelten die Regelungen des Kinder- und Jugendschutzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Versch\u00e4rfung gegen\u00fcber der heutigen Verfolgungspraxis lehnen wir ab. Fortschritte in der Suchtpr\u00e4vention sind davon nicht zu erwarten. Die SPD begr\u00fc\u00dft den einstimmigen Beschluss des Landtages f\u00fcr die Nutzung von Cannabis zu medizinischen Zwecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sich selbst zu gef\u00e4hrden ist Ausdruck von Freiheit, genauso wie etwa das Trinken von Alkohol. Wenn Polizei und Staatsanwaltschaft sich auf die wirklich gef\u00e4hrlichen Straftaten konzentrieren kann, dann w\u00e4re schon viel gewonnen. So k\u00f6nnte zum Beispiel die Verfolgung der internationalen Drogenmafia verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die st\u00e4ndige Aufweichung des Rechtssystems muss beendet werden, was \u00fcbrigens auch f\u00fcr Delikte wie Schwarzfahren oder Ladendiebst\u00e4hle gelten sollte. Der Schwerpunkt der Strafverfolgung im Drogenbereich ist auf den Handel als Teil der organisierten Kriminalit\u00e4t zu setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eigenkonsum soll straffrei sein. Gebt das Hanf frei! Statt hier den Konsum zu bestrafen, wollen wir, dass die Polizei die organisierte Kriminalit\u00e4t bei harten Drogen effektiv bek\u00e4mpfen kann. Eine kontrollierte Abgabe, etwa in Apotheken, hat das Potenzial den Markt zwischen Hanf und harten Drogen zu entflechten und so die Schwelle zum Konsum harter Drogen anzuheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Besitz von nur geringen Mengen Cannabis kann als Bagatelldelikt von der strafrechtlichen Verfolgung ausgenommen werden. Eine generelle Freigabe von Cannabis lehnen wir hingegen ab. F\u00fcr Zwecke, die beispielsweise der Linderung von Beschwerden dienen, sollte \u00fcber eine Verschreibungsm\u00f6glichkeit von Cannabis in einem medizinisch-therapeutisch verantworteten Rahmen nachgedacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Konsum von Drogen jeder Art mu\u00df erschwert werden. Hanf verleitet zum Experimentieren mit h\u00e4rteren Drogen. Deshalb ist seine Verbreitung zu stoppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Ca. die H\u00e4lfte der Gef\u00e4ngnisinsassen in Deutschland sitzen wegen Versto\u00df gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz ein. Die meisten wegen Cannabis. Die F\u00fclle der Verfahren verstopfen Gerichte und Gef\u00e4ngnisse unn\u00f6tig. 40-90 % der Verfahren werden eingestellt, verursachen aber Kosten, die durch Legalisierung sinnvoller verwendet werden k\u00f6nnen. Zudem k\u00f6nnten sich Polizei und Justiz um echte Verbrechensbek\u00e4mpfung wie Gewalttaten, Korruption, Umweltverschmutzung, Dealen mit Crystal Meth etc. k\u00fcmmern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist wie Alkohol bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Gebrauch gesundheitssch\u00e4dlich. Das Eine kann nicht generell verboten und das Andere unbeschr\u00e4nkt freigestellt sein. Hier ist ein Ausgleich zu schaffen. Die Wahlfreiheit f\u00fcr den Gebrauch geringer Mengen sollte in der Verantwortung und Entscheidung des Einzelnen, aber der unter der Kontrolle des Staates liegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Nur klare gesetzliche Vorgaben erm\u00f6glichen effiziente Kontrollen und eine zeitnahe Strafverfolgung. Trotz klarer Verbote bestehen schon jetzt Schwierigkeiten bei der Bek\u00e4mpfung und Ahndung im Bereich der Drogenkriminalit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Das Strafrecht ist das falsche Instrument, um mit den Hunderten Cannabis-Toten j\u00e4hrlich allein in Sachsen-Anhalt fertig zu werden. Das Steuerrecht ist da viel effizienter, allerdings braucht das auch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Absprachen, damit unterschiedliche Steuers\u00e4tze f\u00fcr Dope, Gras, Haschkekse, Kuchen usw. nicht zu einem verst\u00e4rkten Drogentourismus in umliegende Billig-THC-Steuer-L\u00e4nder f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sachsen-Anhalts Wirtschaft hat aus historischen Gr\u00fcnden zahlreiche Kontakte in den russischen Markt. Die Sanktionen wirken sich vor allem f\u00fcr die hiesigen Unternehmen negativ aus, wobei die Einhaltung des V\u00f6lkerrechts genauso im Interesse unserer Unternehmen liegt. Bei Einhaltung des 'Minsker Abkommens' sollen die Sanktionen gelockert oder aufgehoben werden. Ein Ende der Sanktionen w\u00e4re f\u00fcr die heimische Wirtschaft zu begr\u00fc\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirtschaftssanktionen l\u00f6sen die politischen Probleme nicht, sondern versch\u00e4rfen sie. Au\u00dferdem schaden sie sozial und wirtschaftlich den Menschen in der Ukraine und Russland. In der EU selbst sind viele Arbeitspl\u00e4tze durch die Wirtschaftssanktionen bedroht. Statt Russland zu isolieren bedarf es einer Entspannungs- und Sicherheitspolitik, wof\u00fcr auch der Petersburger Dialog wieder aufzunehmen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verh\u00e4ngung der Sanktionen nach der Annexion der Krim war berechtigt. Die Folgen dieser Sanktionen sp\u00fcrt jedoch auch Sachsen-Anhalts Wirtschaft sehr deutlich. Wir haben deshalb ein Interesse daran, wieder eine Vertrauensbasis mit Russland zu entwickeln, die eine Zusammenarbeit bei der Bew\u00e4ltigung internationaler Krisen und eine Aufhebung der Sanktionen erm\u00f6glicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist kein Landes- und nicht mal ein Bundesthema. Sachsen-Anhalt sollte sich auf die eigenen Herausforderungen konzentrieren anstatt au\u00dfenpolitische Abenteuer mit Despoten anzustreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schaden, den die Wirtschaftssanktionen gegen Russland in Sachsen-Anhalt angerichtet haben, ist betr\u00e4chtlich. Die NPD sieht sich ferner in der Tradition einer guten Zusammenarbeit mit Russland.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eindeutig eine Entscheidung, die auf Bundesebene getroffen werden muss. Die Bundesl\u00e4nder machen keine eigenst\u00e4ndige Au\u00dfen- und Au\u00dfenwirtschaftspolitik.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Partei Mensch Umwelt Tierschutz/Tierschutzpartei setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle entstehenden Konflikte zwischen Staaten und Staatengemeinschaften ausschlie\u00dflich durch Verhandlungen gel\u00f6st werden. Die Sanktionen gegen Russland sind daher aufzuheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ru\u00dflands Politik respektiert weder Grenzen noch Menschenleben. Die \u00c4ngste unserer Nachbarl\u00e4nder sind ernst zu nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Russland-Sanktionen f\u00fcgen der Wirtschaft in Sachsen-Anhalt schweren Schaden zu und sind politisch nicht gerechtfertigt. Russland ist unser Partner.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "stattdessen harte Wirtschaftssanktionen gegen die Kriegstreiber USA", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Im Grunde ist Russland ein wichtiger Wirtschaftspartner sowohl f\u00fcr Deutschland im Allgemeinen als auch f\u00fcr Sachsen-Anhalt im Besonderen. Wirtschaftspartner m\u00fcssen sich jedoch an Spielregeln halten. Die Wirksamkeit der im Nachgang zum Ukraine-Konflikt staatlich verh\u00e4ngten Sanktionen ist jedoch zu hinterfragen. Eine L\u00f6sung kann langfristig nur mit politischen Mitteln erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Sanktionen sind keine L\u00e4ndersache. Und Putin hat es sich redlich verdient, gemobbt zu werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zeitarbeit sorgt in vielen Unternehmen f\u00fcr die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t bei der Abarbeitung von Auftragsspitzen und den Schutz von Stammbelegschaften in Krisenzeiten. Die Zeitarbeitsbranche verf\u00fcgt \u00fcber eigene Tarifvertr\u00e4ge, zu denen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt werden. Nach einer Einarbeitungszeit sp\u00e4testens nach drei Monaten ist das Equal Pay-Prinzip einzufordern. Rechtsmissbr\u00e4uchliche Form der Leiharbeit lehnen wir klar ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Ungleichbehandlung von Leiharbeit ist zu beenden. Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter m\u00fcssen ab dem ersten Einsatztag in einem entleihenden Unternehmen mindestens den gleichen Lohn erhalten, ohne dass ein Tarifvertrag schlechtere Bedingungen vorsehen darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Einen wirklichen Durchbruch f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Leiharbeit kann es nur geben, wenn alle Leiharbeitskr\u00e4fte und Stammbelegschaften gleich behandelt werden und den gleichen Lohn bekommen. Gesch\u00e4ftsmodelle, die durch hohe Leiharbeitsquoten oder eine gro\u00dfe Anzahl von Mini-Jobs nicht zur nachhaltigen Steigerung der Wertsch\u00f6pfung im Land beitragen, sollen in Sachsen-Anhalt nicht mehr mit Wirtschaftsf\u00f6rdermitteln bedacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist dieselbe Arbeit und sie muss erledigt werden. Deswegen sollte sie auch mindestens gleich entlohnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch Leiharbeiter m\u00fcssen von ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen. Die Forderung, bereits ab dem ersten Arbeitstag gleichen Lohn zu zahlen, halten wir jedoch f\u00fcr unrealistisch. Das gilt auch f\u00fcr den Anspruch auf mindestens den gleichen Lohn, denn mehr Lohn oder Gehalt als die Stammbesch\u00e4ftigten werden Leiharbeiter sicher nirgendwo erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das Arbeitsverh\u00e4ltnis durch einen Tarifvertrag geregelt ist, ist es nicht Aufgabe des Staates, die Vereinbarungen zwischen Gewerkschaften und Arbeitgebern zu unterlaufen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Lohn sollte weitgehend dem der im Rahmen der Tarifvertr\u00e4ge vereinbarten L\u00f6hne entsprechen. Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit, berufliches K\u00f6nnen und Erfahrung, nachgewiesene zus\u00e4tzliche Kompetenzen und Qualifikationen k\u00f6nnen den Ermessensspielraum jedoch beeinflussen. Leiharbeit darf nicht der Entwicklung eines Parallel-Arbeitsmarktes Vorschub leisten und Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse weiter prekarisieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ziel ist, den Unternehmen eine flexible Anpassung der Zahl ihrer Mitarbeiter zu erm\u00f6glichen. Dazu bedarf es nicht der Leiharbeiterbranche, an der Dritte das Geld verdienen, das den Arbeitnehmern und Arbeitgebern zugutekommen k\u00f6nnte. Ein gleicher Lohn f\u00fcr Leiharbeiter f\u00fchrt eher zu Festeinstellungen. Eine Klassengesellschaft in der Arbeitnehmerschaft lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitspolitik der letzten Jahrzehnte zielte darauf ab, Arbeitspl\u00e4tze mit niedrigen und Teileinkommen (Mini-Jobs, Teilzeitarbeit, Zeitarbeit etc.) zu schaffen. Es muss verhindert werden, dass Leiharbeitnehmer/innen als billige Arbeitskr\u00e4fte missbraucht werden. Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Der Status der Leiharbeiter ist zuk\u00fcnftig sp\u00fcrbar zu st\u00e4rken. Der Einsatz von Leiharbeitern erh\u00f6ht die Flexibilit\u00e4t von Unternehmen. F\u00fcr langzeitbesch\u00e4ftigte Leiharbeiter muss der Lohn an die Entlohnung der regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten schrittweise angepasst werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Leiharbeiter sollte den gleichen Lohn erhalten, wie ein regul\u00e4r Besch\u00e4ftigter. Der Grundsatz: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit soll auch in der Leiharbeiterbranche ma\u00dfgeblich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Ausgeliehen werden mu\u00df sich wieder lohnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nicht zuletzt die Soldaten und Reservisten der Bundeswehr sorgen tagt\u00e4glich f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrger. Sie gilt es zu unterst\u00fctzen, um die geforderten Sicherheitsstandards aufrecht zu erhalten. Zur besseren Vermittlung ihrer eigenen Aufgaben ist es wichtig, dass die Bundeswehr auch an unsere Schulen darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unmittelbare Berufswerbung der Bundeswehr geh\u00f6rt nicht an Schulen, niemand darf f\u00fcr einen Beruf in der Armee mit der Autorit\u00e4t der Schule \u00fcberredet oder gar gen\u00f6tigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD unterst\u00fctzt die im Einvernehmen zwischen dem Kultusministerium und der Bundeswehr getroffene Regelung, dass f\u00fcr die Bundeswehr im Rahmen von Veranstaltungen zur Berufsorientierung die gleichen M\u00f6glichkeiten zur Information \u00fcber Berufsangebote bestehen wie f\u00fcr andere Arbeitgeber, dass aber Nachwuchswerbung durch Jugendoffiziere im Unterricht untersagt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen werbefreie Schulen besuchen k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr die Bundeswehr. Die Bundeswehr soll aber \u00fcber ihre Arbeit informieren d\u00fcrfen, wenn der Beutelsbacher Konsens beachtet wird und auch kritische Stimmen ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine funktionierende Landesverteidigung ist ohne Soldaten nicht m\u00f6glich. Wenn es heute zu wenig Nachwuchs gibt, so liegt das aber in erster Linie an einer auf internationale Eins\u00e4tze fixierten Verteidigungspolitik und den Folgen der demographischen Katastrophe.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Soldatenberuf ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Verteidigung und den Erhalt unseres demokratischen Rechtsstaats. Die Werbung muss den gleichen Regelungen unterliegen wie die eines jeden anderen Arbeitgebers auch.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es wird sich zeigen, ob es der Bundeswehr gelingt, k\u00fcnftig noch mehr Kooperationsabkommen zu unterzeichnen. Kein Sch\u00fcler, keine Sch\u00fclerin sollte gezwungen werden, an solchen Einheiten teilzunehmen. Auch die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) sieht den wachsenden Einfluss der Bundeswehr an Schulen als eine bedenkliche Entwicklung und verweigert ihren Zuspruch und setzt stattdessen auf Aufkl\u00e4rung durch Bildung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Werbung geh\u00f6rt nicht in Schulen. Stattdessen sind in einem Fach Staatsb\u00fcrgerkunde gesellschaftliche Systeme zu unterrichten und ihre Vorz\u00fcge und Nachteile zu er\u00f6rtern. \u00dcber Armeen und Wehrtechnik bietet das Internet umfangreiche Information.", 
          "value": -1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen von Berufsfindungsveranstaltungen soll sich auch die Bundeswehr als Arbeitgeber vorstellen k\u00f6nnen, aber weitergehende oder gesonderte Veranstaltungen sind zu unterlassen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "An den Schulen soll die Werbung f\u00fcr den Soldatenberuf, genauso wie f\u00fcr andere Berufe im Dienste der Gesellschaft, also Polizei, Feuerwehr etc., m\u00f6glich sein. Allerdings darf hierbei keine politische Vereinnahmung erfolgen oder der Soldatenberuf verkl\u00e4rt dargestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Werbung im Rahmen von Berufsausbildungsmessen ist ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Der Soldaten'beruf' ist kein Beruf wie jeder andere. Wir lehnen sowieso Werbung an Schulen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Anbetracht steigender Fl\u00fcchtlingszahlen und steigenden Kassenbeitr\u00e4gen w\u00e4re dies zurzeit ein falsches Signal. Eine Ausweitung des Umfangs bei Gesundheitsleistungen lehnen wir strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende haben wie alle Menschen einen Anspruch auf medizinische Versorgung. DIE LINKE will b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen: Die sogenannte Gesundheitskarte soll das f\u00fcr die Betroffenen belastende und im Notfall bedrohliche Verfahren der Antragstellung auf Behandlungsscheine beenden. Daf\u00fcr wollen wir vertragliche L\u00f6sungen zwischen dem Land und den Krankenkassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns im Bund daf\u00fcr ein, dass Fl\u00fcchtlinge in die gesetzlichen Krankenkassen aufgenommen und die Kosten daf\u00fcr vom Bund \u00fcbernommen werden. In Sachsen-Anhalt werden wir die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Fl\u00fcchtlinge eine Krankenversicherungskarte und damit einen diskriminierungsfreien Zugang zur Gesundheitsversorgung erhalten. Die psychosoziale Beratung und Therapie f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge muss Teil der gesetzlichen Gesundheitsleistungen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer krank ist, braucht medizinische Hilfe und zwar unb\u00fcrokratisch. Das gilt sowohl f\u00fcr Gefl\u00fcchtete als auch f\u00fcr Deutsche. Deswegen wollen wir unter anderem endlich die Gesundheitskarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete einf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Asylsuchende bekommen eine ausreichende medizinische Versorgung. Selbst kostenintensive Behandlungen, wie sie im Falle offener TBC notwendig sind, stehen allen Patienten zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Angemessene Gesundheitsversorgung steht jedem Fl\u00fcchtling zu. Die B\u00fcrokratie ist hier derzeit \u00fcberbordend und weder f\u00fcr die Betroffenen, noch die bearbeitenden Beh\u00f6rden sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen auch Fl\u00fcchtlinge Zugang zu medizinischer Grundversorgung haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlingen ist eine medizinische Grundversorgung zu gew\u00e4hren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Begriff Fl\u00fcchtling ist undifferenziert. Deshalb kann nicht jeder, der sich als Fl\u00fcchtling bezeichnet oder als solcher bezeichnet wird, pauschal von unserem Gesundheitssystem profitieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Aufrechterhaltung von H\u00fcrden w\u00e4re b\u00fcrokratischer Unsinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Die Medizinische Versorgung der Fl\u00fcchtlinge hat stattzufinden, ist aber derzeit ausreichend gegeben. Ein vollumf\u00e4nglicher Zugang zu allen Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung w\u00fcrde einen weiteren Fehlanreiz zur Einwanderung setzen. Flucht ist kein Kuraufenthalt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Alle erforderlichen \u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen und Behandlungen, inklusive medizinischer Erstuntersuchung, werden bei Notwendigkeit umgehend getroffen. Es sollte keine bevorzugte Behandlung gegen\u00fcber Einheimischen erfolgen. Soweit noch regional b\u00fcrokratische Hemmnisse bestehen, sind diese umgehend zu beseitigen. Mit der beabsichtigten Einf\u00fchrung einer Gesundheitskarte w\u00e4re eine Gleichbehandlung gesichert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Besorgte B\u00fcrger berichten st\u00e4ndig \u00fcber seri\u00f6se Nachrichtenportale wie etwa Facebook, da\u00df eine Seuchengefahr von den Neuank\u00f6mmlingen ausgehe. Dem mu\u00df nat\u00fcrlich sofort begegnet werden, n\u00e4mlich durch eine schnelle, unb\u00fcrokratische und kostenlose Versorgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Erstausbildung f\u00fcr alle Sch\u00fcler ist grunds\u00e4tzlich kostenfrei. Bei finanziellen Beteiligungen f\u00fcr bestimmte Ausbildungsberufe w\u00e4re eine F\u00f6rderung zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Hier greift das BAf\u00f6G des Bundes. Wir setzen uns f\u00fcr einen breiteren Zugang und eine bessere Ausstattung der Ausbildungsf\u00f6rderung ein. Unser Ziel ist ein elternunabh\u00e4ngiges ausk\u00f6mmliches BAf\u00f6G.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die erste Berufsausbildung muss f\u00fcr alle kostenlos sein. Unser Ziel ist, f\u00fcr alle Ausbildungsberufe eine duale Ausbildung mit Ausbildungsgeld zu erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Solche berufliche Auszubildende sollen nicht schlechter gestellt werden als Studenten und Studentinnen oder Auszubildende, die eine staatliche Berufsschule besuchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine sinnvolle M\u00f6glichkeit, die Auszubildenden zu f\u00f6rdern und im Land zu halten. Die Schul- und Berufsausbildung sollte prinzipiell kostenlos erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies animiert zu Mitnahme-Effekten. Gerade in Zeiten von Fachkr\u00e4ftemangel ist ein solches Verhalten von Unternehmen nicht noch durch Steuergeld zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein Gebot der Gleichbehandlung Lernender. Erleichtert die Konzentration auf die Ausbildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Eine solide Ausbildung darf nicht am Geldbeutel scheitern!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Der Start in das Berufsleben ist einer der wichtigsten Schritte auf dem Weg zur beruflichen Selbstst\u00e4ndigkeit, dies darf nicht durch Zahlung einer 'Ausbildungsgeb\u00fchr' behindert werden. Die F\u00f6rderung muss zumindest soweit gehen, dass die Ausbildung generell kostenfrei f\u00fcr den Auszubildenden ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe des Landes die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften in der freien Wirtschaft zu finanzieren. Die finanzielle Unterst\u00fctzung der ersten Berufsausbildung mit Landesmitteln bei gleichzeitiger anhaltender Mehrbelastung der Eltern f\u00fcr die Kosten der fr\u00fchkindlichen Bildung in den Kindertagesst\u00e4tten w\u00e4re dies als falsches Signal zu werten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Wenigstens w\u00e4hrend ihrer Ausbildung ziehen diese Jugendlichen dann nicht aus Sachsen-Anhalt weg.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen uns mit den Landwirten gemeinsam auf freiwilliger Basis bei Agrarumweltma\u00dfnahmen f\u00fcr ein bienenfreundliches Anbauverfahren wie bspw. Bl\u00fchstreifen und Hecken einsetzen. In den letzten Jahren war diese Entwicklung \u00fcberaus erfolgreich und die Zahl der Bienenv\u00f6lker nimmt wieder zu. Eine sch\u00e4rfere gesetzliche Regelung ist daher nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Landwirtschaft in Sachsen-Anhalt muss bienenfreundlicher gestaltet werden. Initiativen f\u00fcr ein Verbot bienengef\u00e4hrdeter Pflanzenschutzmittel werden auf Bundesebene durch DIE LINKE unterst\u00fctzt. Um den besonderen gravierenden Artenschwund in der Landwirtschaft zu stoppen, sind Projekte zur Verbesserung der biologischen Vielfalt in der Agrarlandschaft besonders zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Erhalt der Artenvielfalt sowie der Entwicklung der Landwirtschaft und des Gartenbaus ist der Schutz der Honigbiene von elementarer Bedeutung. Deshalb wollen wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Bienenzucht in Sachsen-Anhalt deutlich verbessern. Es gibt bereits eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bienen, zum Beispiel das Verbot von bienengef\u00e4hrdenden Pflanzenschutzmitteln. Weitere Ma\u00dfnahmen wie die Anlage von Bienenweiden oder Bl\u00fchstreifen m\u00fcssen folgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bienen sind Garanten der Artenvielfalt und sichern landwirtschaftliche Ertr\u00e4ge. Darum sollten die, die von ihnen profitieren, indem z.B. ihre Pflanzen best\u00e4ubt werden, auch etwas f\u00fcr den Erhalt der Biene beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Bienen sollte eigentlich auch im Interesse der landwirtschaftlichen Gro\u00dfbetriebe liegen. In Anbetracht der internationalen Konkurrenz und den Vorgaben der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie d\u00fcrften die M\u00f6glichkeiten des Landes Sachsen-Anhalt in Sachen Naturschutz rasch an ihre Grenzen sto\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Bienen ist nicht Aufgabe eines jeden landwirtschaftlichen Betriebs in Sachsen-Anhalt. Eine Verpflichtung ist daher nicht sinnvoll. Es ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, an der sich auch landwirtschaftliche Betriebe beteiligen sollten. Das Land sollte sie dazu animieren, aber nicht verpflichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In diesem Zusammenhang sehen wir auch den Erhalt der wertvollen Streuobstwiesenbest\u00e4nde in Sachsen-Anhalt, die unz\u00e4hligen Lebewesen eine Nahrungs- und Lebensgrundlage bieten. Die Bienen spielen f\u00fcr eine intakte Tier- und Pflanzenwelt eine kaum zu untersch\u00e4tzende Rolle und m\u00fcssen durch geeignete Ma\u00dfnahmen unbedingt gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Belastungen der Landwirte, die ihnen aus Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Bienen entstehen, sollen ihnen verg\u00fctet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ALFA"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzallianz"
        }, 
        {
          "text": "Zwar sind bereits einige Vorschriften im Bereich Pflanzenschutz erlassen worden, die den Landwirten anweisen den Bienenflug zu beachten. Ein Schutz der Bienen muss jedoch noch st\u00e4rker beachtet werden, da sie wichtige Funktionen erf\u00fcllen. Die Zulagen f\u00fcr Bl\u00fchstreifen sowie die Regelung der Brachen im Rahmen der 'Cross Compliance' sind hier richtige Ans\u00e4tze.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE RECHTE"
        }, 
        {
          "text": "Monokulturen mit Nachteilen f\u00fcr die hiesige Tierwelt sind zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBM"
        }, 
        {
          "text": "Willy und Maja d\u00fcrfen nicht sterben, da sie p\u00e4dagogisch wertvoll sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-34-37"
    }
  ]
}