{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben in zahlreichen Branchen mit insgesamt vier Millionen Besch\u00e4ftigten Mindestl\u00f6hne erm\u00f6glicht und wollen f\u00fcr die Bereiche, in denen es keine Tarifvertr\u00e4ge gibt, die Tarifpartner gesetzlich in die Pflicht nehmen. Sie sollen gemeinsam in einer Kommission einen tariflichen Mindestlohn festlegen, wobei die unterschiedlichen Situationen in den Regionen und Branchen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Eine Lohnfestsetzung durch die Politik lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen gesetzlichen, fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn in H\u00f6he von mindestens 8,50 Euro einf\u00fchren - einheitlich in Ost und West, der auf Vorschlag einer vom Arbeitsministerium eingesetzten Mindestlohnkommission j\u00e4hrlich angepasst wird. Den Mindestlohn werden wir mit klaren Regeln zur Kontrolle und Sanktionen bei Umgehung verbinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der allgemeine, gesetzliche und fl\u00e4chendeckende Mindestlohn ist ein sozialpolitischer Bumerang: Die Gruppe der Arbeitnehmer, die durch einen einheitlichen Mindestlohn gesch\u00fctzt werden soll, steht am Ende ohne Arbeitsplatz und mit schlechteren Einstiegschancen da.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen Mindestlohn von zehn Euro. Die Einkommen von fast acht Millionen Besch\u00e4ftigten w\u00fcrden direkt und sp\u00fcrbar steigen. L\u00e4ge der Mindestlohn unter 10 Euro, w\u00fcrde die Niedriglohnbesch\u00e4ftigung nicht \u00fcberwunden und Altersarmut w\u00e4re vorprogrammiert. Bis zum Ende der Wahlperiode sollte der Mindestlohn an der Marke 60 Prozent des nationalen Durchschnittslohnesausgerichtet werden. Das sind derzeit 12 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern einen allgemeinen, gesetzlichen Mindestlohn von mindestens 8,50 Euro pro Stunde in ganz Deutschland. Damit sch\u00fctzen wir Besch\u00e4ftigte vor Niedrigl\u00f6hnen und sichern einen fairen Wettbewerb. Eine Kommission aus VertreterInnen der Gewerkschaften, der ArbeitgeberInnen und der Wissenschaft wird f\u00fcr die Festlegung und die Anpassung des Mindestlohnes verantwortlich sein. Allgemeinverbindliche, tarifliche Branchenmindestl\u00f6hne oberhalb des gesetzlichen Mindestlohns m\u00fcssen einfacher werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bis zur Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens setzen wir uns f\u00fcr einen bundesweiten gesetzlichen Mindestlohn ein. Bis zur Festlegung der H\u00f6he durch eine Expertenkommission fordert die Piratenpartei als kurzfristige Ma\u00dfnahme die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns, der sich an 60% des durchschnittlichen Jahresarbeitslohn in Deutschland im Vorjahr orientiert (z.B. 9,02 Euro  f\u00fcr das Jahr 2013).", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jeder sollte von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen. Au\u00dferdem kann durch die Schaffung eines Mindestlohns wirksam Altersarmut verhindert werden. Ein gesetzlicher fl\u00e4chendeckender Mindestlohn w\u00fcrde \u00fcberdies f\u00fcr mehr Nachfrage sorgen und k\u00e4me somit einem Konjunkturprogramm gleich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist in einem Sozialstaat inakzeptabel, dass Sklavenl\u00f6hne von 3,50 oder 4,00 Euro pro Stunde gezahlt werden!  Das sind kapitalistische Ausw\u00fcchse, die in Deutschland nichts verloren haben. Ein menschenw\u00fcrdiges Wirtschaftssystem ohne gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn gibt es nicht!! Wenn Frankreich sich einen Mindestlohn in H\u00f6he von 9,43 Euro erlauben kann, sollte dies auch f\u00fcr Deutschland m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Kann nur branchenbezogen sinnvoll sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Gerechtigkeit ist durch eine leistungsgerechte Bezahlung zu erreichen. Leistungsgerechte Entlohnungen k\u00f6nnen bei Vollzeitarbeit nicht unter der sozialen Existenzsicherung liegen. F\u00fcr Erwerbst\u00e4tige fordert die \u00d6DP einen fl\u00e4chendeckenden allgemeinen Mindestlohn, der deutlich \u00fcber der sozialen Existenzsicherung liegen muss. Wir fordern soziale Gerechtigkeit und daher einen Mindestlohn von 11 Euro / Stunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt, die pauschale Behauptung, er vernichte die Gesamtzahl der Arbeitspl\u00e4tze, wird in volkswirtschaftlich verlogener Weise von interessierter Weise genutzt, selbst von gebundenen Volkswirten verbreitet. 15 internationale volkswirtschaftliche Studien in verschiedenen L\u00e4ndern zeigen, dass die Gesamtbesch\u00e4ftigung durch einen gesetzlichen Mindestlohn eher leicht zunimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Eine k\u00fcrzliche Managerumfrage hat \u00fcberwiegend Zustimmung ergeben mit einem Mittelwert der Untergrenzempfehlung von 8,80 Euro/Stunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das darf nicht als Abschaffung der regul\u00e4ren Tarifvertr\u00e4ge dienen. Wir brauchen wieder gutbezahlte, produktive Vollzeitarbeitspl\u00e4tze. Das geht nur mit der Glass-Steagall-Bankentrennung als erstem Schritt und Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr Produktion und Aufbauprojekte, einschlie\u00dflich von Spitzentechnologien (Raumfahrt, Kernenergie-, Kernfusionstechnologie etc.).", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Als Vorstufe zum Grundeinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht unter 10 Euro pro Stunde. Die Ausbeutung der Lohnarbeit durch die Kapitalisten kann man damit allerdings nicht beseitigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt\u0164 (Art. 1(1) GG). Alle Menschen m\u00fcssen fair nach Tarif besoldet werden! Wir setzen das mit Volksabstimmung durch, wenn die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler uns eine Gestaltungsmehrheit geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Jeder hat das Recht auf ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die PSG. L\u00f6hne m\u00fcssen deutlich dar\u00fcber liegen. Finanziert werden kann das durch Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr die Reichen und Superreichen sowie eine Begrenzung der Spitzeneinkommen auf 20.000 Euro im Monat.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr viele (aber nicht alle) Bereiche ist die Arbeitsnachfrageelastizit\u00e4t der Lohnh\u00f6he relativ gering, so dass ein Mindestlohn nicht wesentlich die Arbeitslosigkeit erh\u00f6ht. Aber dies ist von Sektor zu Sektor und von Region zu Region unterschiedlich, so dass auch der Mindestlohn nach Regionen und Branchen unterscheiden sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die L\u00f6hne haben sich seit der Euro-Einf\u00fchrung real um rund 30 Prozent nach unten entwickelt. Wir ben\u00f6tigen keine EU-Mindestl\u00f6hne von f\u00fcnf bis acht Euro brutto!  Dazu sind die Arbeitskr\u00e4fte zu verknappen (z.B. durch Stopp der Zuwanderung in den deutschen Arbeitsmarkt), damit die Unternehmer h\u00f6here L\u00f6hne anbieten, um Arbeitskr\u00e4fte zu finden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Dazu geh\u00f6ren au\u00dferdem eine radikale Arbeitszeitverk\u00fcrzung und Grundsicherung f\u00fcr alle, die nicht erwerbst\u00e4tig sein k\u00f6nnen, z.B. weil sie sich um die Versorgung / Pflege andere Menschen k\u00fcmmern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen fl\u00e4chendeckende, regionen- und branchenspezifische Lohnuntergrenzen, die verbindlich geregelt und von einer unabh\u00e4ngigen Kommission festgelegt werden. Wir lehnen politisch festgelegte L\u00f6hne ab und wollen die Tarifautonomie st\u00e4rken. Hierdurch verhindern wir Lohndumping und die Quersubventionierung von ALG-II-Aufstockern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu gibt es keine Parteimeinung, da wir uns in unserem Programm im Wesentlichen auf die Reform der politischen Strukturen konzentriert haben, um dadurch bessere Politik zu erm\u00f6glichen und bessere Politiker zu bekommen. Diese sollen dann \u00fcber Sachfragen wie etwa den Mindestlohn entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Jeden staatlichen Eingriff in die Vertragsfreiheit lehnen wir ab. Die vom Nobelpreistr\u00e4ger Hayek beschriebene nat\u00fcrliche Ordnung akzeptiert den Menschen so wie er ist und nicht so, wie Politiker und Ideologen ihn haben wollen. Die Beschr\u00e4nkung staatlichen Handelns auf den Schutz von Leben, Freiheit und Eigentum seiner B\u00fcrger f\u00fchrt zu Wohlstand f\u00fcr alle. Diese nat\u00fcrliche Ordnung kann nur erreicht werden, wenn den B\u00fcrgern die Entscheidungsgewalt \u00fcber alle Belange ihres Lebens zur\u00fcckgegeben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Und Thomas Middelhoff muss von ihm leben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen nicht, dass der Staat den Eltern vorschreibt, wie sie ihre Kinder erziehen sollen. Deshalb unterst\u00fctzen wir mit dem Betreuungsgeld auch diejenigen Eltern von Kindern zwischen einem und drei Jahren, die keinen staatlich gef\u00f6rderten Kita-Platz in Anspruch nehmen m\u00f6chten, sondern die Betreuung privat organisieren. Die Zahlung des Betreuungsgeldes h\u00e4ngt nicht davon ab, dass ein Elternteil zu Hause bleibt. Der Rechtsanspruch auf einen Kita-Platz stellt sicher, dass allein der Wille der Eltern z\u00e4hlt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden das bildungsfeindliche Betreuungsgeld abschaffen. Die bis zu 2 Mrd. Euro, die daf\u00fcr mittelfristig j\u00e4hrlich anfallen, werden wir komplett in den Ausbau von Kitas und Tagespflege investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld wird wie alle familienpolitischen Leistungen auf seine Wirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcft. Sollte es nicht dazu beitragen, die gew\u00fcnschten Ziele zu erreichen, wollen wir es wieder abschaffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Betreuungsgeld wird ein veraltetes Familienbild gef\u00f6rdert. Wir fordern, das Betreuungsgeld ersatzlos zu streichen, die Kosten f\u00fcr das Betreuungsgeld in den quantitativen und qualitativen Ausbau der Kinderbetreuung zu investieren und die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und Kinderkrippen schrittweise abzuschaffen. Wir wollen das Kindergeld erh\u00f6hen und eine Kindergrundsicherung einf\u00fchren, um allen Kindern ein Aufwachsen in finanzieller Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld ist eine familien-, bildungs- und gleichstellungspolitische Katastrophe. Es setzt falsche Anreize und ist rundum unsinnig. Wir werden das Betreuungsgeld umgehend wieder abschaffen und die daf\u00fcr eingeplanten Mittel in den Ausbau und die Qualit\u00e4t von Kinderbetreuungsangeboten investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zuwendungen oder Steuererleichterungen, die bestehende Rollenbilder festigen, lehnen wir ab. Dazu geh\u00f6rt auch das Betreuungsgeld. Wir setzen uns allerdings f\u00fcr ein Bedingungsloses Grundeinkommen ein, das Eltern auch finanziell die Freiheit gibt, sich mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu nehmen. Das Geld, das wir durch die Abschaffung des Betreuungsgeldes sparen, k\u00f6nnen wir z.B. f\u00fcr bessere Kitas und Schulen einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld w\u00e4re eine erste Honorierung der Erziehungsleistung und w\u00fcrde mehr Wahlfreiheit f\u00fcr Eltern schaffen, ob sie ihre Kinder daheim erziehen oder aber in die Fremdbetreuung geben wollen. Beides sollte nicht am Geld scheitern. Die NPD fordert dar\u00fcber hinaus die Schaffung eines sozialversicherungspflichtigen M\u00fcttergehalts, das echte Wahlfreiheit schaffen w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch k\u00f6nnten verarmte Eltern aus finanziellen Gr\u00fcnden gezielt ihre Kinder nicht in Kitas schicken. Das w\u00e4re f\u00fcr die Kinder von Nachteil, da der Besuch einer Kindertagesst\u00e4tte einen bedeutenden positiven Einfluss auf die Sozialisation des Kindes haben kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df den Eltern \u00fcberlassen bleiben, wie sie ihre Kinder erziehen wollen. Wir beklagen, da\u00df die Kinder immer mehr Cliquen bilden. Weil ihnen der Bezug zur Familie fehlt, suchen sie sich Ersatz. Die Familie mu\u00df wieder mehr gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Betreuungsgeld muss eine vorl\u00e4ufige Notl\u00f6sung bleiben bis es ein von uns gew\u00fcnschtes steuer- und sozialabgabenpflichtiges Erziehungsgehalt gibt. Echte Wahlfreiheit gibt es dann, wenn Eltern frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie ihr Kind selbst betreuen oder es in die Obhut von anderen geben. Keine der beiden Alternativen darf sich finanziell nachteilig auf die Familien auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine nur kleine Honorierung elterlicher Erziehungsarbeit f\u00fcr die Zukunft der Gesellschaft; elterliche Erziehungsarbeit muss wie die in Kinderg\u00e4rten, Krippen, ... wie Erwerbsarbeit honoriert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Wahlfreiheit. Kita kann nur ein Ersatz sein, wo die Familie nicht existiert oder nicht zur Kinderbetreuung in der Lage ist. Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr den Arbeitsmarkt ist weniger wichtig als emotionale Geborgenheit des Kindes. Das Betreuungsgeld hilft zum Einstieg der Eltern in verantwortete Erziehung der eigenen Kinder. Kinder, die eine intakte Familie erleben, werden vielmehr wieder Familie gr\u00fcnden und Kinder haben. Sie sorgen damit f\u00fcr den Generationenvertrag des Rentensystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Gesetz ist nachbesserungs- bzw. reformbed\u00fcrftig. Auch ist der Nutzen bis dato nicht abzusehen und umstritten, zumal es den Mangel an Kinderbetreuung im Land nicht an der Wurzel packt. Solange das Grundeinkommen jedoch noch nicht eingef\u00fchrt ist, kann dies als erg\u00e4nzende Sozialleistung betrachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Herdpr\u00e4mie liegt ein erzkonservatives Familienbild zugrunde.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eltern sollten frei von ideologischen Zw\u00e4ngen zwischen der Betreuung zu Hause oder in der Kita entscheiden k\u00f6nnen. Dazu bedarf es eines familien- und kinderfreundlichen Gesellschaftsklimas, das staatliche Direktleistungen wie das aktuelle Betreuungsgeld \u00fcberfl\u00fcssig macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollten die Leistungen f\u00fcr einheimische Familien angehoben werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung f\u00f6rdert nicht nur eine Benachteiligung von Frauen sondern auch von Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER sprechen sich f\u00fcr die Aufhebung des Betreuungsgeldes aus. Gerade vor dem Hintergrund einer dramatischen Entwicklung der Altersarmut von Frauen, ist die Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes kontraproduktiv. Wir brauchen zielgerichtete familienpolitische Ma\u00dfnahmen, die der Familie, die sich f\u00fcr Familie und Kinder entscheiden, nutzen und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erm\u00f6glichen. Wirksame Investitionen in die Altersvorsorge von M\u00fcttern m\u00fcssen Vorrang haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein gro\u00dfer Schwachsinn und ein Beispiel daf\u00fcr, wie \u00fcber Koalitionsvertr\u00e4ge und Fraktionszwang unsinnige Gesetze durchs Parlament gepeitscht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Familienpolitik ist eine Politik, die den Eltern die Fr\u00fcchte ihrer Arbeit bel\u00e4sst. Pflege und Erziehung der Kinder sind nach Artikel 6 Grundgesetz das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern. Die Familie geh\u00f6rt zum intimsten Bereich der privaten Lebensf\u00fchrung und ist damit f\u00fcr staatliche Eingriffe tabu. Die Vereinbarkeit von Privatleben und Beruf und die Organisation der Kinderbetreuung liegen alleine in der Verantwortung der Eltern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Eltern, deren Kinder nicht in die Kita gehen, weil sie zu Hause so ein verdammt sexy franz\u00f6sisches Au-pair-M\u00e4dchen haben, sollten den anderen Eltern den Kita-Platz bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU wollen keinen bevormundenden Staat, der vorschreibt wie sich die Menschen fortbewegen. Deshalb lehnen wir ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab. Beschr\u00e4nkungen sind dort geboten, wo es aus verkehrlichen Gegebenheiten (zum Beispiel Gefahrenstellen) oder zeitlichen Erfordernissen wie Nachtruhe erforderlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Ein allgemeines Tempolimit ist nicht Bestandteil des SPD-Regierungsprogramms.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Geschwindigkeitsbegrenzungen sollen dem Schutz der Anwohner vor L\u00e4rm oder der Verkehrssicherheit dienen und deshalb immer situationsbezogen festgelegt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein Tempolimit von 120 Stundenkilometern auf Autobahnen ein. Das nutzt dem Klima, verhindert L\u00e4rm und rettet Menschenleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit sorgt f\u00fcr weniger Unf\u00e4lle mit Schwerverletzten und Toten, senkt die CO2-Emissionen und sorgt f\u00fcr einen gleichm\u00e4\u00dfigeren Verkehrsfluss, der mehr Kapazit\u00e4t und damit weniger Staus bedeutet. Aus diesen Gr\u00fcnden haben alle anderen L\u00e4nder auf der Welt ein generelles Tempolimit auf Autobahnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auf Bundesebene gibt es dazu keine Beschlusslage, die Tendenz geht eher in Richtung Nein. Wir setzen uns f\u00fcr computergest\u00fctzte, flexible Geschwindigkeitsbegrenzungen ein, die an Verkehrslage, Sicht- und Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sowie Wetterlage angepasst sind. Altmodische Analogschilder, die auf diese Faktoren keine R\u00fccksicht nehmen k\u00f6nnen, sind uns zu unflexibel.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Fahrzeugbau ist das wichtigste Standbein der deutschen Industrie. An ihm h\u00e4ngt immer noch jeder siebte Arbeitsplatz, wobei die deutsche Automobilindustrie ihr Geld vorwiegend im Premium-Segment verdient. Ein generelles Tempolimit auf Autobahnen w\u00e4re ein gef\u00e4hrliches St\u00fcck rot-gr\u00fcner Symbolpolitik, da es die Verkehrssicherheit nicht wesentlich erh\u00f6hen w\u00fcrde - der Gro\u00dfteil der Verkehrsunf\u00e4lle ereignet sich au\u00dferhalb des Autobahnnetzes - aber den deutschen Fahrzeugbau ins Mark treffen w\u00fcrde!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit wie in Frankreich w\u00fcrde sich f\u00fcr die Verkehrssicherheit positiv auswirken. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde sich der Schadstoffaussto\u00df, der die Umwelt belastet, verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempo wird schon heute den landschaftlichen Gegebenheiten angepa\u00dft. Eine weitere G\u00e4ngelung der Autofahrer lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits auf allen Stra\u00dfen: 120 km/h auf den Autobahnen, 80 au\u00dferorts, 30 inner\u00f6rtlich mit Ausnahme einiger Hauptstra\u00dfen mit Tempo 50. Dies f\u00fchrt zu einem besseren Verkehrsfluss, zur  Energieeinsparung, zu einem geringeren CO-Ausstoss, niedrigeren Unfallzahlen und zu entspannterem Fahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00fcrde zur Produktion ma\u00dfvollerer Autos mit weniger PS und Umweltbelastung f\u00fchren ohne den Fahrnutzen sp\u00fcrbar zu veringern, Autobahnen d\u00fcrfen keine Rennstrecken f\u00fcr PS-Begeisterte sein;  bei Tempo 80 soll eine zweispurige Autobahn den h\u00f6chsten Fahrzeugdurchsatz haben, eine dreispurige bei Tempo 110!", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Erfahrungsgem\u00e4\u00df tragen Unf\u00e4lle wegen Schnellfahrens auf Autobahnen nur wenig zur Gesamtstatistik bei. Eine dem Verkehrsfluss eigenverantwortlich angepasste Fahrweise ist \u00fcber station\u00e4re oder navigest\u00fctzte Geschwindigkeits-Einblendung zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Laut Statistischem Bundesamt sterben j\u00e4hrlich etwa f\u00fcnfmal mehr Menschen bei Unf\u00e4llen auf Landstra\u00dfen als bei Autobahnunf\u00e4llen. Zudem sind ein Drittel der deutschen Autobahnen bereits limitiert. Flexible Geschwindigkeitsregelungen je nach Gefahrenlage haben sich, wo sie installiert sind, l\u00e4ngst bew\u00e4hrt. Dies alles spricht gegen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen. Dennoch w\u00fcrde die Alternative f\u00fcr Deutschland gem\u00e4\u00df ihrem Programm auch diese Entscheidung dem Volk zur Abstimmung \u00fcberlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute gilt eine Richtgeschwindigkeit von 130 Stundenkilometern auf Autobahnen. Wer schneller f\u00e4hrt, der hat bei Unf\u00e4llen automatisch eine Teilschuld. Einer weiteren gesetzlichen Regelung bedarf es daher nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Bei Geschwindigkeiten von \u00fcber 90 km/h verlieren die Katalysatoren ihre Wirksamkeit. Deswegen sollte nicht nur aus Gr\u00fcnden des Schutzes der KraftfahrerInnen sondern auch aus Gr\u00fcnden des Umweltschutzes eine generelles Tempolimit von 90 km/h eigef\u00fchrt werden. Wer sich schneller fortbewegen will soll die Bahn nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit erachten wir als zu restriktiv. Die Diskussion um ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen l\u00e4uft an den wirklichen Problemen vorbei. Vielmehr muss der Zustand unserer Stra\u00dfen verbessert werden. Dazu m\u00fcssen endlich ausreichend Mittel aus der Kfz- und Mineral\u00f6lsteuer in den Erhalt und die Sanierung der Stra\u00dfen flie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Parteimeinung hierzu und sicherlich eine gespaltene Meinung unter den Mitgliedern. Ich pers\u00f6nlich bin absolut daf\u00fcr, u. a. aufgrund meiner Erfahrungen in Frankreich, der Schweiz, den USA.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Tempolimit bringt keinen erkennbaren Nutzen und stellt damit nur eine weitere G\u00e4ngelung der B\u00fcrger durch den Obrigkeitsstaat dar. Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Es ist nicht Aufgabe des Staates, sich \u00fcberall in das Leben der Menschen einzumischen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Der F\u00fchrer w\u00fcrde sich im Grabe herumdrehen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Deutschland profitiert in erheblichem Ma\u00df vom Euro. Die Mitgliedschaft Deutschlands in der W\u00e4hrungsunion reduziert die Kosten des internationalen Handels und sch\u00fctzt vor starken Wechselkursschwankungen. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark w\u00fcrde erheblichen volkswirtschaftlichen Schaden anrichten. Die Deutschen w\u00fcrden Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze verlieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland profitiert als exportorientierte Volkswirtschaft vom europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Wer die D-Mark wieder einf\u00fchren will, gef\u00e4hrdet Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Wir m\u00fcssen aber die W\u00e4hrungsunion zu einer Wirtschafts- und Sozialunion weiterentwickeln, damit alle Menschen von ihr profitieren k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Alles andere w\u00e4re eine Katastrophe  f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr das Projekt Europa und die Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung f\u00fcr den Fortbestand des Euro ist, dass die K\u00fcrzungspolitik, beendet wird. Es ist die Politik von Troika, Merkel & Co, die die Gemeinschaftsw\u00e4hrung zerst\u00f6rt. Statt K\u00fcrzungen wollen wir h\u00f6here L\u00f6hne, bessere Sozialstandards und Arbeiterrechte in ganz Europa. Der heute vorherrschende Wettbewerb durch Steuer-, Sozial- und Lohndumping muss durch eine Abstimmung der Wirtschafts- und Finanzpolitiken der Euro-L\u00e4nder ersetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Eurozone und Deutschland profitieren von der gemeinsamen W\u00e4hrung. Ein Ende des Euros w\u00fcrde Verm\u00f6gen und Arbeitspl\u00e4tze zerst\u00f6ren und die Europ\u00e4ische Integration gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Leistungsstand der europ\u00e4ischen Nationen ist sehr unterschiedlich, ganz gleich ob man die Arbeitslosigkeit, die Produktivit\u00e4t, die Mentalit\u00e4t usw. betrachtet, so da\u00df von einem einheitlichen Wirtschaftsraum nicht gesprochen werden kann. Der Euro kann deshalb nicht funktionieren und sch\u00fcrt neue Konflikte, weil er den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten eine notwendige W\u00e4hrungsabwertung verunm\u00f6glicht und den nordeurop\u00e4ischen Staaten Transferzahlungen aufb\u00fcrdet, unter denen sie zusammenbrechen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den Fall, dass wider Erwarten der EURO doch \u00fcberleben sollte, muss ihn Deutschland auch als W\u00e4hrung behalten. 1. Die Gemeinschaftsw\u00e4hrung eint die V\u00f6lker Europas. Eine monet\u00e4re Vormachts- bzw. Sonderstellung Deutschlands in einem geeinten Europa birgt Konfliktpotential! 2. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark w\u00fcrde aufgrund der zu erwartenden Aufwertung die deutsche Exportwirtschaft extrem belasten und in der Folge zu einem starken Anstieg der Arbeitslosigkeit f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Schnellstens raus aus dem Euro. Deutschlands Exporte boomen auch mit einer Eigenw\u00e4hrung, das wurde jahrzehntelang bewiesen. L\u00e4nder mit so unterschiedlichen Wirtschaftsordnungen lassen sich nicht in eine W\u00e4hrung pressen. Der Euro dient nicht der Befriedung Europas, sondern schafft Probleme und Neid der L\u00e4nder untereinander..", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr den Erhalt des Euros aus. Jedoch: Wo der Verbleib in der Euro-Zone f\u00fcr ein Mitglied nur unter unzumutbaren H\u00e4rten m\u00f6glich ist, sollte diesem Mitglied die R\u00fcckkehr zu einer eigenen W\u00e4hrung erm\u00f6glicht werden, so es dies w\u00fcnscht.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber Verschuldungsverbot der Teilnehmerstaaten, Verschuldungserlaubnis nur f\u00fcr eine wirklich demokratisch gew\u00e4hlte europ\u00e4ische Regierung, die im Notfalle \u00fcber Hilfen an Einzelstaaten eigenst\u00e4ndig entscheiden kann; zudem muss das Bankensystem so organisiert sein, dass jede Bank eingegangene Risiken allein tragen muss, dabei kein Systemrisiko verursacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Neben den Kosten f\u00fcr den Euro wird der wesentlich gr\u00f6\u00dfere Nutzen selten \u00f6ffentlich dargestellt. Der Euro bringt f\u00fcr die Wirtschaft Deutschlands viel mehr Vor- als Nachteile.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Aufl\u00f6sung der Eurozone; der Euro war von Anfang an ein imperiales Projekt; alle Nationen Europas sind \u00e4rmer geworden. Wir brauchen die Kontrolle \u00fcber die eigene Wirtschaftspolitik, Nationalbankkredit f\u00fcr wirtschaftlichen Aufbau und gemeinsame Infrastrukturprojekte (Ein Wirtschaftswunder f\u00fcr S\u00fcdeuropa und den Nahen Osten). Erster Schritt ist  die strikte Bankentrennung ( Glass-Steagall). Nur damit hat Europa eine Chance - mit der gegenw\u00e4rtigen brutalen Sparpolitik droht ein neuer Faschismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein lebendiges Finanzsystem bedarf neben Stabilit\u00e4tspakten und Sicherungsmechanismen als Gegenpol jedoch auch wesentlich flexiblere Komponenten, wie bspw. Regionalgelder, Komplement\u00e4r- & Zeitw\u00e4hrungen etc.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur als Parallelw\u00e4hrung! Wir f\u00fchren alle nationalen W\u00e4hrungen wieder ein, behalten den Euro zur Verrechnung. Es entsteht ein europ\u00e4isches Dach f\u00fcr die nationalen W\u00e4hrungen. Der Euro entspricht dem ECU von fr\u00fcher (siehe auch Prof. Hankel in WiWo Nr. 30 v. 22.07.13). Ferner zinsloses Geld f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Haushalte von der KfW, Stornierung aller Staatsschulden bei Privatbanken (da Luftgeld)!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die Europ\u00e4ische Union und den Euro ab. Beide dienen nur der Unterjochung der europ\u00e4ischen Arbeiter unter die Interessen des Finanzkapitals, nicht der Vereinigung Europas. Doch auch die Wiedereinf\u00fchrung nationaler W\u00e4hrungen w\u00e4re ein katastrophaler R\u00fcckschritt. Die PSG k\u00e4mpft stattdessen f\u00fcr die Vereinigung des Kontinents von unten - durch den Aufbau der Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nein, nicht den Euro in seiner bisherigen Form. Die innerhalb des Eurow\u00e4hrungsgebiets nicht wettbewerbsf\u00e4higen L\u00e4nder sollten austreten k\u00f6nnen. Ein Vergemeinschaftung von Schulden muss ausgeschlossen sein. Die urspr\u00fcnglichen Regeln des Maastricht-Vertrages m\u00fcssen eingehalten werden. Ist dies gew\u00e4hrleistet, spricht nichts dagegen, dass Deutschland den Euro beh\u00e4lt. Ist dies jedoch nicht der Fall, erscheint uns die R\u00fcckkehr zu einer eigenen W\u00e4hrung sinnvoller.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Euro wurde dem Casinokapitalismus T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Die Freiz\u00fcgigkeit im Euro-Raum wird vor allem von jenen ausgenutzt, die es nicht verdient haben: den Globalisierungskonzernen und den Lohndumpingunternehmen. In Nicht-Euro L\u00e4ndern gibt es daher h\u00f6here L\u00f6hne und Sozialstandards (siehe die Schweiz und die skandinavischen L\u00e4nder).", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Ob mit oder ohne gemeinsame W\u00e4hrung: Wichtig ist die Gew\u00e4hrleistung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4ten. Eine Diktatur der selbsternannten Eurow\u00e4chter unter der Anleitung von Angela Merkel (Beispiel Griechenland) lehnen wir ab. Eine R\u00fcckf\u00fchrung zu nationalen W\u00e4hrungen kann unter bestimmten Bedingungen sinnvoll sein, nicht jedoch zum jetzigen Zeitpunkt und mit der aktuellen Intention der Europ\u00e4ischen Kommission und ihrer Troika.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER stehen zum Euro. Seine Stabilit\u00e4t ist unser zentrales Ziel. Der Austritt Deutschlands w\u00fcrde auch ein gro\u00dfes politisches Erdbeben ausl\u00f6sen. Krisenl\u00e4ndern sollte die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, zus\u00e4tzlich zum Euro ihre Ursprungsw\u00e4hrung als Parallelw\u00e4hrung einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu gibt es keine Parteimeinung, aber ich bin sicher, dass die Mehrheit der Mitglieder daf\u00fcr ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Den Euro als gesetzliches Zahlungsmittel lehnen wir ab. Durch monet\u00e4re Planwirtschaft verursachen EU und EZB zunehmend Spannungen innerhalb Europas. Die PDV steht f\u00fcr eine grundlegende Reform des Geld- und Finanzsystems und die Zulassung alternativer Geldformen. Der Staat darf nicht l\u00e4nger bestimmen, welches Geld die B\u00fcrger als Zahlungsmittel annehmen m\u00fcssen. Das freie Geldsystem ohne Zentralbankmonopol und  gesetzlichen Annahmezwang f\u00fcr bestimmten W\u00e4hrungen wird verfassungsrechtlich verankert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Die Umstellung auf eine neue W\u00e4hrung hat uns schon einmal s\u00e4mtliche Preise verdorben, Pardon: -doppelt. Das machen wir nicht noch einmal mit! Alle \u00fcbrigen L\u00e4nder der Eurozone sollen hingegen zur D-Mark zur\u00fcckkehren d\u00fcrfen, so sie denn wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Energiewende muss f\u00fcr alle bezahlbar sein. Staatlich regulierte Preise sind daf\u00fcr aber nicht notwendig. Den Ausbau Erneuerbarer Energien wollen wir mit dem beschleunigten Ausbau der Stromnetze und den anderen Energietr\u00e4gern verzahnen und das EEG reformieren, um so die Verbraucher von Kosten zu entlasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Damit die Energiewende f\u00fcr die produzierende Wirtschaft und die privaten Haushalte bezahlbar bleibt, wollen wir die Stromsteuer um 25% senken. Das entspricht dem Anteil der Erneuerbaren Energien an der Stromproduktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Wettbewerb statt Planwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Energieversorger sollen dazu verpflichtet werden, einen Sockeltarif f\u00fcr Strom einzuf\u00fchren, durch den jeder Privathaushalt ein kostenloses, an der Haushaltsgr\u00f6\u00dfe orientiertes Grundkontingent an Strom erh\u00e4lt, das einen Teil des durchschnittlichen Verbrauchs abdeckt. Der Mehrverbrauch w\u00fcrde teurer als heute. Bis dies umgesetzt ist, fordern wir ein Strompreismoratorium f\u00fcr Privathaushalte. Unberechtigte Industrierabatte wollen wir abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte keine Strompreise festlegen: Ist die Regulierung zu niedrig angesetzt, wird  sie Investitionen in Effizienz, Einsparung und Erneuerbare verhindern; ist sie zu hoch, wird sie zur unn\u00f6tigen Belastung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Andererseits sind wir f\u00fcr faire Strompreise und wollen die politischen Rahmenbedingungen so setzen, dass Umlagen von allen getragen werden und nicht nur auf Kosten der Privaten und des Mittelstandes gehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Programm \u00e4u\u00dfern wir uns zu dieser Frage nicht. Wir formulieren zwar das Ziel preisg\u00fcnstiger Energie, setzen aber den Schwerpunkt auf die dezentrale nachhaltige Energieversorgung. Die Netze sollen in \u00f6ffentlicher Hand verbleiben oder rekommunalisiert werden. Prinzipiell zur\u00fcckfahren wollen wir die Ausnahmen nach dem EEG f\u00fcr energieintensive Unternehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr eine Strompreisobergrenze nach dem Luxemburger Modell aus, um zu verhindern, da\u00df hunderttausende Haushalte ihre Stromrechnungen nicht bezahlen k\u00f6nnen. Auch die Benzinpreise k\u00f6nnen durch das Luxemburger Modell gedeckelt werden, denn in Luxemburg legt das Wirtschaftsministerium H\u00f6chstpreise fest, wobei der Maximalpreis mithilfe einer Formel berechnet wird, die unter anderem die Mineral\u00f6lpreise im Rotterdamer Gro\u00dfhandel und die Preise der Vergangenheit zugrunde legt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Um \u00fcberh\u00f6hte Preise der Energieversorger auszuschlie\u00dfen, die vor allem Menschen mit niedrigem Einkommen belasten, w\u00e4re eine staatliche Regulierung angebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat ist bereits der Hauptpreistreiber bei Strom- und Energiekosten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Strompreis muss sich \u00fcber den Markt regulieren. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass insbesondere die erneuerbaren Energien zugunsten von fossilen Energien und Atomkraft benachteiligt werden w\u00fcrden. Anhand der Subventionen f\u00fcr Atom- und Kohlekraftwerke ist jetzt schon ersichtlich, dass der Staat hier gegen die Interessen der Stromkunden agiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In bezug auf EEG, ansonsten sollte sich ein echter Marktpreis herausbilden, die EEG-Belastungen treffen Einkommensschwache, besonders die Familien sehr hart, die EEG-Umlagen in geradezu unsozialer Weise; die Kosten m\u00fcssen durch Steuern finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht der Strompreis selbst, denn den reguliert der Markt. Jedoch der Abnahmepreis f\u00fcr die Endverbraucher (Privathaushalte und mittelst\u00e4ndische Unternehmen) muss st\u00e4rker reguliert werden", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte f\u00fcr Transparenz sorgen. Das fehlt bisher. Der Staat ist selbst Nutznie\u00dfer hoher Strompreise \u00fcber die Mehrwertsteuer und die Stromsteuer und deshalb offenbar befangen. Kommunale Stromversorger sind im Kommen, eine gute Entwicklung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der Atomausstieg ist das Problem: Wir brauchen wieder eine zuverl\u00e4ssige Energieversorgung, statt des fortgesetzten staatlichen Diktats f\u00fcr v\u00f6llig ineffiziente Wind- und Sonnenenergie, die unser Land ruiniert. Energieb\u00f6rsen sollten nur f\u00fcr Zusatzk\u00e4ufe/-verk\u00e4ufe dienen, w\u00e4hrend der Grundbedarf durch langfristige Liefervertr\u00e4ge mit den Rohstofflieferanten sichergestellt werden mu\u00df. Das macht Investitionen in die Rohstofff\u00f6rderung und in den Kraftwerksbau langfristig kalkulierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Strompreise der Arbeiterfamilien, kleinen Angestellten und arme Menschen m\u00fcssen gesenkt werden. Die der Unternehmen erh\u00f6ht werden! Die heutige Staatsregulierung geht in die andere Richtung!", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Energie muss f\u00fcr den Normalb\u00fcrger bezahlbar bleiben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Daf\u00fcr ist es allerdings notwendig, die Stromkonzerne entsch\u00e4digungslos zu enteignen und unter demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Bereits jetzt krankt unsere Marktwirtschaft an \u00dcberregulierung. Die Regulierung von Preisen f\u00fchrt in der Regel zu Fehlallokationen und sollte daher vermieden werden. Statt dessen fordern wir, dass einer der wesentlichen Strompreistreiber, n\u00e4mlich die Umlage f\u00fcr erneuerbare Energien (EEG-Umlage), k\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber den Strompreis bezahlt wird, sondern sozialvertr\u00e4glich aus den Steuereinnahmen. Dies w\u00fcrde zu einer deutlichen Senkung des Strompreises f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Strom muss vor allem mehr vor Ort produziert werden (autarke D\u00f6rfer und St\u00e4dte), da mehr als 10 Prozent der Spannung auf dem Transportweg verloren gehen. F\u00fcr die Versorgung der B\u00fcrger mit Strom haben die Politiker vor Ort Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Die Grundgeb\u00fchr f\u00fcr den Strom geh\u00f6rt abgeschafft, damit es sich f\u00fcr den B\u00fcrger lohnt, Strom selbst zu produzieren oder beim Verbrauch zu sparen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Bereitstellung von Energie muss Gemeingut sein. Energiekonzerne m\u00fcssen daher zu Gesellschaften des \u00f6ffentlichen Rechts - unter Kontrolle und Beteiligung der Bev\u00f6lkerung - werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Bund muss sich f\u00fcr eine gerechtere Verteilung der Kosten der Energiewende einsetzen. Dazu sind die bestehenden Befreiungen im EEG f\u00fcr stromintensive Unternehmen des produzierenden Gewerbes, die Befreiung der Gro\u00dfindustrie von den Netznutzungsentgelten sowie die Stromsteuer zu Gunsten der Privathaushalte und der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem der Preistreiberei aufgrund marktbeherrschender Strukturen Einhalt gebieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Regulierungen lehnen wir generell ab. Ein besonders negatives Beispiel f\u00fcr staatliche Regulierung und Strom-Planwirtschaft ist das EEG, welches f\u00fcr explosiv steigende Strompreise verantwortlich ist. Das EEG f\u00fchrt zur Ausbeutung durch die gef\u00f6rderten Konzerne und zur Verarmung breiter Bev\u00f6lkerungsschichten. S\u00e4mtliche mit der Klimahysterie begr\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen sind daher sofort einzustellen und bereits in der Vergangenheit angelaufene Programme sind schnellstm\u00f6glich zu stoppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht nur der Strompreis, sondern auch die Kosten f\u00fcr Internet, iTunes, Smartphone-Reparaturen (Sprung im Display), Bubble Tea, Kosmetika, Primark-Klamotten. Wir betreiben schlie\u00dflich Klientelpolitik f\u00fcr unsere jungen W\u00e4hler.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um Gewalt und Diebst\u00e4hle abzuwehren sowie Anschl\u00e4ge und andere Straftaten erfolgreich aufzukl\u00e4ren, wollen wir den Einsatz von Videokameras an Kriminalit\u00e4tsbrenn- und Gefahrenpunkten verst\u00e4rken. Vor allem Bahnh\u00f6fe und \u00f6ffentlicher Personenverkehr sollen besonders gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz von Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum muss im Einzelfall abgewogen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfassung allt\u00e4glichen Verhaltens unbescholtener B\u00fcrger stellt jeden Menschen unter Generalverdacht und ist mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Wo st\u00e4ndige \u00dcberwachung stattfindet, kann es keine freie Entfaltung geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Videokameras machen Pl\u00e4tze nicht sicherer, sie t\u00e4uschen Sicherheit vor. \u00d6ffentliche Sicherheit basiert vielmehr auf Rechtssicherheit, sozialer Sicherheit sowie gleichen politischen und sozialen Rechten f\u00fcr alle Menschen. In St\u00e4dten und Kommunen fordern wir B\u00fcrgergremien, die die F\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen Sicherheit, zum Beispiel durch Beleuchtung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze, Freizeiteinrichtungen, Nachbarschaftshilfen und kulturelle Angebote diskutieren, vorschlagen und umsetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die immer weiter ausufernde Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums wollen wir zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Sie muss zeitlich beschr\u00e4nkt sein (etwa w\u00e4hrend gef\u00e4hrdeter Veranstaltungen) und auf Orte begrenzt sein, an denen eine erh\u00f6hte Anzahl von Straftaten begangen wird und auch zuk\u00fcnftig zu erwarten sind. B\u00fcrgerInnen m\u00fcssen in \u00f6ffentlichen Registern einsehen k\u00f6nnen, wo Video\u00fcberwachung stattfindet. Die Datenschutzaufsicht bei der Kontrolle staatlicher wie privater Video\u00fcberwachung muss ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung bringt kein echtes Mehr an Sicherheit: Kriminalit\u00e4t verlagert sich allerh\u00f6chstens in nicht \u00fcberwachte Bereiche. Stattdessen sorgt \u00dcberwachung f\u00fcr den bereits auch vom Bundesverfassungsgericht bei anderen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen beschriebenen Chilling-Effekt, d.h. die Menschen vermeiden bereits abweichendes Verhalten, um sich nicht verd\u00e4chtig zu machen. Dieser Effekt ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr Freiheit und Pluralit\u00e4t in unserer Gesellschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "An besonders gef\u00e4hrdeten Orten sollte die Video\u00fcberwachung durchaus ausgebaut werden. Einer Rundum\u00fcberwachung der deutschen B\u00fcrger ist allerdings eine Absage zu erteilen.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Big Brother is watching you! So darf Deutschland nicht werden: Vorratsdatenspeicherung, verdeckte Online-Aussp\u00e4hung der Computer, Video-\u00dcberwachung im \u00f6ffentlichem Raum. Was kommt als n\u00e4chste \u00dcberwachungsmethode, der Super-Chip im Ausweis? Das hat nichts mehr mit einem gesunden Sicherheitsbed\u00fcrfnis eines Staates zu tun, das ist paranoid. Oder es steckt vielleicht System dahinter. Vorsorge f\u00fcr den Ernstfall, wenn das Volk aufbegehrt, weil es von seinen Politikern belogen und betrogen wurde?", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn dies nur Verwendung findet f\u00fcr die Kriminalit\u00e4ts- und Terrorismusbek\u00e4mpfung", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Datenschutzgr\u00fcnden darf keine l\u00fcckenlose Verfolgung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch die Video\u00fcberwachung erfolgen. Daher ist die Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nur an Brennpunkten sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicherheitsgr\u00fcnden leider hin zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der Video\u00fcberwachung sollte da forciert werden, wo sie erkennbar und nachvollziehbar mehr Sicherheit bringt.  Solche moderne Technik hilft wie z.B. die DNA-Analyse bei der Aufkl\u00e4rung von Verbrechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Auch \u00dcberwachung hat Grenzen; es gibt keine Sicherheit ohne Freiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung zielt nicht auf eine angebliche terroristische Bedrohung, sondern richtet sich gegen die Opposition der Arbeiter gegen die sozialen Angriffe. Die PSG lehnt die \u00f6ffentliche Video\u00fcberwachung, wie auch alle anderen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die in Deutschland praktizierte Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume zur Abwehr von Straftaten ist ausreichend. Die erheblich weiter gehende landesweite Installation von \u00dcberwachungskameras hat  z.B. in Gro\u00dfbritannien keinen R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t bewirkt. Daher lehnt die Alternative f\u00fcr Deutschland eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung kann helfen, Straftaten vorzubeugen bzw. sie aufzukl\u00e4ren. Sie sollte deshalb \u00fcberall dort eingesetzt werden, wo besondere Risiken bestehen, beispielsweise an S- und U-Bahnh\u00f6fen sowie an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten.  Jonny K. w\u00fcrde vielleicht noch leben, wenn der Alexanderplatz in Berlin zum Zeitpunkt seiner Ermorderung von Videoanlagen \u00fcberwacht worden w\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Solange insbesondere Frauen im \u00f6ffentlichen Raum einer besonderen Gef\u00e4hrdung unterliegen kann Video-\u00dcberwachung ein Mittel der Wahl sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum soll ausgebaut werden. Einen grunds\u00e4tzlichen Ausbau der Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum lehnen wir ab. Video\u00fcberwachung an Orten mit hohem Kriminalit\u00e4ts- und Gewaltpotential dient der pr\u00e4ventiven Verbrechensbek\u00e4mpfung. Daher bef\u00fcrworten die FREIEN W\u00c4HLER Video\u00fcberwachung dort, wo es erforderlich ist. Andernorts \u00fcberwiegen die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der B\u00fcrger vor st\u00e4ndiger \u00dcberwachung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu hat sich die Partei keine Meinung gebildet.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns gilt der Grundsatz: Keine Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechte, des Schutzes der Privatsph\u00e4re und pers\u00f6nlicher Daten.  Die Abschaffung der Anti-Terrorgesetze, die eine pauschale Kriminalisierung der gesamten Bev\u00f6lkerung bewirken und die Abschaffung und Verhinderung aller \u00dcberwachungsgesetze. Eine \u00dcberwachung ist nur aufgrund eines Gerichtsbeschlusses bei unmittelbarer Gefahr f\u00fcr Leib und Leben zul\u00e4ssig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Es reicht die konzentrierte \u00dcberwachung beliebter \u00f6ffentlicher Stolperfallen z.B. in Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen. Die Bilder werden per Livestream ins Internet \u00fcbertragen. Hier entgehen dem Staat schon seit Jahren Werbeeinnahmen in Millionenh\u00f6he.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es soll allen m\u00f6glich sein, existenzsichernde Einkommen zu erzielen. Hierf\u00fcr wollen wir auch weiterhin zu niedrig entlohnte Arbeitnehmer finanziell unterst\u00fctzen. Dies soll Arbeitsuchende motivieren, Besch\u00e4ftigungschancen zu ergreifen. Es gilt Arbeit statt Arbeitslosigkeit zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Menschen, die z.B. aus Gesundheitsgr\u00fcnden nicht arbeiten k\u00f6nnen, soll es auch weiterhin eine ausk\u00f6mmliche Grundsicherung geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen ist weder eine sinnvolle Antwort auf die bestehenden sozialen Problemlagen, noch ein sinnvoller Baustein einer auf Inklusion zielenden Sozialpolitik. Im Gegenteil erh\u00f6ht es die Gefahr, dass immer gr\u00f6\u00dfere Gruppen aus der Erwerbsarbeit ausgeschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf die Einf\u00fchrung des Liberalen B\u00fcrgergeldes. Das Arbeitslosengeld II einschlie\u00dflich der Leistungen f\u00fcr Wohnen und Heizung, das Sozialgeld, die Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung, die Sozialhilfe (ohne Sozialhilfe in besonderen Lebenslagen), der Kinderzuschlag und das Wohngeld werden hier zusammengefasst. Wer sich anstrengt und eine Arbeit annimmt, der soll im B\u00fcrgergeldmodell mehr von seinem Einkommen behalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die LINKE will Hartz IV durch eine sanktionsfreie Mindestsicherung ersetzen und eine vollwertige Erwerbslosenversicherung einf\u00fchren. Das Bedingungslose Grundeinkommen wird kontrovers in der Partei kontrovers diskutiert, die Diskussion wollen wir weiterf\u00fchren. Wir bef\u00fcrworten die Einrichtung einer Enquetekommission zum Grundeinkommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr eine soziale Grundsicherung ein, die neben der materiellen Absicherung auch die soziokulturelle Teilhabe an unserer Gesellschaft sicherstellt. Die Idee eines bedingungslosen Grundeinkommens wollen wir aber weiter diskutieren. Wir halten die Einrichtung einer Enquetekommission im Deutschen Bundestag f\u00fcr sinnvoll, in der Idee und Modelle eines Grundeinkommens sowie grundlegende Reformperspektiven f\u00fcr den Sozialstaat diskutiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Bedingungslosen Grundeinkommens ein, das die Ziele des Rechts auf sichere Existenz und gesellschaftlicher Teilhabe aus unserem Parteiprogramm erf\u00fcllt. Es soll die Existenz sichern und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glichen, einen individuellen Rechtsanspruch darstellen sowie ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung und ohne Zwang zu Arbeit oder anderen Gegenleistungen garantiert werden. Wir wollen ein passendes Konzept unter Beteiligung der Bev\u00f6lkerung erarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein armutsfestes bedingungsloses Grundeinkommen w\u00e4re aus Sicht der NPD auf Dauer nicht finanzierbar und w\u00fcrde s\u00e4mtliche Leistungsanreize im Keim ersticken. Die NPD bekennt sich zum Recht auf Arbeit, aber auch zur Pflicht zur Arbeit. Jeder sollte im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten einen Beitrag zum Wohle der Allgemeinheit leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen w\u00fcrde die Binnenwirtschaft nachhaltig ankurbeln. Die Kluft zwischen Unterschicht und Mittelschicht w\u00fcrde weniger drastisch ausfallen (Schlimm, dass es eine immer gr\u00f6\u00dfer werdende Unterschicht gibt!). Menschen, die heute trotz Vollzeitjob aufstocken m\u00fcssen, ginge es besser. Ebenso w\u00fcrden Rentner, die am Rande des Existenzminimums leben, davon profitieren, und Jugendliche, die keine Arbeit finden oder noch in Ausbildung sind. Problem: die Finanzierung!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00fcrden sich Sozialschmarotzer noch mehr in der H\u00e4ngematte ausruhen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um vor allem f\u00fcr Familien finanzielle Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, will die \u00d6DP die Einf\u00fchrung eines Erziehungsgehaltes, das allen Eltern zugute kommt. Egal, ob sie ihre Kinder selbst oder von anderen betreuen lassen. Ein bedingungsloses Grundeinkommen lehnen wir unter anderem ab, weil es nicht finanzierbar ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Eher nicht, weil es ein schwer umkehrbarer Versuch mit der Realit\u00e4t w\u00e4re, dessen Ausgang nicht sicher vorhersagbar ist. Die Folgen eines Scheiterns w\u00fcrden verheerend sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich gut, aber Realisierbarkeit (vor allem Finanzierung) noch nicht nachgewiesen", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Sozialgesetzgebung nicht erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ohne einige Bedingungen geht es nicht. Wohl auch f\u00fcr Kinder? Aus welcher Kasse? Es muss wenigstens eine Leistung f\u00fcr das Gemeinwohl generiert werden. Siehe auch 2. Thessalonicher 3, 10 mit der Bedingung wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen den Wiederaufbau der Realwirtschaft nach einer Glass-Steagall-Bankentrennung. Das und produktive Kreditsch\u00f6pfung erm\u00f6glicht es, Millionen produktive und gutbezahlte Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen ist die logische Folge des technologischen Fortschritts, der seit \u00fcber vierzig Jahren immer mehr Arbeitspl\u00e4tze vernichtet.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung ist illusion\u00e4r und problematisch - mehr dazu auf unserer Homepage. Aktuell ist die Abschaffung der Hartz-Gesetze vordringlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen ist eine feine Sache, wenn es in allen 200 Staaten der Erde zugleich mit den gleichen Betr\u00e4gen eingef\u00fchrt wird. Sonst wandern Milliarden Menschen dorthin, wo es das meiste Geld gibt. Und das gibt es dann dort nicht mehr lange, daf\u00fcr aber viel Gewalt!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG fordert ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro, das vor allem durch hohe Steuern auf Spitzeneinkommen sowie Bank- und Konzernprofite finanziert werden soll. Unabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen Arbeitsl\u00f6hne weit h\u00f6her liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der Alternative f\u00fcr Deutschland ist das Einkommen immer an eine erbrachte Leistung gekoppelt. Ausnahmen in sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen verstehen sich von selbst. Es muss jedoch immer ein Anreiz bestehen, zu arbeiten. D.h. jede soziale Sicherung (z.B. Hartz IV) muss deutlich geringer sein als ein Arbeitseinkommen. Das ist nicht nur eine finanzielle Frage, sondern betrifft auch das Selbstverst\u00e4ndnis und Selbstbewusstsein der Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das bedingungslose Grundeinkommen h\u00e4tte Auswirkungen auf die Entwicklung bestimmter, eingrenzbarer Wirtschaftsbereiche. Im gleichen Umfang, in dem z.B. die verf\u00fcgbare Geldmenge f\u00fcr die Anmietung preiswerter Wohnungen und den Kauf niedrigpreisiger Lebensmittel steigt, wird f\u00fcr diese Produkte mehr Geld verlangt werden.  Der Markt w\u00fcrde das Grundeinkommen wegregulieren. Die Idee stammt von Akteuren, die von volkswirtschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen keine Ahnung haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es soll ein existenzsicherndes Grundeinkommen eingef\u00fchrt werden. Die Grundsicherung soll bezahlt werden an Kinder und an Personen, die an Erwerbsarbeit gehindert sind. Die Grundsicherung muss ein Leben in W\u00fcrde sichern und den Bezieherlnnen die volle Teilhabe am gesellschaftlichen, sozialen und politischen Leben erlauben. Die Grundsicherung darf in keiner direkten oder indirekten Weise mit einem Zwang zur Arbeit verbunden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER treten generell daf\u00fcr ein, dass sich Leistung lohnen muss. Allerdings sehen wir im Bereich der Steuergesetzgebung deutliches Verbesserungspotential. Wir wollen mehr Steuergerechtigkeit und eine Steuervereinfachung nach dem Kirchhofschen Steuermodell. Dar\u00fcber hinaus sehen wir die erschreckende Zunahme sozialer Missst\u00e4nde, die zu einer erheblichen Belastung der Sozialsysteme f\u00fchren. Hier k\u00f6nnte man \u00fcber eine negative Einkommensteuer nachdenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinung unserer Mitglieder hierzu ist gespalten. Ich pers\u00f6nlich bin vollinhaltlich daf\u00fcr.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Ein bedingungsloses Grundeinkommen lehnen wir generell ab. Statt den Menschen das Geld \u00fcber Zwangsabgaben und Steuern wegzunehmen, um es danach mit immensen B\u00fcrokratiekosten willk\u00fcrlich umzuverteilen, ist es jedem selbst zu \u00fcberlassen, wann, wie viel und wie lange er arbeitet, wie er seinen Lebensunterhalt bestreitet und wie er vorsorgt. Lediglich die Unterbringung und Verpflegung von Waisenkindern und Obdachlosen f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Aber wir nennen es Ehrensold und koppeln es an die Bez\u00fcge der diversen Ex-Bundespr\u00e4sidenten (mittlerweile: f\u00fcnf), die wir schlie\u00dflich auch finanziell mit durchziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU f\u00f6rdern den \u00d6kolandbau in besonderer Weise mit h\u00f6heren Pr\u00e4mien f\u00fcr die Umstellung der Betriebe und die Beibehaltung der \u00f6kologischen Wirtschaftsweise. Aber auch alle anderen Landwirte leisten viel f\u00fcr gesunde und bezahlbare Nahrungsmittel, die Landschaftspflege und die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums. Sie arbeiten mit h\u00f6heren Umwelt-, Tierschutz- und Verbraucherschutzstandards als anderswo in der Welt. Sie verdienen deshalb genauso unsere Unterst\u00fctzung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das heutige System der Belohnung f\u00fcr das Einhalten gesetzlicher Verpflichtungen muss durch eine Entlohnung gesellschaftlicher Leistungen ersetzt werden, soweit das vor allem Klimaschutz, Erhalt der biologischen Vielfalt, Bodenfruchtbarkeit sowie Umwelt-, Verbraucher- und Tierschutz dient. Wir wollen zudem den \u00d6ko-Landbau unterst\u00fctzen und Landwirte motivieren neu einzusteigen. Wir bekennen uns zum Goldstandard \u00d6kologische Landwirtschaft.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die konventionelle und \u00f6kologische Landwirtschaft weiter durch marktwirtschaftliche Reformen verbessern, damit Landwirte erfolgreich am Markt bestehen k\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzt liberale Agrarpolitik die Landwirte in ihrer unternehmerischen Freiheit und setzt sich f\u00fcr gleiche Wettbewerbsbedingungen innerhalb der EU ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen \u00f6kologische Landwirtschaft f\u00f6rdern: Wir treten daf\u00fcr ein, dass die umweltgerechte Landwirtschaft nach sozial-\u00f6kologischen Kriterien und durch Unterst\u00fctzung regionaler Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen gef\u00f6rdert wird. Wichtig sind uns die Erhaltung der biologischen Vielfalt in der Natur sowie die Arten-, Rassen- und Sortenvielfalt in der Agrarwirtschaft. Der Einsatz von Minerald\u00fcngern und Pestiziden wollen wir verringern.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf das Leitbild des \u00d6kolandbaus und wollen die gr\u00fcne Agrarwende hin zu Klasse statt Masse. Daf\u00fcr wollen wir die Agrarzahlungen an \u00f6kologische und soziale Leistungen wie Klima- und Umweltschutz, Schaffung und Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen, artgem\u00e4\u00dfe Tierhaltung oder regionale Wertsch\u00f6pfung kn\u00fcpfen. Alle B\u00e4uerinnen und Bauern sollen diesen Ausgleich erhalten, wenn sie solche gesellschaftlichen Leistungen zus\u00e4tzlich zu gesetzlichen Anforderungen erbringen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine leistungsf\u00e4hige, regional angepasste Landwirtschaft, an der Kleinbetriebe gleichberechtigt teilnehmen k\u00f6nnen und die unter den Voraussetzungen von nachhaltigem Wirtschaften und \u00f6kologischem Verbraucherbewusstsein wettbewerbsf\u00e4hig ist. Um die landwirtschaftlichen Betriebe vor den Folgen des pl\u00f6tzlichen Wegfalls der Subventionen zu sch\u00fctzen, sollen diese in der \u00dcbergangsphase degressiv ausgerichtet und ab einer zu bestimmenden einzelbetrieblichen Auszahlungsh\u00f6he gekappt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00dcbergang zu ges\u00fcnderer und nachhaltigerer Landwirtschaft sollte staatlich gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Massentierhaltung und riesige Monokulturen schaden der Umwelt immens. Die \u00f6kologische Landwirtschaft nimmt mehr R\u00fccksicht auf die Natur. Auch der EU-Agrarkommissar D. Ciolos fordert seit geraumer Zeit, dass EU-Subventionen unter anderem an \u00f6kologische Standards gebunden werden sollen. Es ist widersinnig, Betrieben, die unsere Natur zerst\u00f6ren, auch noch F\u00f6rdermittel zukommen zu lassen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt auch landwirtschaftliche Kleinbetriebe ohne \u00d6kosiegel, die gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Langfristiges Ziel der \u00d6DP ist eine nachhaltige Landwirtschaft. Sie erfordert eine extensive und nachhaltige Bewirtschaftungsweise. Weil aber der \u00f6kologische Landbau die nachhaltigste Form b\u00e4uerlicher Landwirtschaft darstellt, ist diese bew\u00e4hrte Anbaumethode besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdig. Dar\u00fcber hinaus soll die Umstellung auf \u00f6kologische und gentechnikfreie Landwirtschaft unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Landwirtschaftliche Betriebe, insbesonders nicht \u00f6kologisch produzierende Gro\u00dferzeuger, sollten sich am freien Markt behaupten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der F\u00f6rderdschungel ist zu schwierig f\u00fcr kleine Betriebe. Sie sind zu bevorzugen, egal ob \u00f6ko oder anders. Im \u00dcbrigen ist das EU-Recht. Alle kleinb\u00e4uerlichen Betriebe sollen durch aufsuchende Beratung an den F\u00f6rdert\u00f6pfen beteiligt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Statt Subventionen braucht die Landwirtschaft kostendeckende Preise f\u00fcr Getreide, Fleisch, Milch usw. So k\u00f6nnen wir das H\u00f6festerben beenden und eine ausreichende Lebensmittelversorgung f\u00fcr die B\u00fcrger sicher stellen. Die Politik von EU und Nahrungsmittelkartellen f\u00fchrt zu Hungerkatastrophen. Keine Nutzung von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr Biotreibstoff; Stop sog. Umweltschutzauflagen, die landwirtschaftliche Produktion zerst\u00f6ren und das globalisierte Spekulationskasino unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "nur diese Form der Landwirtschaft verdient eine F\u00f6rderung; keine F\u00f6rderung von Massentierhaltung!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die staatlichen Gelder werden real zu Gunsten der Gro\u00dfagrarier und Gro\u00dfbauern eingesetzt. Kleine und mittlere Bauern m\u00fcssen vor allem auf deren Kosten gef\u00f6rdert werden. Besonders, wenn sie \u00f6kologisch wirtschaften.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem kleine und mittelgro\u00dfe Betriebe!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung der Landwirtschaft muss sich an den Interessen der Verbraucher orientieren. Kleine Landwirtschaftsbetriebe m\u00fcssen vor der Dominanz gro\u00dfer Agrarkonzerne gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung (Subventionierung) der Landwirtschaft sollte mittelfristig generell abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf \u00f6kologische Landwirtschaft w\u00fcrde eine unrechtm\u00e4\u00dfige Form der Ungleichbehandlung und eine existenzielle Bedrohung der konventionellen Landwirte darstellen. Der Umstieg auf \u00f6kologische Landwirtschaft sollte erleichtert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Kleine und regionale Betriebe m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden, die Lebensmittel im Einklang mit den Anforderungen der Natur und der Tiere produzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft produziert vor allem in regionalen Kreisl\u00e4ufen und erh\u00e4lt die Fruchtbarkeit der B\u00f6den. Sie erwirtschaftet unbelastete Lebensmittel, und Futtermittel m\u00fcssen \u00fcberwiegend aus Eigenanbau stammen.  Dabei muss auf artgerechte Tierhaltung geachtet werden. Zus\u00e4tzlich sch\u00fctzt sie Wasser, Boden und Luft und erh\u00f6ht die Vielfalt an Lebensr\u00e4umen in der Region und dient somit auch dem Artenschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Um eine dauerhafte fl\u00e4chendeckende Landbewirtschaftung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen aus Sicht der FREIEN W\u00c4HLER sowohl die konventionelle als auch die \u00f6kologische Landwirtschaft gef\u00f6rdert werden, da beide Formen nachhaltig zu einem Erhalt unserer Kulturlandschaft beitragen. Bei beiden Arten der Landbewirtschaftung sollten unseres Erachtens Ma\u00dfnahmen des Umweltschutzes wie z.B. eine extensive Fruchtfolge besonders gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten - aber sicherlich sollte \u00f6kologische Landwirtschaft, aber auch der normale Kleinbauernbetrieb gef\u00f6rdert werden. Vor allem muss die F\u00f6rderung f\u00fcr die Gro\u00dfbetriebe und Massentierhaltungen gestrichen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Landwirtschaft bedarf generell keiner finanziellen F\u00f6rderung durch den Staat. Die irrsinnige Subventionierungspolitik der EU und Deutschlands sind verantwortlich f\u00fcr die wirtschaftlichen Probleme vieler Betriebe in diesem Bereich. Sie f\u00fchren zu \u00dcberkapazit\u00e4ten und \u00dcberproduktion. Es werden falsche Anreize gesetzt, sodass am Bedarf vorbei produziert wird. Milchseen, Monokulturen und Butterberge sind nur einige Beispiele. Marktgerechte, ausk\u00f6mmliche Warenpreise werden so unm\u00f6glich gemacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Aber gleichzeitig gilt: Billiges, ungesundes Fastfood muss auch weiterhin billig und ungesund bleiben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gemeinsamer Unterricht ist f\u00fcr uns ein wichtiges Element unserer Integrationspolitik. Kinder sollen ungeachtet ihrer Herkunft, aber angepasst an ihre Leistungen gef\u00f6rdert werden. Wer fr\u00fch gef\u00f6rdert wird, hat bessere Chancen. Die fr\u00fche Vermittlung der deutschen Sprache ist dabei eine wichtige Grundlage. Auch daf\u00fcr ist ein gemeinsamer Unterricht sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, gleiche Bildungschancen und ein Recht auf Teilhabe f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen zu schaffen. Von der Kita bis zur Erwachsenenbildung ist Inklusion f\u00fcr uns ein grundlegendes Prinzip und integraler Bestandteil in allen Bildungseinrichtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich. Das Miteinander ist Voraussetzung einer offenen und toleranten Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist die Schule nicht nur Lern-, sondern auch Lebensraum, in dem die Kinder gegenseitig von ihren Kulturen lernen k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir allen Kindern von Anfang an ganzt\u00e4gig das gemeinsame Lernen und Leben mit anderen Kindern erm\u00f6glichen. Die Vielfalt der Herkunft und des kulturellen Hintergrundes m\u00fcssen als Chance begriffen werden. Besondere F\u00e4higkeiten wie Zweisprachigkeit wollen wir daher gezielt f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Integration ist und war eines der Kernanliegen b\u00fcndnisgr\u00fcner Politik. Unsere integrationspolitischen Leitlinien sind unter anderem die F\u00f6rderung des Spracherwerbs als wesentliches Element gesellschaftlicher Teilhabe sowie Chancengerechtigkeit im deutschen Bildungswesen. Wir wollen keine Sonderung der Sch\u00fclerInnen nach Sozialstatus, Herkunft der Eltern, Religion oder anderen Merkmalen. Wir wollen l\u00e4ngeres gemeinsames und inklusives Lernen sowie Ganztagsschulen mit hoher Bildungsqualit\u00e4t f\u00fcr alle.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Segregation von Menschen nach ihrer kulturellen Herkunft ist rassistisch. Wir setzen uns f\u00fcr gemeinsames Lernen ein. Den unterschiedlichen sozialen und kulturellen Hintergr\u00fcnden der Kinder soll mit Achtung begegnet werden. Mehrsprachigkeit ist f\u00f6rdernswert. Wir begr\u00fc\u00dfen muttersprachlichen Unterricht zur Festigung der Muttersprache und zum leichteren Erwerb des Deutschen. Dies darf jedoch nicht mit Selektion der Lernenden in verschiedenen Klassen anhand von Sprache und Herkunft einhergehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Kultusministerkonferenz hat vor einigen Jahren bereits eine Studie ver\u00f6ffentlicht, der zufolge bereits ein 20-prozentiger Ausl\u00e4nderanteil in einer Schulklasse zu einer drastischen Abnahme der Lernqualit\u00e4t f\u00fcr alle Sch\u00fcler und des mittleren Leistungsniveaus f\u00fchrt. Daher sollten kulturfremde Ausl\u00e4nder und Deutsche bzw. Europ\u00e4er in getrennten Schulklassen unterrichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Integration und Toleranz f\u00e4ngt in der Schule an! Ein getrennter Unterricht f\u00fcr Kinder mit unterschiedlichem kulturellem Hintergrund w\u00fcrde die Gesellschaft spalten und der Fremdenfeindlichkeit T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das behindert die flei\u00dfigen und lernwilligen Sch\u00fcler und kann nicht im Sinne des Erziehungsauftrags liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Praxis an Schulen hat sich bew\u00e4hrt. Auch deshalb setzt sich die \u00d6DP f\u00fcr eine zweite Kraft in den Klassen ein, um nicht nur auf den Lernerfolg, sondern auch im Bezug auf die kulturellen Unterschiede der Kinder im Sinne der Integration t\u00e4tig zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es f\u00f6rdert Integration, aber auch Aufgeschlossenheit, Ideenreichtum, Toleranz, ...", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja - aber manche Kinder k\u00f6nnen dabei in ein unertr\u00e4gliches Spannungsfeld zwischen Elternpr\u00e4gung und Schultrend geraten, insbesondere bzgl. Sexualpr\u00e4gung.  Diese Frage kann im Einzelfall mit ja, neutral oder nein beantwortet werden. Denn so vielf\u00e4ltig die Kinder sind, so vielf\u00e4ltig sind auch die Unterrichtsstile und Aufnahmevoraussetzungen des Lernstoffes. Lehrer m\u00fcssen diese Vielfalt achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine entsprechende zus\u00e4tzliche Sprachf\u00f6rderung mu\u00df dabei Sorge getragen werden, damit ausl\u00e4ndische Kinder nicht von vornherein benachteiligt sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Soll-Formulierung ist als Zwangsma\u00dfnahme nicht zielf\u00fchrend und sinnstiftend. Ein wesentlich offeneres Erziehung- & Bildungssystem als staatlich zu f\u00f6rderndes Angebot stellt jedoch auch eine Bereicherung f\u00fcr Integration und Toleranz in der offenen Gesellschaft dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk (Eltern) fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Nationalismus und Rassismus und f\u00fcr die internationale Einheit der Arbeiterklasse ist eines der zentralen Anliegen der PSG. Eine gemeinsame Erziehung kann diesem Ziel nur dienlich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die kulturelle Vielfalt an deutschen Schulen ist grunds\u00e4tzlich eine Bereicherung. Problematisch ist es jedoch, wenn es in einzelnen Kulturen Defizite beispielsweise hinsichtlich Frauenrechten, staatlichem Gewaltmonopol und Toleranz gegen\u00fcber Andersdenkenden gibt. In diesen F\u00e4llen fordert die Alternative f\u00fcr Deutschland von den Schulen eine intensive p\u00e4dagogische Arbeit mit Sch\u00fclern und Eltern, um ihnen die westeurop\u00e4ische, von den Menschenrechten gepr\u00e4gte Kultur zu vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausgrenzung von Kindern aufgrund ihrer kulturellen Wurzeln w\u00e4re rassistisch und gesetzwidrig. Der gemeinsame Unterricht unabh\u00e4ngig der kulturellen Wurzeln stellt eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit einer rassismusfreien Bildung dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Einheitsunterricht schadet beiden betroffenen Gruppen auf unterscheidliche Art. Manche deutschen Sch\u00fcler werden ausgebremst, weil das Leistungsniveau sinkt. Manche Kinder aus Zuwanderer-Familien werden am effektiven Spracherwerb gehindert, weil ihnen die entsprechende F\u00f6rderung in muttersprachlichen Klassen vorenthalten bleibt.  Sch\u00fcler, die Deutsch nur als Fremdsprache kennen, werden faktisch um ihre Bildungschancen betrogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Kindergartengruppen und die Schulklassen m\u00fcssen so verkleinert werden, dass eine ausreichende F\u00f6rderung und Einbeziehung aller, auch behinderter Kinder, m\u00f6glich wird. Der Unterricht muss geschlechtergerecht  und solidarit\u00e4tsf\u00f6rdernd gestaltet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Sofern sich die Frage nicht ausschlie\u00dflich auf den Religionsunterricht bezieht (s.o.), ist sie ganz klar zu bejahen. Gemeinsamer Unterricht ist die unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine gelingende Integration. Wir sprechen uns f\u00fcr eine vierj\u00e4hrige gemeinsame Grundschulzeit und ein gegliedertes Schulsystem bei den weiterf\u00fchrenden Schulen aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hierzu keine Parteimeinung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Eltern m\u00fcssen die Freiheit erhalten, f\u00fcr ihr Kind den optimalen Bildungsweg zu w\u00e4hlen. Staatliche Einheitsbildung f\u00fcr Einheitssch\u00fcler lehnen wir ab. Bildung ist von so gro\u00dfer Bedeutung, dass sie keinem politischen Einfluss unterliegen darf. Die Misere in diesem Bereich zeigt, was das staatliche Bildungsmonopol angerichtet hat. Ein Wettbewerb der Ideen zu Lehrinhalten, Lernmethoden und Schulmodellen ist dringend notwendig und f\u00fchrt zwingend zu einer Qualit\u00e4tssteigerung des Bildungsangebots.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Kinder, die keinen kulturellen Hintergrund haben, nat\u00fcrlich nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Starke Schultern tragen schon heute deutlich mehr als schwache: Im Jahr 2011 haben die obersten 5 Prozent der Steuerpflichtigen 41,5 Prozent der Einkommensteuerlast getragen, die oberen 25 Prozent haben zusammen 76,9 Prozent der Einkommensteuerlast geschultert. Laut DIHK werden zudem bei jedem Prozentpunkt h\u00f6herer Einkommensteuer 200.000 Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Angesichts historisch hoher Steuereinnahmen sehen wir auch keinen Grund f\u00fcr h\u00f6here Steuern. Steuererh\u00f6hungen lehnen wir deshalb ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Steuerpolitik dient einer fairen Lastenverteilung in der Gesellschaft. Wir wollen zuk\u00fcnftig Bezieher hoher Einkommen und Verm\u00f6gende st\u00e4rker zur Finanzierung unseres Gemeinwesens heranziehen. Dazu wollen wir den Spitzensteuersatz von 42 bzw. 45 Prozent auf 49 Prozent f\u00fcr zu versteuernde Einkommen ab 100.000 Euro bzw. 200.000 Euro bei Eheleuten erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel bleibt die Entlastung der arbeitenden Mitte. Eine h\u00f6here Steuerbelastung f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen lehnen wir entschieden ab. Hohe Steuers\u00e4tze f\u00fchren nicht automatisch zu h\u00f6heren Staatseinnahmen, sondern verhindern Wachstum, vernichten Arbeitspl\u00e4tze und gef\u00e4hrden damit die Existenz zahlloser Arbeitnehmer und ihrer Familien.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen niedrige und mittlere Einkommen entlasten und hohe st\u00e4rker belasten. Der Spitzensteuersatz ab 65.000 Euro pro Jahr steigt wieder auf 53 Prozent. Im Gegenzug steigt der Grundfreibetrag auf 9.300 Euro. Wer bis 6.000 Euro Einkommen im Monat zu versteuern hat, den entlasten wir, indem die kalte Progression im Tarifverlauf der Einkommenssteuer gegl\u00e4ttet wird. Die Reichensteuer, also die Steuer auf Einkommen oberhalb von einer Million Euro im Jahr, wollen wir auf 75 Prozent erh\u00f6hen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gutverdienende sollen etwas mehr zur Finanzierung \u00f6ffentlicher Leistungen beitragen. Wir wollen den Spitzensteuersatz auf 49 Prozent ab einem zu versteuernden Einkommen von 80.000 Euro erh\u00f6hen. So steigt die Steuerbelastung von Arbeitnehmenden mit 7.500 Euro Bruttomonatslohn von 30,3 auf 31,6 Prozent. Diese \u00c4nderung betrifft weniger als zehn Prozent der Steuerzahlenden. Die Mehreinnahmen dienen unter anderem der Erh\u00f6hung des Grundfreibetrags, das entlastet  untere und mittlere Einkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die derzeitige K\u00fcrzungspolitik f\u00fcr falsch und erkennen daher die Notwendigkeit von Steuererh\u00f6hungen. Starke Schultern sollten starke Lasten tragen und wir sehen es sehr kritisch, dass das deutsche Einkommenssteuersystem \u00fcber die Jahre undifferenzierter wurde - so zahlen Erwerbst\u00e4tige der oberen Mittelschicht mit 42% bereits den gleichen Grenzsteuersatz wie Spitzenverdiener. Diese kritische Position steht fest und an der Ausgestaltung der Konsequenzen arbeiten wir.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Geringe und mittlere Einkommen werden zur Zeit \u00fcberproportional stark belastet. Die Schere zwischen Arm und Reich klafft immer weiter auseinander. Dieser Zustand kann nur durch eine Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes und somit eine h\u00f6here Besteuerung gro\u00dfer Einkommen beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein erh\u00f6hter Spitzensteuersatz (deutlich \u00fcber 50 Prozent) tr\u00e4gt dazu bei, dass sich die Schere zwischen Arm und Reich weniger schnell vergr\u00f6\u00dfert. Au\u00dferdem: Die zus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen k\u00f6nnte der Staat gut gebrauchen, um seinen Haushalt zu konsolidieren. Steuergerechtigkeit ohne hohen Spitzensteuersatz gibt es nicht!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcrde vor allem den  Mittelstand treffen und das w\u00e4re nicht im Sinne der Arbeitspl\u00e4tze", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Spitzensteuersatz muss im Rahmen einer gesamten Steuerreform sicherlich mit Blick auf die gesellschaftliche Verantwortung der Besserverdienenden ma\u00dfvoll angepasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr sehr hohe Geh\u00e4lter ja. Bei absurd hohen Geh\u00e4ltern, Boni, die oft Folge eigenst\u00e4ndiger Macht im Unternehmen sind, w\u00e4re eine starke Steuerprogression erw\u00e4genswert, etwa bis zu 70% oder mehr f\u00fcr Geh\u00e4lteranteile \u00fcber eine festzulegende Grenze, etwa ab einer Mio. Sinnvoll im normalen Einkommens-/Lohnbereich w\u00e4ren degressiv gestaltete Lohnerh\u00f6hungen, um die Lohnspreizungen zu veringern, z. B beginnend mit 5% f\u00fcr Kleinsteinkommen kontinuierlich sinkend auf 1 % f\u00fcr hohe Geh\u00e4lter, da die unteren hohe Teile ihres Einkommens f\u00fcr den Grundbedarf ausgben m\u00fcssen. Zudem w\u00fcrden z. B. auch untere Einkommensschichten z. B. Steuerfreibetr\u00e4ge st\u00e4rker genie\u00dfen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Den Stand vor der Vereinigung wieder herstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Er war w\u00e4hrend des Wirtschaftswunders in der 50er-Jahren h\u00f6her als jetzt und hat nicht geschadet. Auch ist er in Schweden h\u00f6her als bei uns. Trotzdem ist eine wirksame Verfolgung von Steuerhinterziehung und Steuerflucht vorrangig gegen\u00fcber einer Steuererh\u00f6hung, die haupts\u00e4chlich die Ehrlichen trifft. Auf unseren Plakaten verk\u00fcnden wir: Ehrlichkeit muss sich wieder lohnen und Wer zu viel Steuern erhebt, richtet das Land zugrunde (Spr\u00fcche Salomos 29, 4).", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen Glass-Steagall-Trennbankensystem, um die Zocker zu neutralisieren und zur Verantwortung zu ziehen. Permanente Steuererh\u00f6hungen sind nur der Versuch der Politik, von ihrer st\u00fcmperhaften Wirtschaftspolitik (Deregulierung, Deindustrialisierung im Namen des \u00d6kokultes) abzulenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die sich weiter \u00f6ffnende Schere zwischen Arm und Reich zeigt den eklatanten Mangel im Finanz- und Steuersystem des Staates auf. Die Anhebung des Spitzensteuersatzes kann erste Schritte einleiten, um eine grunds\u00e4tzliche und tiefgreifende Reformierung des Sozialstaates (bspw. f\u00fcr ein Grundeinkommen f\u00fcr alle) durchzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG tritt f\u00fcr einen Spitzensteuersatz von 100 Prozent ab einem Monatseinkommen von 20.000 Euro ein. Das reichste Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung besitzt inzwischen mehr als die \u00e4rmsten 90 Prozent zusammen. Das Vorstandsmitglied einer deutschen Aktiengesellschaft verdient 200 Mal so viel wie ein Arbeiter, zehn Mal mehr als vor 25 Jahren. Ein Bruchteil des Verm\u00f6gens dieser Superreichen w\u00fcrden gen\u00fcgen, um einen Gro\u00dfteil der gesellschaftlichen Probleme zu l\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland fordert eine umfassende Erneuerung und Vereinfachung des Steuersystems im Zuge derer alle Einkommensarten zusammengefasst und Steuerschlupfl\u00f6cher gestopft  werden. Die Abschaffung der f\u00fcr die meisten Arbeitnehmer nicht nutzbaren Ausnahmetatbest\u00e4nde schafft den Freiraum zur Einf\u00fchrung einer einfachen Stufensteuer. Durch diese w\u00fcrden untere und mittlere Einkommen entlastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat kein Interesse daran, denen, die viel verdienen, m\u00f6glichst viel wegzunehmen, zuletzt die Motivation zur Leistung. Das Interesse des Staats liegt vielmehr darin, dort, wo umfangreiche Gesch\u00e4fte gemacht werden, die Beteiligung der Allgemeinheit am Umsatzvolumen sicherzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Forderung nach einer oberen Begrenzung des Einkommens kann beispielsweise durch einen Spitzensteuersatz von 100% ab einem bestimmten Einkommen realisiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER lehnen Steuererh\u00f6hungen bei den derzeit sprudelnden Steuereinnahmen ab. Wir wollen ein einfacheres und gerechteres Steuersystem, das sich an den Vorschl\u00e4gen Paul Kirchhofs orientiert. Wir wollen Steuerfreiheit bis zu einem Einkommen von 1.600 Euro pro Monat und Person. Dar\u00fcber hinaus sollen f\u00fcr alle ein Steuersatz von 25 Prozent bei gleichzeitiger Abschaffung aller Steuerprivilegien gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine umfassende Reform und Vereinfachung des Steuersystems mit Wegfall all der Hunderte von Verg\u00fcnstigungen. Dann erledigt sich die Frage des Spitzensteuersatzes von selbst.", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat kein Einnahmen- sondern ein Ausgabenproblem. Die PDV fordert die Abschaffung der Lohnsteuer als Einstieg in ihr Steuermodell. Auf Bundes- und Landesebene werden zuk\u00fcnftig keine Abgaben und Steuern mehr erhoben. Die Steuer- und Abgabenhoheit liegt dann allein bei den Kommunen. Direkte Steuern sind verboten. Zur Erf\u00fcllung der Bundesaufgaben erh\u00e4lt der Bund von den Kommunen die erforderliche Kostenerstattung. Die H\u00f6he dieser Kostenerstattung darf  f\u00fcnf Prozent nicht \u00fcbersteigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI fordert die Einf\u00fchrung eines Existenzmaximums. Alles was dar\u00fcber hinausgeht, wird sowieso mit 103 % besteuert.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die NATO bleibt f\u00fcr die Sicherheit Deutschlands und Europas unverzichtbar und ist vorrangiges Instrument unserer Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Die NATO muss der st\u00e4ndige Ort des transatlantischen sicherheitspolitischen Dialoges sein. Auch nach dem Ende des Kalten Kriegs ist die zentrale Verpflichtung des B\u00fcndnisses die gemeinsame Verteidigung seiner Mitglieder. Im Rahmen des V\u00f6lkerrechts kommen Eins\u00e4tze zur Sicherung von Frieden, Freiheit und Stabilit\u00e4t hinzu.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "In der Au\u00dfenpolitik wissen wir um die Verantwortung Deutschlands, nicht im Alleingang zu handeln, sondern zusammen mit seinen europ\u00e4ischen Partnern, im transatlantischen B\u00fcndnis und mit zivilgesellschaftlichen Akteuren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist nicht ernst gemeint, oder?", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Aufl\u00f6sung der NATO. Sie soll durch ein kollektives Sicherheitssystem unter Beteiligung Russlands ersetzt werden, das Abr\u00fcstung als ein zentrales Ziel hat. Unabh\u00e4ngig von einer Entscheidung \u00fcber den Verbleib Deutschlands in der NATO wird DIE LINKE daf\u00fcr eintreten, dass Deutschland aus den milit\u00e4rischen Strukturen des Milit\u00e4rb\u00fcndnisses austritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die NATO so reformieren, dass sie in eine multilaterale Sicherheitsarchitektur integriert werden kann. Ihre bisherige starke Ausrichtung auf die milit\u00e4rische Absicherung von Staaten gen\u00fcgt unseren Anspr\u00fcchen an Friedenspolitik nicht. Die NATO soll k\u00fcnftig Motor bei der R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr einen Austritt aus der NATO haben sich unsere Mitglieder nicht ausgesprochen. In der innerparteilichen Debatte haben sich aber f\u00fcr einen Verbleib in der NATO folgende Ziele herauskristallisiert: eine umfassende Machtdezentralisierung der NATO und die F\u00f6rderung ihrer urspr\u00fcnglich erkl\u00e4rten Werte - Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Freiheit. Ebenso gilt, die innere Demokratisierung der NATO zu f\u00f6rdern und fordern und mehr Transparenz \u00fcber das Vorgehen und die Entscheidungsprozesse zu schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Austritt aus der NATO ist unumg\u00e4nglich, um nicht regelm\u00e4\u00dfig gezwungen zu sein, sich an Angriffskriegen der USA zu beteiligen. Der Kalte Krieg ist vorbei - die NATO erf\u00fcllt f\u00fcr uns Deutsche keinen Zweck mehr. \u00dcber die Beistandspflicht der NATO k\u00f6nnte Deutschland beispielsweise in einen Angriffskrieg von Erdogans T\u00fcrkei gegen Syrien hineingezogen werden. Dies ist v\u00f6llig inakzeptabel.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NATO hat sich bew\u00e4hrt. Sie hat als  Abschreckungsinstrument bisher einen Dritten Weltkrieg verhindert. Ohne NATO w\u00e4re der NATO-Doppelbeschluss nicht zustande gekommen, der zu einer deutlichen Verringerung der nuklearen Waffenarsenale der damaligen UDSSR und der USA gef\u00fchrt hat. Da seit Juni 2009 Frankreich wieder Vollmitglied der NATO ist, sollte sich die BRD nicht durch einen Austritt aus der NATO in Europa isolieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die NATO hat sich als Verteidigungsb\u00fcndnis bew\u00e4hrt und stabilisierend auf Europa und Nordamerika ausgewirkt. Der Auftrag der NATO muss  auf die Verteidigung innerhalb des NATO-Vertragsgebietes beschr\u00e4nkt bleiben. Keineswegs darf die NATO dazu missbraucht werden, die UN zur Seite zu dr\u00e4ngen oder gar zu ersetzen. EU und NATO m\u00fcssen bei der Koordination von Sicherheitsfragen weiterhin eng zusammenarbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "So lange das B\u00fcndnis ein Verteidigungsb\u00fcndnis ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Stabilit\u00e4tsfaktor, hat sich bew\u00e4hrt. Mit Ausnahme von \u00d6sterreich und der Schweiz sind alle Staaten um Deutschland herum NATO-Staaten. Ein Austritt aus der NATO w\u00e4re im Fall einer milit\u00e4rischen Konfrontation daher ohne Bedeutung. Die NATO-Mitgliedschaft ist ein Stabilit\u00e4tsfaktor und hat sich bew\u00e4hrt. Ein Austritt aus der NATO w\u00e4re eine Br\u00fcskierung der Nachbarl\u00e4nder und w\u00fcrde nur zu Verstimmungen in Europa f\u00fchren. Nicht zu vergessen ist der Noteinsatz in Hamburg bei der Sturmflut 1962.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Da die NATO immer mehr eine imperiale permante Kriegsf\u00fchrung betreibt, ist die Mitgliedschaft Deutschlands nicht mehr zu rechtfertigen. Die Kriege gegen Afghanistan, Irak. Libyen und jetzt (noch verdeckt) Syrien wurden mit L\u00fcgen rechtfertigt, haben aber die L\u00e4nder und Regionen zerst\u00f6rt - und nicht stabilisiert, wie vorher propagandam\u00e4\u00dfig versprochen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NATO und andere imperialistische Milit\u00e4rb\u00fcndnisse sollen aufgel\u00f6st werden", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die NATO dient dem Zweck, die wirtschaftlichen Interessen der Mitgliedsstaaten mit milit\u00e4rischen Mitteln auf der ganzen Welt durchzusetzen. Sie sind verantwortlich f\u00fcr die Zerst\u00f6rung ganzer Gesellschaften im Irak, Afghanistan oder Libyen und bereiten immer neue Verbrechen vor. Die PSG fordert den R\u00fcckzug aller deutschen Truppen aus dem Ausland und die Aufl\u00f6sung der Bundeswehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Politik der Westintegration Deutschlands war und ist richtig und muss fortgesetzt werden. Die Zugeh\u00f6rigkeit zur Nato ist integraler Bestandteil der deutschen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Ohne das NATO-Mitglied USA w\u00e4re Westeuropa nicht wirklich verteidigungsf\u00e4hig gegen \u00e4u\u00dfere Bedrohungen. Wichtig ist, dass die Ziele der Nato auf die Verteidigung des B\u00fcndnisgebiets beschr\u00e4nkt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die NATO verschlingt unser aller Steuergeld, dient aber letztlich nur amerikanischen Interessen. Pro Deutschland setzt sich - wie der Name schon sagt - f\u00fcr deutsche Interessen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die UNO muss demokratisiert und zum Weltparlament ausgebaut werden. Dessen Aufgabe soll es sein, gegen Kriege und Menschenrechtsverletzungen mit zivilen Mitteln vorzugehen. Dort m\u00fcssen alle Staaten und V\u00f6lker vertreten sein - durch Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen. Kriege und innerstaatliche Gewalt, Waffenexporte, staatlich sanktionierte Repression und Gewalt gegen Frauen (z.B. Genitalverst\u00fcmmelung, Schleierzwang, Witwenverbrennung, Vergewaltigung) m\u00fcssen geahndet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zur NATO als transatlantische Werte-, Interessen- und Solidargemeinschaft. Diese wollen wir f\u00fcr die Herausforderungen des 21. Jahrhunderts fortentwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aus welchem Grund????", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine Verteidigungsarmee. Sie dient dem Schutz der B\u00fcrger und des deutschen Staatsgebietes. Nach Artikel 26 GG sind Handlungen verfassungswidrig und unter Strafe zu stellen, die das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker  st\u00f6ren und die F\u00fchrung eines Angriffskrieges vorbereiten. Dieser verfassungsrechtliche Grundsatz ist um ein Beteiligungsverbot der Bundeswehr an Angriffskriegen zu erweitern. Kriege f\u00fcr den Frieden sind ein Widerspruch in sich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Wir sagen nicht nur NEIN zum NATO-Austritt, wir gehen noch einen Schritt weiter als herk\u00f6mmliche Parteien (SPD, CDU und so): Wir fordern die Neugr\u00fcndung des Warschauer Pakts, um diesem ebenfalls und feierlich beizutreten. Spielen soll dabei das Musikkorps der Bundeswehr (mit Pauke und Trompete): T\u00e4t\u00e4r\u00e4\u00e4! Tschingderassabumm! Bumm!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Energiewende macht uns unabh\u00e4ngiger von \u00d6l, Gas und Kohle. Um Schwankungen bei den Erneuerbaren Energien wirksam auszugleichen, ben\u00f6tigen wir zun\u00e4chst jedoch auch moderne Kohle- und Gaskraftwerke. Das gilt auch f\u00fcr den Ersatz alter ineffizienter Kraftwerke, die wir durch den Bau neuer, effizienter Kraftwerke abl\u00f6sen wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine sichere und bezahlbare Energiewende. Solange Erneuerbare Energien Strom nicht bedarfsgerecht liefern, brauchen wir regelbare fossile Kraftwerke. Aber das Ziel ist klar: Bis zum Jahr 2020 sollen Erneuerbare bis zu 45 % des Stroms liefern, in 2030 schon 75 %. Auch die CO2-Ziele stehen: minus 40 % bis zum Jahr 2020, 60 % in 2030 und 95 % in 2050.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Energiewende gelingen soll, m\u00fcssen auch hoch effiziente konventionelle Kraftwerke gebaut werden k\u00f6nnen. Entscheidend ist, dass die Klimaschutzziele erreicht werden und der CO2-Ausstieg insgesamt sinkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Ausstieg aus der Kohlestromversorgung in einem Kohleausstiegsgesetz festlegen, das ein Verbot f\u00fcr den Neubau von Kohlekraftwerken und f\u00fcr den Neuaufschluss von Braunkohletagebauen vorsieht. Feste Restlaufzeiten sollen zudem f\u00fcr ein schrittweises Abschalten der bestehenden Kohlekraftwerke sorgen, das letzte Kohlekraftwerk soll bis sp\u00e4testens 2040 vom Netz gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Braun- und Steinkohle verursachen hohe klimasch\u00e4dliche CO2-Emissionen, der Braunkohletagebau ruiniert ganze Regionen. Selbst neueste Kohlekraftwerke sind zu unflexibel, um im zuk\u00fcnftigen Energiesystem eine sinnvolle Rolle zu spielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht f\u00fcr eine langfristig gesicherte Energieversorgung. Daher werden wir die Energiegewinnung aus fossilen Brennstoffen und Atomkraft so schnell wie m\u00f6glich durch nachhaltig verf\u00fcgbare und umweltschonende Ressourcen ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00dcbergang zum regenerativen Energiezeitalter sollte Schritt f\u00fcr Schritt unternommen werden. Komplement\u00e4r sollten konventionelle Energiequellen noch einige Jahre genutzt werden, neue Kraftwerke sollten allerdings nicht mehr gebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kohlekraftwerke sollten aufgrund der Umweltbelastung der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Anstatt neue Kohlekraftwerke zu bauen, sollte der Ausbau von Solarkraftwerken und Wasserkraftwerken vorangetrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Da es inzwischen auch gute Techniken gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Klimaziele (Reduzierung CO2-Aussto\u00df) f\u00fcr Deutschland w\u00fcrden nach dem Bau weiterer Kohlemeiler in weite Ferne r\u00fccken; die Umweltlastungen f\u00fcr Menschen in den betroffenen Gebieten weiter steigen. Wir unterst\u00fctzen daher auch ein bundesweites Verbot f\u00fcr den Neubau von Kohlekraftwerken. Subventionen hierzu sind zu streichen. Auch der geplante Antransport der Kohle aus Afrika, S\u00fcdamerika und Australien ist \u00f6kologisch nicht vertretbar. Zudem ist der Tagebau von Braunkohle einzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Sie belasten die Umwelt besonders stark; es sollten gut die steuerbaren Gaskraftwerke l\u00fcckenf\u00fcllend die zu f\u00f6rdernde Stromproduktion mit erneuerbare Energieen erg\u00e4nzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zur Modernisierung sollten alte Kohlekraftwerke ersetzt werden k\u00f6nnen.  Die Energiewende veranlasst viele gro\u00dfe Stromanbieter, in den n\u00e4chsten Jahren aus der Kohlestromerzeugung auszusteigen. Diese Grundlast muss bei parallelem Ausstieg aus der Kernenergie aber erhalten bleiben. Da die Sonnen- und Windstromerzeugung naturgem\u00e4\u00df schwankt, wird es sonst vermehrt zu Totalausf\u00e4llen kommen. Gaskraftwerke m\u00fcssen f\u00fcr Spitzenbedarf bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen sicher mehr moderne Kohlekraftwerke mit guter Leistung, sowie die R\u00fcckkehr zur Kernenergie, als ineffiziente Wind- und Sonnenenergie mitsamt ihren wahnwitzigen Netzausbaupl\u00e4nen. Bei der jetzigen \u00d6kosubventions-Energiepolitik werden Gas- und Kohlekraftwerke ohnehin eher geschlossen als neu gebaut. Diese Politik gef\u00e4hrdet die Energieversorgung der Bev\u00f6lkerung und den Industriestandort Deutschland in seiner Substanz.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen massive Forschungsf\u00f6rderung zur Nutzbarmachung freier Raumenergie (elektromagnetische Nullpunktswellen im Quantenvakuum).", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung! Auch die Entwicklung neuer Energieformen muss vorangetrieben werden, z.B. die Raumenergie (freie Energie).", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Kohlekraftwerke dienen der Grundlastversorgung. Bevor bis 2022 alle Kernkraftwerke vom Netz gegangen sein werden, muss gepr\u00fcft werden, ob die Grundlast ohne diese zu decken ist. Moderne Kohlekraftwerke haben Wirkungsgrade deutlich \u00fcber 40%, Steinkohlekraftwerke sogar bis zu 46%, dieser ist aber geringer als der Wirkungsgrad von GuD-Kraftwerken (Gas- und Dampf-Kombikraftwerken).", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der durch Kohleabbau erzielte Ertrag steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu der davon ausgehenden Umweltbelastung. Die Zukunft liegt in erneuerbaren Energien.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Atomkraftwerke sind gef\u00e4hrlich, Kohlekraftwerke schmutzig. Windr\u00e4der verschandeln die Landschaft und Solarzellen sind viel zu teuer. Trotzdem brauchen wir elektrischen Strom - alle, t\u00e4glich.  Falls der Wirtschaftsstandort Deutschland nicht verschwinden soll, werden wir wohl den einen oder anderen Kompromi\u00df eingehen m\u00fcssen. Dazu mu\u00df nicht, kann aber eventuell auch der Bau eines neuen Kohlekraftwerkes geh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Im Mittelpunkt einer umwelt- und menschenfreundlichen Energie-Politik m\u00fcssen massive Energie-Einsparungen stehen. Der weitere Ausbau von Erzeugung solarer Energie (in jeder Form) in Verbindung mit intelligenter Energienutzung kann dann unseren Strom- und W\u00e4rmebedarf decken. Unter anderem muss durch fl\u00e4chendeckende \u00f6ffentliche Verkehrsinfrastruktur (kosteng\u00fcnstiger Fernverkehr, bzw. kostenloser Nahverkehr) der motorisierte Individualverkehr stark reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Neubau und Erweiterungsbau von Kohlekraftwerken bef\u00fcrworten wir nur, wenn dadurch alte Kraftwerke durch umweltfreundlichere moderne Kraftwerke ersetzt werden. Der deutliche Schwerpunkt der deutschen Energiepolitik muss aber auf dem Ausbau der Erneuerbaren Energien liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu kann es kein ideologisches Ja oder Nein geben. Das muss nach Sachlage entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Moderne Kohlekraftwerke sind f\u00fcr unsere Energieversorgung nach dem beschlossenen Ausstieg aus der Kernenergie von gro\u00dfer Bedeutung. Wind- und Solarkraftwerke sind f\u00fcr die Versorgung eines Industrielandes wie Deutschland v\u00f6llig ungeeignet und unwirtschaftlich. S\u00e4mtliche mit der Klimahysterie begr\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen sind daher einzustellen und bereits in der Vergangenheit angelaufene Programme sind zu stoppen. Energieunternehmen m\u00fcssen f\u00fcr ihre betriebsbedingten Risiken und Folgekosten aufkommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Warum eigentlich nicht? Kohle kann man doch nie Genug haben! Rolf! Smiley! Dauerlol!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Pille danach ist ein hoch wirksames Hormonpr\u00e4parat und kein regul\u00e4res Verh\u00fctungsmittel. Es sollte nur im Notfall eingenommen werden. Ihre Sicherheit ist zudem nicht mit anderen hormonellen Verh\u00fctungsmitteln zu vergleichen. Deshalb ist grunds\u00e4tzlich eine \u00e4rztliche Beratung bei der Verwendung dieser Medikamente notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Pille danach soll es - wie in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern - k\u00fcnftig auch in Deutschland rezeptfrei nach Beratung beim Apotheker geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach derzeitiger Rechtslage sind Notfallkontrazeptiva  (Pille danach) verschreibungspflichtig. Inzwischen gibt es im Hinblick auf die Arzneimittelsicherheit neue Aspekte. Der f\u00fcr die Einordnung eines Arzneimittels als verschreibungspflichtiges / verschreibungsfreies Medikament zust\u00e4ndige Sachverst\u00e4ndigenausschuss sollte deshalb eine \u00dcberpr\u00fcfung vornehmen. Auf Grundlage dieser Expertenmeinung kann die Rechtsgrundlage \u00fcberpr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der schnelle und unkomplizierte Zugang zur Pille danach durch ihre rezeptfreie Abgabe unterst\u00fctzt die  reproduktive und sexuelle Selbstbestimmung von Frauen. Gerade f\u00fcr junge Frauen sowie f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen im l\u00e4ndlichen Raum stellt die Rezeptpflicht eine hohe H\u00fcrde dar. Sie sto\u00dfen vor allem am Wochenende auf erhebliche Schwierigkeiten, ein Rezept f\u00fcr die Pille danach zu bekommen. Bei einem Notfallpr\u00e4parat wie der Pille danach ist aber schnellstm\u00f6gliche Einnahme notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Selbstbestimmung umfasst auch den eigenen K\u00f6rper. Frauen m\u00fcssen \u00fcber ihre Schwangerschaften frei und ohne Kriminalisierung entscheiden k\u00f6nnen. Eine verbesserte Sexualaufkl\u00e4rung sowie ein partnerschaftlicher Umgang mit Verh\u00fctungsmitteln sind daf\u00fcr wichtig. F\u00fcr BezieherInnen von Transferleistungen sind Verh\u00fctungsmittel unentgeltlich bereit zu stellen. Die Pille danach muss rezeptfrei erh\u00e4ltlich sein. Auf die Nebenwirkungen und die Notwendigkeit von Kontrolluntersuchungen soll hingewiesen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns gem\u00e4\u00df der Empfehlung der WHO f\u00fcr eine rezeptfreie Abgabe der Pille danach (Wirkstoff: Levonorgestrel) ein, wie es in den meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bereits praktiziert wird. Dies reduziert ungewollte Schwangerschaften und Schwangerschaftsabbr\u00fcche. Die Pille danach ist relativ gut vertr\u00e4glich; eine vorhergehende \u00e4rztliche Untersuchung ist nicht notwendig. Daher stellt die Rezeptpflicht einen unangemessenen Eingriff in das Recht auf Selbstbestimmung von Frauen dar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Pille danach rezeptfrei in jeder Apotheke oder gar jedem Supermarkt erh\u00e4ltlich w\u00e4re, h\u00e4tte dies zur Folge, da\u00df mit dem werdenden Leben noch weniger verantwortungsvoll umgegangen wird als dies h\u00e4ufig schon heute der Fall ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) r\u00e4t zur Freigabe, da aufgrund der relativ guten Vertr\u00e4glichkeit eine \u00e4rztliche Untersuchung vor der Einnahme aus medizinischer Sicht nicht notwendig ist. Ungewollte oder unerw\u00fcnschte Schwangerschaften und Schwangerschaftsabbr\u00fcche k\u00f6nnten dadurch vermieden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Pille danach hat z. T. starke Nebenwirkungen, deshalb sollte sie nicht ohne R\u00fccksprache mit einem Arzt/einer \u00c4rztin eingenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Rezept sichert eine gewisse Kontrolle durch Mediziner.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist auch T\u00f6tung. Mit der Rezeptpflicht wird die bedenkenlose und unverantwortliche Sexualit\u00e4t erschwert. Es ist schon traurig, dass in einer so aufgekl\u00e4rten Welt so oft die Pille danach verschrieben werden muss. Jede Pille danach ist die Abt\u00f6tung von befruchteter Ei- und Samenzelle - also der Tod eines Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD fordert einen gr\u00fcndlichen Sexualkunde-Unterricht an den Schulen und die kostenlose Abgabe von Verh\u00fctungsmitteln.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Jede Frau hat das Recht, selbst \u00fcber Ihre Familienplanung zu entscheiden. Dazu geh\u00f6rt, in Notfallsituationen die Pille danach w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. In der weitreichenden Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Schwangerschaft ist medizinische und ethische Beratung sowie Aufkl\u00e4rung \u00fcber Wirkung, Nebenwirkung, Dosierung und Inhalt dieses Medikaments nicht durch einen Beipackzettel zu ersetzen. Die Alternative f\u00fcr Deutschland spricht sich daher klar gegen den rezeptfreien Verkauf der Pille danach aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat hat angesichts der demographischen Entwicklung der Deutschen an Abtreibung keine Interesse.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Feministische Partei DIE FRAUEN ist f\u00fcr eine ersatzlose Streichung des \u00a7218!   Wir fordern das Recht der Frauen auf Selbstbestimmung in Bezug auf Schwangerschaft, Sexualit\u00e4t und Lebensweise.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Pille danach ist ein hochdosiertes Hormonpr\u00e4parat, das nicht ohne vorherige \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Risiken abgegeben werden sollte. Gerade in F\u00e4llen sexueller \u00dcbergriffe, kann eine \u00e4rztliche Beratung sehr sinnvoll sein. Es ist zwar richtig, dass die Pille danach umso besser und zuverl\u00e4ssiger wirkt, je fr\u00fcher sie eingenommen wird. Aber gegebenenfalls stehen auch \u00e4rztliche Notfallpraxen zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Keine Parteimeinung hierzu", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV steht f\u00fcr die freie Wahl der Heilmethode und f\u00fcr freie Medikamentenwahl. Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Keine staatliche Stelle hat das Recht, jemanden zu zwingen, etwas gegen seinen Willen zu tun. Gewalt zu initiieren, um mittels Zwang etwas durchzusetzen, ist unmoralisch. Das gilt auch f\u00fcr den Staat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Weiter soll eine Pille danach f\u00fcr Wahlen entwickelt werden, damit der W\u00e4hler (oder seine Frau) im Nachhinein die Stimmabgabe ung\u00fcltig machen kann, falls die gew\u00e4hlte Partei (z.B. FDP) nach der Wahl pl\u00f6tzlich ganz anders agiert als zugesagt und die Stimmabgabe heftig bereut wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In einer Marktwirtschaft soll sich der Staat auf die Festlegung von Rahmenbedingungen beschr\u00e4nken und sich nur in Ausnahmef\u00e4llen an Unternehmen oder Banken beteiligen. Unsere Bankenstruktur mit Genossenschaftsbanken, Privatbanken und Sparkassen hat sich insbesondere in der Finanzmarktkrise als stabil erwiesen. Wir wollen diese Struktur erhalten und st\u00e4rken. Staatliche Beteiligungen sind daf\u00fcr nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen klare Regelsetzung f\u00fcr Banken und Finanzm\u00e4rkte. Keine Bank darf ganze Staaten mit in den Strudel ziehen. Durch strengere Eigenkapitalvorschriften muss die Krisenfestigkeit von Banken, Versicherungen und anderen Finanzinstituten gest\u00e4rkt werden. Banken, die als systemrelevant gelten, sollen mit deutlich mehr Eigenkapital f\u00fcr Verluste vorsorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Als Partei des Eigentums lehnen wir Enteignungen grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen das differenziert: Wir brauchen keine Banken, die einerseits riskant spekulieren und andererseits gesellschaftlich sinnvolle Investition ausbremsen, weil sich damit keine Superrenditen erzielen lassen. Wir wollen die Banken stattdessen dem Gemeinwohl verpflichten, so wie das heute schon bei den Sparkassen der Fall ist. Deshalb ist es geboten, die privaten Gro\u00dfbanken zu vergesellschaften. Denn gerade sie sind es, die mit ihrer Macht Staaten erpressen und gegeneinander ausspielen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Verstaatlichung allein ist keine L\u00f6sung. Auch Landesbanken als \u00f6ffentliche Banken mussten in der Krise mit Steuerzahlergeld gerettet werden. Wir wollen, dass die Risiken von InvestorInnen getragen werden und nicht von den SteuerzahlerInnen. Wenn diese Voraussetzung erf\u00fcllt ist, kann das bestehende System aus Sparkassen, Genossenschafts- und Privatbanken weiter bestehen bleiben. Wir wollen die Finanzm\u00e4rkte sicherer machen: mit einer Schuldenbremse f\u00fcr Banken und einer europ\u00e4ischen Bankenunion.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzkrise ist eine Krise des Bankensystems und der Politik. Wir fordern eine effiziente, europ\u00e4ische Bankenaufsicht, eine Trennung des riskanten Investmentbankings vom sonstigen Gesch\u00e4ft einer Bank und die konsequente Beteiligung von Eigent\u00fcmern und Gl\u00e4ubigern einer Bank, sollte sie in Schwierigkeiten geraten. Eine Verstaatlichung aller deutschen Banken geht uns jedoch zu weit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfbanken sollten verstaatlicht, andere Banken zumindest unter \u00f6ffentliche Kontrolle gebracht werden, um sicherzustellen, da\u00df sie kein Eigenleben zulasten der Sparer und Steuerzahler entwickeln, sondern ihrer eigentlichen Aufgabe, der Kreditversorgung der B\u00fcrger und Unternehmen, nachkommen. Die klassische deutsche Bankenstruktur, in der Sparkassen und Genossenschaftsbanken eine gro\u00dfe Rolle spielen, mu\u00df gegen die Zerschlagung durch die Wettbewerbspolitik der EU-Kommission gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "1. Alle Banken in Deutschland zu verstaatlichen, w\u00e4re ein geradezu krimineller Eingriff in die freie Wirtschaft mit katastrophalen Folgen.  2. Die Politiker/innen in Berlin haben nicht das Zeug dazu,  international agierende Banken zu managen oder Banker zu \u00fcberwachen, die diese Aufgaben wahrnehmen.  3. Aus der Misere etlicher Landesbanken (z.B. SachsenLB, WestLB,  BayernLB)  m\u00fcsste man gelernt haben; Banken in der Hand des Staates machen es nicht besser - eher schlechter!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine neue DDR.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, weshalb alle Banken verstaatlicht werden sollen. Allerdings muss der Staat die M\u00f6glichkeit haben, Banken, die too big to fail sind, zu zerschlagen. Ansonsten ist die Demokratie eingeschr\u00e4nkt und unterwirft sich den Marktbedingungen. Das muss verhindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nein, Politiker w\u00fcrden Staatsbanken f\u00fcr unsinniges Finanzieren missbrauchen. Aber ein ganz striktes Trennbankensystem muss her, dazu eine wirksame Kontrolle, Begrenzung der Geldsch\u00f6pfung im privaten Bankensystem. Banken m\u00fcssen ohne Belastung der Gesamtwirtschaft in Konkurs gehen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat (d.h. die Gruppe der Volksvertreter) kann das nicht besser. Wohl aber muss die Eigenhaftung der Banken bzw. ihrer Gl\u00e4ubiger verst\u00e4rkt werden.  Nur Banken, die als systemrelevant einzustufen sind, bed\u00fcrfen laufender staatlicher Kontrolle. Dies kann u.a. durch Sitze des Staates im Aufsichtsrat geschehen, ohne Einlage. Zum Haftungsrisiko geh\u00f6rt auch die Macht, auf die Gesch\u00e4fte einwirken zu k\u00f6nnen. Verstaatlichung w\u00e4re Enteignung und damit verfassungswidrig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "In Erg\u00e4nzung des Trennbankensystems mu\u00df das bisherige monet\u00e4re Finanzsystem von einem Kreditsystem abgel\u00f6st werden. Die Kreditsch\u00f6pfung erfolgt \u00fcber eine zu gr\u00fcndende staatliche Nationalbank, die das produzierende Gewerbe mit ausreichendem billigen Kredit, der an produktive Projekte gekoppelt ist, versorgt. Die Vermittlung und Durchf\u00fchrung geschieht \u00fcber die Hausbanken.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die unkontrollierte Geldsch\u00f6pfung durch Privatbanken ist zu unterbinden. Banken sind auf ihre urspr\u00fcngliche Funktion zu beschr\u00e4nken, n\u00e4mlich \u00fcbersch\u00fcssiges Geld den Kapitalsuchenden bereitzustellen. Mit Geld Geld zu verdienen schadet dem Gemeinwohl.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Sozialismus! Verstaatlichungen l\u00f6sen im staatsmonopolistischen Kapitalismus dagegen keine Probleme. Auch der Staat ist den Monopolen untergeordnet. In der Regel sind solche Verstaatlichungen kurzzeitige Ma\u00dfnahmen, um Bankenschulden auf die Gesellschaft abzuw\u00e4lzen (siehe Commerzbank).", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Warum verstaatlichen? Lasst die Banken doch Gesch\u00e4fte machen und daf\u00fcr das Risiko tragen. Die \u00f6ffentlichen Haushalte sollen sich aber das ben\u00f6tigte Geld zinslos selber erschaffen (siehe Art. 73 Nr. 4 GG: W\u00e4hrungshoheit), statt es von Privatbanken gegen Zins zu leihen und so mindestens 60 Mrd. Euro/Jahr einsparen, die f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, Ausbildung, Bildung, Kindergartenpl\u00e4tze u.a. zur Verf\u00fcgung stehen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Banken und gro\u00dfe Konzerne m\u00fcssen enteignet, zugleich aber unter demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Nur so k\u00f6nnen sie eingesetzt werden, um Bed\u00fcrfnisse wie sichere Arbeitspl\u00e4tze, Bildung, Kultur, Gesundheits- und Altersversorgung und soziale Sicherheit zu befriedigen. Eine Verstaatlichung wie sie von der Bundesregierung betrieben wird, die nur auf so genannte Bad Banks abzielt, ist lediglich eine Vergesellschaftung von Bankschulden und hat mit Sozialismus nichts zu tun.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland sieht in einem wettbewerblich gepr\u00e4gten Wirtschaftssystem die Grundlage f\u00fcr allgemeinen Wohlstand. Mit der Verstaatlichung des Bankensektors entst\u00fcnde ein staatliches Monopol auf Finanzdienstleistungen. Die Banken- und Finanzkrise ab 2008 hat au\u00dferdem klar gezeigt, dass der Staat nicht der bessere Banker ist. Im Zuge der Finanzkrise h\u00e4uften die \u00f6ffentlich-rechtlichen Institute zwei- bis dreimal h\u00f6here Schulden an als die privaten Banken.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine soziale wettbewerbsf\u00e4hige Marktwirtschaft ist die Grundlage einer erfolgreichen und gerechten Zukunft. Statt einer Verstaatlichung sollte eine effektive Regulierung von Finanzgesch\u00e4ften eingef\u00fchrt werden, wie u.a. auf Spekulationsgesch\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat ist kein besserer Unternehmer, was die Pleite und die Korruptionsskandale rund um die Landesbanken gezeigt hat.   Statt einer Verstaatlichung der Banken brauchen wir wieder mehr Kontrolle und Regeln in der Finanzwelt. Dem Casinokapitalismus muss Einhalt geboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Geld als Zahlungs-/Tauschmittel ist ein Gemeingut; der Staat hat die Aufgabe, die Funktion dieses Gemeingutes zu sch\u00fctzen. Es muss der Spekulation mit dem Ziel der privaten Bereicherung entzogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER stehen zum Eigentum und zu den bew\u00e4hrten drei S\u00e4ulen der deutschen Bankenlandschaft. Das Bankgesch\u00e4ft ist keine Staatsaufgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben dazu keine Parteimeinung, aber es ist offensichtlich, dass dies nicht die L\u00f6sung unserer derzeitigen Probleme ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde bedeuten, dass deutsche Steuerzahler f\u00fcr die Misswirtschaft und die Schulden von Banken haften. Die Haftung unseri\u00f6s handelnder Banken auf den Steuerzahler zu \u00fcbertragen widerspricht jeglicher marktwirtschaftlicher Ordnung, ist asozial und verletzt die Eigentumsrechte der B\u00fcrger. Leichtsinn wird so belohnt und gef\u00f6rdert. Marode Banken m\u00fcssen \u00fcber ein ordentliches Insolvenzverfahren abgewickelt und bei Bedarf auch geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "S\u00e4mtliche Banken werden nach der Macht\u00fcbernahme kritisch durchleuchtet (von so Fachleuten) und dann ergebnisunabh\u00e4ngig auf das reduziert, was wir wirklich brauchen: Geldautomaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr den Schutz politisch Verfolgter ein, wie es der aus unserem christlich gepr\u00e4gten Menschenbild entspringenden Verantwortung entspricht. Deutschland ist weltweit eines der f\u00fchrenden Aufnahmel\u00e4nder von Fl\u00fcchtlingen. Auf EU-Ebene muss jedoch verhindert werden, dass es zu einer besonderen Belastung der Asylsysteme einzelner Mitgliedstaaten kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden eine menschenrechtskonforme Fl\u00fcchtlingspolitik in der EU voranbringen, einschlie\u00dflich eines solidarischen Ausgleichs. Gemeinsam mit dem UNHCR werden wir ein bundesweites Programm f\u00fcr Resettlement f\u00fcr Kontingentfl\u00fcchtlinge ausbauen und verstetigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir helfen, wo geholfen werden muss. Vorrangiges Ziel bleibt aber, daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen in ihrer Heimat eine Zukunft haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschen, die aus politischen oder ethnischen Gr\u00fcnden, wegen des Geschlechts oder sexueller Orientierung verfolgt werden, um ihre k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder um ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen und auf der Flucht sind, d\u00fcrfen nicht abgewiesen werden. Das Grundrecht auf Asyl muss gesichert sein, in der EU setzen wir uns f\u00fcr eine humane und solidarische Fl\u00fcchtlingspolitik und das Prinzip der freien Wahl des Mitgliedsstaates ein, wie EKD und Menschenrechtsorganisationen fordern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kriege, Verfolgung und Vertreibung zwingen viele Menschen zur Flucht. Statt immer h\u00f6here H\u00fcrden zu errichten, muss Europa verzweifelten Fl\u00fcchtlingen Zugang, Schutz und Aufnahme gew\u00e4hren. Dazu geh\u00f6ren faire Asylverfahren und menschenw\u00fcrdige Unterbringung und Versorgung. Wir d\u00fcrfen nicht hinnehmen, dass Schutzsuchende bei der Flucht lebensgef\u00e4hrliche Risiken eingehen. Es braucht ein gro\u00dfz\u00fcgiges Aufnahmeprogramm einschlie\u00dflich einer aktiven Aufnahme aus Kriegs- und Krisengebieten wie derzeit Syrien.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die vollst\u00e4ndige Wiederherstellung des Grundrechts auf Asyl und dass Menschen, die vor Verfolgung aufgrund ihrer sexuellen Identit\u00e4t, vor Klima- und Umweltkatastrophen, aufgrund ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu einer ethnischen oder religi\u00f6sen Gruppe oder wegen Existenzbedrohung durch Armut und Hunger geflohen sind, ebenfalls als asylberechtigt anerkannt werden. Die Drittstaatenregelung lehnen wir ab. Durch diese dr\u00fccken sich zentral gelegene Staaten wie Deutschland vor ihrer Verantwortung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland nimmt schon heute die meisten Asylbewerber weltweit auf. Die Kreise und Kommunen werden der gestiegenen Kosten nicht mehr Herr. Der Asylmi\u00dfbrauch hat ein Ausma\u00df erreicht, das den Steuerzahlern nicht mehr zuzumuten ist. Mehr als 90 Prozent der Asylbewerber werden von ordentlichen deutschen Gerichten abgelehnt, was den massenhaften Mi\u00dfbrauch dieses Grundrechts verdeutlicht. Daher sollte das weltweit einzigartige einklagbare Grundrecht auf Asyl abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Fast ein F\u00fcnftel der deutschen Bev\u00f6lkerung hat Migrationshintergrund. Eine weitere \u00dcberfremdung der BRD k\u00f6nnte rechten Tendenzen in unserer Gesellschaft noch mehr Zulauf verschaffen. Unser Land kann au\u00dferdem auch nur so viele Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, wie es in die Gesellschaft und Wirtschaft integrieren kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Boot ist voll.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende sind gem\u00e4\u00df der Regelungen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention aufzunehmen. Dabei ist allein der Tatbestand der Verfolgung ma\u00dfgebend und eine Quotierung nicht m\u00f6glich. Auch nicht-staatliche Verfolgung, z.B. aus religi\u00f6sen, ethnischen oder geschlechtsspezifischen Gr\u00fcnden, muss als Asylgrund anerkannt werden. Auch im Falle der Ablehnung ihres Asylantrags d\u00fcrfen Fl\u00fcchtlinge nicht abgeschoben werden, wenn ihnen in ihrem Land Folter oder Tod drohen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aufnahme f\u00fcr das \u00dcberstehen einer Notsituation muss sein, Verhinderung von Fluchtursachen w\u00e4re notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Keine allen Mitgliedstataten gerechte EU-L\u00f6sung vorhanden, die aber notwendig ist. Daraus k\u00f6nnte sich eine ver\u00e4nderte Aufnahmepolitik ergeben", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das sind schon viele.  Es gilt das Hilfsgebot; aber die Kommunen kommen an ihre Grenzen. Es darf nicht die Regel sein sondern die begr\u00fcndete Ausnahme. Wichtig ist, dass Fl\u00fcchtlinge sich hier integrieren k\u00f6nnen und nicht aufgrund des Arbeitsverbotes und des damit einhergehenden Verlustes der Selbstachtung sowie anderer Asylbedingungen zu Sozialf\u00e4llen gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Menschen aus ihrer Heimat fliehen, liegt das an der gegenw\u00e4rtigen globalen Finanz- und Sicherheitspolitik, f\u00fcr die auch die EU und damit auch Deutschland verantwortlich ist. Deshalb d\u00fcrfen wir uns nicht aus der Verantwortung stehlen und die betroffenen Menschen im Stich lassen. Vor allem mu\u00df Deutschland daf\u00fcr sorgen, da\u00df die betroffenen Gebieten endlich wirtschaftlich aufgebaut werden und keine weiteren geopolitisch motivierten Kriege unter dem Vorwand Regimewechsel gef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen ist ein Gebot der Menschlichkeit!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk fragen! Volksabstimmung! Die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me werden in der Regel durch die in den L\u00e4ndern von au\u00dfen angezettelten Kriege losgetreten, um das Land auszubeuten (Rohstoffe: \u00d6l) und die Menschen in die Zinsknechtschaft zu zwingen. Die kriegstreibenden Kr\u00e4fte m\u00fcssen weltweit diplomatisch ge\u00e4chtet und angeklagt werden. Dann werden die Menschen in Frieden leben und niemand wird mehr fl\u00fcchten m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach Meinung der PSG hat jeder Arbeiter das Recht in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten und muss die gleichen Rechte und Pflichten haben wie alteingesessene Arbeiter. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der aufzunehmenden Fl\u00fcchtlinge hat sich an aktuellen Notsituationen (z. B. B\u00fcrgerkrieg in Syrien) zu orientieren. Eine exakte Steuerung der Zahl der aufzunehmenden Fl\u00fcchtlinge ist daher nicht ohne weiteres m\u00f6glich. Von einer weiteren grunds\u00e4tzlichen Liberalisierung der Aufnahmepolitik ist jedoch abzuraten, da dies die Integration der Neuank\u00f6mmlinge noch mehr erschweren und die Leistungsf\u00e4higkeit des Sozialstaates \u00fcberfordern wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland sollte durch die erweiterte Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zum Schutz von Menschen in Lebensnot leisten. Auch f\u00fcr die erweiterte Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen innerhalb Europas sollte sich Deutschland konsequent einsetzen. Menschen aus Krisenregionen wie Syrien, in denen es t\u00e4glich zu massivsten Menschenrechtsverletzungen kommt, sind auf einen verst\u00e4rkten Schutz aus Deutschland dringend angewiesen. Helfen statt wegschauen! sollte auch hier der Grundsatz sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland tr\u00e4gt innerhalb der EU die Hauptlast bei Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen. Fl\u00fcchtlinge mit geringer Qualifikation, die meist \u00fcber wenig Deutschkenntnisse verf\u00fcgen, stellen uns vor eine Herausforderung. Nur wem politische Verfolgung droht, wie z.B. Edward Snowden, soll Asyl bekommen.  Der Zuzug von Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen ist zu unterbinden und die  befristet aufgenommenen Fl\u00fcchtlinge - denen keine akute Gefahr droht - sind in ihre Heimatl\u00e4nder abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass sich jede Person in einem Land ihrer Wahl niederlassen kann. Diejenigen, die als Fl\u00fcchtlinge in dieses Land kommen, m\u00fcssen besondere Unterst\u00fctzung erfahren. Die Bundesrepublik Deutschland verursacht durch Produktion und Export von Waffen, durch Unterst\u00fctzung autorit\u00e4rer Regime und Beteiligung an umwelt- und strukturzerst\u00f6renden Industrien viele Fluchtgr\u00fcnde selbst mit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Um eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung und Versorgung der Menschen zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen die Aufnahmekapazit\u00e4ten ber\u00fccksichtigt werden. Derzeit haben wir schon \u00fcberdurchschnittliche Aufnahmezahlen in Deutschland.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu gibt es keine Parteimeinung, und ich glaube, dass unsere Mitglieder in dieser Frage gespalten sind. Ich selbst bin f\u00fcr eine sehr viel gro\u00dfz\u00fcgigere Politik gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen, wie sie einem so reichen Land wie dem unseren angemessen ist. Wir haben vergessen, dass wir selbst einmal ein Land von Fl\u00fcchtlingen waren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Der PDV ist jeder Mensch willkommen, der beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer vom freien Geist getragenen Gesellschaftsordnung mitwirken will. Die freiwillige Integration in unsere Gesellschaft ist jedoch Privatsache des Zuwanderers und nicht Aufgabe des Staates. Private Initiativen oder die B\u00fcrger vor Ort entscheiden, ob und wie sie die Fl\u00fcchtlinge versorgen wollen. Eine staatlich organisierte Unterbringung und Versorgung lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "In Thomas Middelhoffs Garten ist noch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Platz. Und in der Zone (DDR) noch viel mehr: Dort Fl\u00fcchtlinge anzusiedeln ist billiger als der R\u00fcckbau der in den vergangenen 20 Jahren z.T. \u00fcbertrieben ausgebauten Infrastruktur.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Arbeitnehmer, Familienangeh\u00f6rige zu Hause zu pflegen, haben CDU und CSU deutlich verbessert. Mit der Familienpflegezeit k\u00f6nnen Arbeitnehmer Beruf und Pflege besser miteinander vereinbaren. Wer sich um die Pflege von Angeh\u00f6rigen k\u00fcmmert, erwirbt f\u00fcr diese Zeit auch einen Rentenanspruch, den wir besser bewerten wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr l\u00e4nger andauernde Pflegesituationen wollen wir eine flexible Pflegezeit mit Lohnersatzleistung entwickeln. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die ihre Arbeitszeit f\u00fcr die Pflege Angeh\u00f6riger verringert haben, m\u00fcssen wieder auf die alte Arbeitszeit zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Beide Ma\u00dfnahmen sollen aus der Pflegeversicherung finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen beispielsweise Demenzkranke und ihre Familien bei der Bew\u00e4ltigung schwieriger Lebensumst\u00e4nde. Eine generelle staatliche Lohnersatzleistung ist allerdings nicht finanzierbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir verstehen Pflege als eine Aufgabe der Gesellschaft und damit als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Angeh\u00f6rige sind darum zu entlasten. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sollen aber auch f\u00fcr bis zu sechs Wochen freigestellt werden, wenn sie sich bei Eintritt von Pflegebed\u00fcrftigkeit um Angeh\u00f6rige oder nahestehenden Personen k\u00fcmmern wollen. Sie erhalten in dieser Zeit eine Lohnersatzleistung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser gr\u00fcnes Konzept f\u00fcr eine Pflegezeit sieht eine maximal dreimonatige Pflegezeit vor, die vor allem der Organisation der Pflege oder der \u00dcbernahme einer Sterbebegleitung dient. Die Pflegezeit geht mit einer steuerfinanzierten Lohnersatzleistung in H\u00f6he von 50 Prozent des Nettogehalts - mindestens 300 Euro, maximal  1.000 Euro - einher. Anspruchsberechtigt sind nach einem erweiterten Familienbegriff auch Personen ohne verwandtschaftliche Beziehung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr ein Bedingungsloses Grundeinkommen ein. Dieses erm\u00f6glicht es u.a., selbstbestimmt Auszeiten vom Beruf zu nehmen, um Angeh\u00f6rige oder andere bed\u00fcrftige Menschen zu pflegen. Hierbei handelt es sich nicht um eine Lohnersatzleistung im eigentlichen Sinne, es erf\u00fcllt aber einen hinreichend \u00e4hnlichen Zweck.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Pflege in der Familie sollte st\u00e4rker honoriert werden, um den Zusammenhalt in den Familien zu st\u00e4rken und die Pflegebranche zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch k\u00f6nnte vermieden werden, dass viele pflegebed\u00fcrftige Menschen in ein Heim abgeschoben werden m\u00fcssen, weil der Wegfall eines Einkommens manche Familien in die Privat-Insolvenz f\u00fchren w\u00fcrde. Gerade in Zeiten von Minijobs und Zeitarbeitsvertr\u00e4gen ist es unabdingbar, dass die famili\u00e4ren Einkommen nicht durch die Pflege z.B. der alten Mutter oder des alten Vaters noch geringer werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr ein Pflegegehalt f\u00fcr Angeh\u00f6rige, damit diese sich in Ruhe auf die Pflege ihrer Familienmitglieder konzentrieren k\u00f6nnen. Die Gew\u00e4hrung von Pflegegehalt ist abh\u00e4ngig zu machen vom Ausma\u00df der Pflegebed\u00fcrftigkeit und vom Pflegeaufwand, nicht aber von der Art der Betreuung (h\u00e4usliche Betreuung/Heimunterbringung). Die menschliche Belastung der Pflegenden muss st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Zuwendung und Pflege kosten Zeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es geh\u00f6rt zum Wesen famili\u00e4ren Zusammenhalts; zudem erspart der \u00d6ffentlichkeit Pflegeaufwand.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Familienverband ist in der Regel das bessere Umfeld f\u00fcr Pflege. Hier ist jedoch eine Kontrolle notwendig.  Wenn der Staat f\u00fcr eine Leistung Geld zahlt, dann muss es auch irgendeine Form der Kontrolle geben, ob diese Leistung korrekt erbracht wird, um Sozialleistungsmissbrauch und Verwahrlosung von schlecht behandelten Pflegebed\u00fcrftigen vorzubeugen. Das w\u00e4re zu ordnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Zus\u00e4tzlich mu\u00df die Zahl von erschwinglichen und humanen (!) Pflegepl\u00e4tzen massiv erh\u00f6ht werden, ebenso wie die Anstellung von qualifiziertem und gut bezahltem Personal im Gesundheits- und Pflegebereich. Alte und kranke Menschen haben einen Anspruch auf eine menschenw\u00fcrdige Versorgung und Behandlung, wenn die Angeh\u00f6rigen nicht (mehr) in der Lage dazu sind, sie zu pflegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt (!) und zumindest solange, wie das Grundeinkommen noch nicht eingef\u00fchrt ist, sollte auch die H\u00f6he dieser Leistungen neu berechnet bzw. an denen der staatlichen und freien Tr\u00e4ger finanziell angepasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eigentlich m\u00fcssten das die Monopole selbst zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich muss jedoch ein kostenloses und qualitativ hochwertiges Gesundheits- und Pflegesystem aufgebaut werden. Dies w\u00fcrde auch viele Angeh\u00f6rige entlasten, die nur deshalb auf die Pflege Zuhause angewiesen sind, weil sie sich keinen Platz in einem Pflegeheim leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Alternative f\u00fcr Deutschland ist die Pflege kranker, alter oder gebrechlicher Angeh\u00f6riger eine gesellschaftlich ebenso wertvolle Aufgabe wie etwa die Kindeserziehung. Um sicherzustellen, dass Pflege durch Angeh\u00f6rige keine erhebliche Minderung des Familieneinkommens nach sich zieht, ist die Gew\u00e4hrung von Lohnersatzleistungen unerl\u00e4sslich. Dies gilt umso mehr, als die Pflege durch Angeh\u00f6rige eine Entlastung der Sozialkassen bewirkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat spart Aufwendungen, wenn alte Menschen nicht in ein Altenheim kommen (Kosten: ca. 3000 Euro pro Monat), sondern zu Hause gepflegt werden. Au\u00dferdem f\u00f6rdert dies den Familienzusammenhalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Pflege und Versorgung anderer muss auch dar\u00fcber hinaus st\u00e4rkere gesellschaftliche Anerkennung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Eigenheim statt Pflegeheim hei\u00dft der Grundsatz der FREIEN W\u00c4HLER. Wir stehen f\u00fcr die F\u00f6rderung zivilgesellschaftlichen Engagements. Dazu geh\u00f6ren eine verbesserte Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger, aber auch der Ausbau generationen\u00fcbergreifender Wohnformen und Betreuungsnetzwerke.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt dazu noch keine Parteimeinung.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Statt den Menschen das Geld \u00fcber Zwangsabgaben und Steuern wegzunehmen, um es mit immensen B\u00fcrokratiekosten willk\u00fcrlich umzuverteilen, ist es jedem selbst \u00fcberlassen, wann, wie viel und wie lange er arbeitet, wie er seinen Lebensunterhalt bestreitet und ob und wie er vorsorgt. Bei Bed\u00fcrftigkeit k\u00f6nnen die Kommunen die Finanzierung der Versicherung sicherstellen. Die pers\u00f6nliche Unterst\u00fctzung Bed\u00fcrftiger, das humanit\u00e4re Miteinander und die N\u00e4chstenliebe haben wieder Vorrang.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr diese Position haben wir keine Begr\u00fcndung. Aber es klingt verdammt gut, sie zu fordern. Wir denken, das bringt uns Stimmen. Daher sind wir eindeutig daf\u00fcr.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zum Schutz unserer Verfassung gegen politische Extremisten geh\u00f6rt auch die M\u00f6glichkeit, verfassungswidrige Parteien verbieten zu k\u00f6nnen. Aufgrund der mit einem Verbot verbundenen Intensit\u00e4t des Eingriffs ist die Feststellung der Verfassungswidrigkeit zu Recht nur unter sehr strengen rechtsstaatlichen Voraussetzungen und nur durch das Bundesverfassungsgericht m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wer den Parteienstatus missbraucht, um unsere Demokratie abzuschaffen, dem ist der Status abzuerkennen. Demokratie muss wehrhaft bleiben. So ist unser Grundgesetz seit 1949 angelegt. So soll es bleiben. Wer einen F\u00fchrerstaat und Diktatur herbeif\u00fchren will, der darf hierf\u00fcr nicht auch noch unsere Steuermittel erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zur wehrhaften Demokratie geh\u00f6rt auch die M\u00f6glichkeit eines Parteienverbots durch das Bundesverfassungsgericht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot der NPD und aller weiteren neofaschistischen Organisationen wird das Problem von Rechtsextremismus und Rassismus allein nicht l\u00f6sen, steht aber f\u00fcr seine gesellschaftliche \u00c4chtung und verhindert staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Strukturen der extremen Rechten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz sieht die M\u00f6glichkeit eines Parteiverbotes vor. Ein Parteiverbot hat zu Recht sehr hohe H\u00fcrden. Das Verfahren beim Bundesverfassungsgericht und die genaue Pr\u00fcfung aller Umst\u00e4nde verhindern Missbrauch. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zieht das Verbot politischer Parteien nur als letztes Mittel in Betracht und verlangt daf\u00fcr in seiner Rechtsprechung eine Konkretisierung der schon eingetretenen Gefahr f\u00fcr die Demokratie.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Parteien, die sich gegen Grund- und Menschenrechte und Demokratie richten, m\u00fcssen verboten werden k\u00f6nnen. Da aber Meinungsfreiheit und Parteienvielfalt hohe G\u00fcter sind, soll wie bisher das Verbot von Parteien die Ausnahme bilden. Au\u00dferdem sind Parteiverbote kein demokratisches Allheilmittel. Sie k\u00f6nnen Bildung, Aufkl\u00e4rung und die Unterst\u00fctzung z.B. von Projekten gegen Rechtsradikalismus nicht ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot von Parteien, die den Herrschenden nicht genehm sind, ist einer Demokratie nicht w\u00fcrdig. Der W\u00e4hler sollte entscheiden, welches Gewicht er den Parteien beimisst. Nur ein echter politischer Wettbewerb, der alle politischen Grundpositionen umfa\u00dft, ist der Garant f\u00fcr ein pluralistisches Gemeinwesen und verhindert, da\u00df die Herrschenden sich auf eine angebliche Alternativlosigkeit zur\u00fcckziehen und wichtige politische Grundsatzfragen der \u00f6ffentlichen Debatte entzogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz dient in einem vereinten Europa und einer globalisierten Welt dem Frieden und der Freiheit des Einzelnen, soweit er nicht die Rechte anderer verletzt. Parteien, die nachweislich verfassungswidrig bzw. verfassungsfeindlich sind, k\u00f6nnen durch demagogische Ideologien dazu beitragen, dass das Demokratieverst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerung - vor allem der Jugend - nach und nach zersetzt bzw. negativ beeinflusst wird und die ethischen Grundwerte unserer Gesellschaft dadurch unterminiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wer gegen das Grundgesetz verst\u00f6\u00dft, kann auch nicht im Sinne der B\u00fcrger handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "In Artikel 21 des Grundgesetzes sind die Parteien mit ihren Aufgaben definiert. Deshalb ist es nur folgerichtig, dass eine Partei, die den Boden des Grundgesetzes verl\u00e4sst, verboten werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "... sofern sie gegen die Verfassung versto\u00dfen. Parteien bilden Meinungs- und Interessengruppen in der Demokratie ab. Vielfalt, Wechsel sind demokratisch unabdingbar, weil sie die notwendige Anpassung der Politik an sich \u00e4ndernde wirtschaftliche, gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen bewirken. Generelle Verbote w\u00fcrden herrschende Parteien zu Staatsparteien monopolisieren.  Ausnahme die Verfassung missachtende Parteien.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung extremistischen Gedankenguts ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Ein Parteienverbot wirkt aber nur gegen die Organisation, nicht gegen verfassungsfeindliche Haltungen als solche. Wie man am Beispiel der SRP in den 50er-Jahren gesehen hat, entstehen nach einem Verbot einfach faktische Nachfolgeparteien.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Verfassung ist gut und muss gegen undemokratische \u00c4nderungsbestrebungen gesch\u00fctzt werden. Oder wollen Sie z.B. zulassen, dass eines Tages die Scharia in Deutschland unsere Gesetze pr\u00e4gt und Mullahs sie auslegen? Was das bedeutet, kann man mit dem Stichwort Scharia bei einer Google-Suche sehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Verfassung mu\u00df auf diese Weise gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Das Grundgesetz wird aber im gro\u00dfen Stil bereits durch sich h\u00e4ufende Verfassungsbr\u00fcche (Beispiel Euro- und Bankenrettung) durch Bundestagsparteien und Br\u00fcssel immer mehr ausgeh\u00f6hlt - auf Druck des bankrotten Finanzempire. Auch die NSA-Abh\u00f6renth\u00fcllungen zeigen, da\u00df unser Grundgesetz und die B\u00fcrgerrechte in h\u00f6chster Gefahr sind. Deshalb ist der beste Schutz der Verfassung und des Gemeinwohls eine wachsende B\u00fcrgerrechtsbewegung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die freiheitlich-demokratischen Grundwerte und -rechte, wie in der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention und dem Grundgesetz dargelegt, sind zu sch\u00fctzen. Einer modernen Demokratie und offenen Gesellschaft kann und darf nicht das Recht auf Selbstschutz verwehrt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist manipulativ gestellt. Die revolution\u00e4re KPD wurde 1956 unter dem Vorwand angeblicher Verfassungswidrigkeit verboten. Naziparteien sind laut Art. 139 Grundgesetz ohnehin nicht erlaubt, was endlich umgesetzt werden muss.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Warum verbietet das Bundesverfassungsgericht eigentlich nicht CDU/CSU, SPD, FDP und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gem\u00e4\u00df Art. 21 (2) GG? Sie lassen mit der NSA-Aff\u00e4re zu, dass das Fernmeldegeheimnis (siehe Art. 10 GG) der B\u00fcrger verletzt wird und die B\u00fcrger f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder haften sollen (Versto\u00df gegen die No-Bail-out-Klausel 125 AEUV durch Verabschiedung des ESM im Deutschen Bundestag).", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein demokratisches Grundrecht der Bev\u00f6lkerung, sich ihre eigenen Parteien aufzubauen. Parteienverbote werden genutzt, um die Opposition der Arbeiter gegen die sozialen Angriffe zu unterdr\u00fccken, die von keiner der etablierten Parteien vertreten wird. Notwendig ist der Aufbau einer revolution\u00e4ren Partei, die sich zum Ziel setzt, die Banken und Konzerne zu enteignen und die Wirtschaft zu demokratisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der Art. 21 des Grundgesetzes regelt die besondere Rolle der Parteien bei der politischen Willensbildung und schlie\u00dft verfassungswidrige Parteien ausdr\u00fccklich davon aus. \u00dcber die Frage der Verfassungswidrigkeit entscheidet das Bundesverfassungsgericht. Unser Wahlprogramm  fordert, den Rechtsstaat uneingeschr\u00e4nkt zu achten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerbewegung pro Deutschland erteilt jeder Form von politischem Extremismus eine scharfe Absage. Die Teilnahme am politischen Wettbewerb in Deutschland setzt die Anerkennung der Werte des Grundgesetzes voraus. Das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung st\u00f6\u00dft dort an eine Grenze, wo Gewalt als Mittel politischer Auseinandersetzungen gepredigt oder eingesetzt wird. Die B\u00fcrgerbewegung pro Deutschland fordert ein Verbot aller politischen Vereinigungen, die das Gewaltmonopol des Staates mi\u00dfachten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger als Verbote sind f\u00fcr die Feministische Partei DIE FRAUEN die Unterst\u00fctzung von Organisationen, die sich f\u00fcr eine kulturelle Vielfalt und gegen Ausgrenzung engagieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Parteiverbot, an das ohnehin schon sehr hohe H\u00fcrden gekn\u00fcpft sind, ist ein notwendiges Instrument einer wehrhaften Demokratie. Es muss als letztes Mittel m\u00f6glich sein, wenn eine Partei nicht nur eine verfassungsfeindliche Haltung vertritt, sondern diese Haltung auch in aktiv-k\u00e4mpferischer, aggressiver Weise umsetzen will.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Staatliches Handeln beschr\u00e4nkt sich darauf, das Leben, die Freiheit und das Eigentum seiner B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Niemand hat das Recht, mit oder ohne Androhung von Gewalt, jemanden zu zwingen, etwas gegen seinen Willen zu tun. Das gilt auch f\u00fcr den Staat.  Ein auf Kernaufgaben beruhender Vollzug staatlichen Zwanges liegt k\u00fcnftig bei Gerichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Nach der Macht\u00fcbernahme werden ohnehin s\u00e4mtliche anderen Parteien von der PARTEI f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, da ist es eigentlich totaler Quatsch, sie au\u00dferdem noch zu verbieten. Aber sicher ist sicher!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Studieren darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. Dennoch sollen sich Eltern nach ihren M\u00f6glichkeiten an den Kosten der Ausbildung beteiligen. Wir wollen die Studienfinanzierung in der n\u00e4chsten Wahlperiode weiter ausbauen und dazu das BAf\u00f6G an die Lebenshaltungskosten sowie ver\u00e4nderte Bildungswege anpassen. Beispielsweise sollen Auszubildende, die ihr Studium oder ihre schulische Ausbildung wegen Kindererziehung nur in Teilzeit absolvieren k\u00f6nnen, bessere F\u00f6rderbedingungen erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD will das BAf\u00f6G strukturell weiterentwickeln und der Lebenswirklichkeit junger Menschen anpassen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Student und Auszubildende soll g\u00e4nzlich frei sein in der Entscheidung \u00fcber seinen Bildungsweg.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G wollen wir elternunabh\u00e4ngig und bedarfsdeckend umbauen. Zuk\u00fcnftig soll das BAf\u00f6G wieder als Vollzuschuss gezahlt werden. Angesichts gestiegener Lebenshaltungskosten setzen wir uns f\u00fcr eine sofortige Erh\u00f6hung um zehn Prozent inklusive einer j\u00e4hrlichen Anpassung und f\u00fcr die Abschaffung der Altersgrenzen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu viele Menschen entscheiden sich wegen finanzieller Barrieren gegen ein Studium. Die Lage von Studierenden aus einkommensschw\u00e4cheren Familien wollen wir durch eine Reform und Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G verbessern. In einem ersten Schritt stellen wir daf\u00fcr mindestens 300 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bereit. Danach wollen wir das BAf\u00f6G schrittweise zum gr\u00fcnen Zwei-S\u00e4ulen-Modell erweitern, das eine Basisabsicherung f\u00fcr alle und einen Bedarfszuschuss kombiniert und so mehr Bildungsaufstieg erm\u00f6glicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Abh\u00e4ngigkeit der Ausbildungsunterst\u00fctzung vom Einkommen der Eltern stellt eine unn\u00f6tige H\u00fcrde f\u00fcr Menschen dar, die einem Studium (oder Vergleichbarem) nachgehen wollen. Man kann von Erwachsenen nicht verlangen, dass sie sich finanziell von ihren Eltern abh\u00e4ngig machen. Mittelfristig setzen wir uns f\u00fcr ein Bildungsgrundeinkommen ein, dass bereits im Grundsatz ein allgemeiner Rechtsanspruch und damit elternunabh\u00e4ngig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In keinem anderen Land ist Bildung so stark abh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern wie in Deutschland. Diese Abh\u00e4ngigkeit mu\u00df beendet werden, indem alle Studenten unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern BAf\u00f6G erhalten k\u00f6nnen, wenn sie das wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G f\u00fcr einen Studierenden aus einem reichen Elternhaus ist nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem mu\u00df BAf\u00f6G an die Dauer des Studiums gekoppelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Zur \u00dcberwindung der BAf\u00f6G-Misere schlagen wir z.B. eine solidarische Studienfinanzierung \u00fcber einen Fonds vor, der einkommensabh\u00e4ngig von den ehemaligen Studierenden getragen wird. F\u00fcr Hochbegabte m\u00fcssen einkommensunabh\u00e4ngige Stipendien zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist eine Investition in die Zukunft des ganzen Gemeinwesens; Akademiker refinanzieren Bildungskosten sp\u00e4ter durch h\u00f6here Einommenssteuern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Im Zuge des Zerfalls der Familien wird der Verwaltungsaufwand immer schwieriger. Au\u00dferdem gibt es einen Darlehensanteil, der den Staatshaushalt nur gering belastet und Selbstverantwortung des Studierenden st\u00e4rkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Superreiche und Kapitalisten sollen f\u00fcr das Studium ihrer Kinder bezahlen. Daf\u00fcr kann das BAf\u00f6G f\u00fcr Arbeiterkinder und arme Kinder erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Kinder von Million\u00e4ren brauchen kein BAf\u00f6G oder Kindergeld!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Kostenlose Bildung ist ein soziales Grundrecht. S\u00e4mtliche Erziehungs- und Bildungseinrichtungen des Staates m\u00fcssen in hoher Qualit\u00e4t kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden - von der Kinderkrippe bis zum Hochschulabschluss. Die Teilr\u00fcckzahlung von BAf\u00f6G muss abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz wurde ins Leben gerufen, um jedem eine der Neigung, Eignung und Leistung entsprechende Ausbildung zu erm\u00f6glichen, sofern die daf\u00fcr erforderlichen Mittel anderweitig nicht zur Verf\u00fcgung stehen (\u00a71 BAf\u00f6G). Diese Einschr\u00e4nkung entspricht den Grunds\u00e4tzen der Eigenverantwortung und Subsidiarit\u00e4t, wie die Alternative f\u00fcr Deutschland sie vertritt. Eine steuerfinanzierte Finanzierung aller Studenten w\u00e4re zudem eine ungerechte Umverteilung von unten nach oben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G dient der Erh\u00f6hung der Chancengerechtigkeit im Bildungsbereich und der Unterst\u00fctzung von Angeh\u00f6rigen einkommensschwacher Familien. Eine Zahlung des BAf\u00f6Gs unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern w\u00fcrde der zugrundeliegenden Zielsetzung klar widersprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Baf\u00f6G muss sich an den Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen der betreffenden Person und nicht an den Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen von Verwandten und Bekannten orientieren. Zudem brauchen Studierende vor allem g\u00fcnstigen Wohnraum. Statt leerstehende Kasernen f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus aller Welt zur Verf\u00fcgung zu stellen, sollte dieser Wohnraum f\u00fcr junge Familien bzw. Studierende zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir forderrn ein existenzsicherndes Grundeinkommen f\u00fcr alle Menschen, die nicht dem Erwerbsarbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen. Das trifft auf Studierende gleicherma\u00dfen zu wie auf Menschen in Ausbildung oder auf diejenigen, die sich um die Versorgung / Pflege anderer Personen k\u00fcmmern. Der Anteil von M\u00e4dchen und Frauen aus unteren Schichten an gehobener Bildung ist verschwindend gering und muss angehoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder haben keinen Einfluss auf das Einkommen der Eltern und sollten unabh\u00e4ngig vom elterlichen Einfluss studieren k\u00f6nnen. Da das BAf\u00f6G von den Studierenden zur\u00fcckgezahlt werden muss, ist die finanzielle Belastung f\u00fcr den Staat \u00fcberschaubar. Der Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Elterneinkommens k\u00f6nnte eingespart werden. Die FREIEN W\u00c4HLER setzen sich f\u00fcr eine Anpassung des BAf\u00f6G an die aktuellen Lebensumst\u00e4nde und Studienbedingungen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Thema ist zu komplex, um es ohne Hintergrundwissen mit Ja oder Nein beantworten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Nach der Reform des Geld- und Finanzsystems und der massiven Reduzierung der Abgaben und Steuern verbleibt den Familien weit mehr Nettoeinkommen als heute. Das erm\u00f6glicht eine freie Entscheidung der Eltern hinsichtlich Bildung und Ausbildung ihrer Kinder. Bildungseinrichtungen finanzieren sich selbst, um die Chancengleichheit aller Anbieter zu garantieren. Bed\u00fcrftige Familien k\u00f6nnen Bildungsgutscheine erhalten. Die Kommunen entscheiden \u00fcber Bildungskredite und Stipendien bei guten Leistungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Studierende und Auszubildende sollen sich auf ihre Ausbildung konzentrieren und nicht auf die Klage gegen ihre eigenen Eltern. Au\u00dferdem wird der Begriff BAf\u00f6G k\u00fcnftig durch das grammatikalisch korrekte BARf\u00f6G ersetzt. Die Familie von Thomas Middelhoff ist von der F\u00f6rderung ausgenommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Offene Grenzen in Europa sind ein Gewinn f\u00fcr uns alle. Doch auch bei offenen Binnengrenzen muss die innere Sicherheit in der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hrleistet bleiben. F\u00fcr den Ausnahmefall ist es daher auch bei Schengen-Mitgliedstaaten richtig, als letzte M\u00f6glichkeit die zeitlich begrenzte Wiedereinf\u00fchrung von Binnengrenzkontrollen vorzusehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Freiz\u00fcgigkeit und Reisefreiheit innerhalb der EU sind wichtige Eckpfeiler der EU. Wir lehnen die j\u00fcngsten Versch\u00e4rfungen des Schengen-Abkommens ab. Europa darf nicht wieder zum Kontinent der Schlagb\u00e4ume werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein Europa ohne Grenzen haben Liberale lange gek\u00e4mpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Grundrechte in Europa gest\u00e4rkt werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Reisefreiheit. Sie muss innerhalb von Europa f\u00fcr alle gelten und darf nicht durch Einreisekontrollen behindert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Grenzkontrollen in Europa reisen zu k\u00f6nnen, ist eine gro\u00dfe Errungenschaft, auch f\u00fcr uns Deutsche. Die mit dem sogenannten Schengen-System verbundene Reisefreiheit ist ein zentraler Grundpfeiler der Europ\u00e4ischen Union und muss vor populistischer Stimmungsmache gesch\u00fctzt werden. EU-Mitgliedstaaten d\u00fcrfen die Reisefreiheit nicht im Alleingang einschr\u00e4nken. Intensiver Austausch ist ein wichtiges Instrument, um europ\u00e4ische Werte und Ideen demokratischer und offener Gesellschaften zu bef\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein politisches Projekt mit dem Ziel, den Frieden und die Freiheit in Europa zu bewahren und die V\u00f6lker Europas einander n\u00e4her zu bringen. Der Beschluss der EU-Innenminister zielt auf das genaue Gegenteil ab und errichtet erneut Grenzen, die eigentlich schon \u00fcberwunden geglaubt waren. Schlagb\u00e4ume innerhalb der europ\u00e4ischen Union sind ein Relikt der Vergangenheit und haben im 21. Jahrhundert in dieser politischen Gemeinschaft nichts mehr verloren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grenzkontrollen bringen Sicherheit mit sich und sind die einzige M\u00f6glichkeit, sowohl illegale Einwanderung als auch die internationale organisierte Kriminalit\u00e4t wirksam zu bek\u00e4mpfen. Die Reisefreiheit bleibt davon unber\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Abkommen von Schengen war ein epochaler Schritt zu einem friedlichen Europa! Grenzkontrollen behindern den freien Reiseverkehr, der dazu beigetragen hat, sich als Europ\u00e4er zu f\u00fchlen. Ein Europa ohne nationale Grenzen (im Kopf) braucht auch keine Grenzkontrollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Schengener Abkommen mu\u00df wieder aktiviert werden. Deutschland ist offen wie ein Scheunentor und unsere Gesetze gestatten es dann nur schwer, die Leute wieder dorthin zur\u00fcck zu schicken, wo sie herkommen. Wir k\u00f6nnen nicht Sozialamt f\u00fcr die ganze Welt sein und l\u00f6sen damit auch keine Probleme, sondern holen sie uns ins Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einreisekontrollen machen nur bei der Verfolgung von Straft\u00e4tern im Grenzbereich Sinn. Wenn wir die Europ\u00e4ische Einigung wollen, dann sollten Grenzkontrollen der Vergangenheit angeh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn aus Sicherheitsgr\u00fcnden erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Lenins Wort, dass Kontrolle besser als Vertrauen sei, passt nicht in die heutige Kultur des offenen Miteinanders. Zum Schutz vor Kriminalit\u00e4t kann die Polizei innerstaatlich \u00fcberall kontrollieren. Die europ\u00e4ische Zusammenarbeit ist zu erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur dort wo es zu grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t o.\u00e4. kommt!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach Meinung der PSG hat jeder Arbeiter das Recht in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten und muss die gleichen Rechte und Pflichten haben wie alteingesessene Arbeiter. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Innerhalb der EU darf es auch weiterhin keine Visumpflicht geben. Dort wo es auf Erfahrung beruhende Gr\u00fcnde gibt, m\u00fcssen jedoch \u00f6rtlich und zeitlich definierte Grenzkontrollen zu Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention und zur Unterst\u00fctzung der Strafverfolgung m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Dem Casinokapitalismus, den Globalisierungskonzernen und der Kriminalit\u00e4t m\u00fcssen wieder Grenzen aufgezeigt werden. W\u00e4hrend die Grenzregionen in Deutschland von steigender Kriminalit\u00e4t massiv betroffen sind, sorgt der unkontrollierte Zuzug von Arbeitsmigranten f\u00fcr ein niedriges Lohnniveau in Deutschland.  Deshalb: Offene Grenzen f\u00fcr die Ausreise, Kontrollen bei der Einreise.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das verursacht nur sehr unn\u00f6tige und sehr hohe Kosten und steht der Idee eines vereinten Europas diametral entgegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER bekennen uns ausdr\u00fccklich zu unserem europ\u00e4ischen Friedenswerk, das uns Freiheit, Sicherheit, Wohlstand, Mobilit\u00e4t und Raum zur Selbstverwirklichung bietet. Tempor\u00e4re Einreisekontrollen sind gegenw\u00e4rtig schon m\u00f6glich und sollen auch weiterhin in besonderen F\u00e4llen, zum Beispiel beim Versagen der Kontrollen der Schengen-Au\u00dfengrenzen, erlaubt sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Mit einer b\u00fcrgernahen Politik und Eigenverantwortung vor Ort ist das unvereinbar. Die Partei der Vernunft lehnt eine solche, gegen die Interessen der B\u00fcrger Europas gerichtete Politik und Bevormundung ab. Die wirtschaftliche Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen Nationen ist jedoch auf eine Zoll- und Freihandelszone zu beschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Viel wichtiger w\u00e4re die Wiedereinf\u00fchrung der Einreisekontrollen an der innerdeutschen Grenze.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass mehr Frauen in F\u00fchrungsverantwortung kommen. Dabei m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit gutem Beispiel vorangehen, z.B. in \u00f6ffentlichen Betrieben, der Verwaltung oder bei der Besetzung von Aufsichts- und Verwaltungsr\u00e4ten. Ab dem Jahr 2020 soll eine feste Quote von 30 Prozent f\u00fcr Frauen in Aufsichtsratsmandaten von voll mitbestimmungspflichtigen und b\u00f6rsennotierten Unternehmen gelten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden eine 40-Prozent-Geschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde b\u00f6rsennotierter und mitbestimmter Unternehmen verbindlich festlegen, auch weil eine ausgewogenere F\u00fchrungsstruktur die Unternehmenskultur auf allen Ebenen verbessern kann. Bei der Beteiligung von Frauen in F\u00fchrungspositionen muss der \u00f6ffentliche Sektor beispielhaft vorangehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer das Unternehmen f\u00fchrt oder kontrolliert m\u00fcssen die Eigent\u00fcmer entscheiden, nicht der Gesetzgeber. Denn sie tragen am Ende auch das finanzielle Risiko, wenn die Unternehmensf\u00fchrung Fehlentscheidungen trifft. Frauen brauchen keine Quote, um sich durchzusetzen: \u00dcber 40 Prozent der Neubesetzungen in Aufsichtsr\u00e4ten sind heute bereits weiblich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind ein Mittel und kein Ziel, um die parit\u00e4tische Beteiligung von Frauen zu sichern. Wir fordern Frauenquoten - nicht nur in \u00f6ffentlichen und privatwirtschaftlichen F\u00fchrungspositionen. Alle Politikbereiche haben ihren Beitrag zur Geschlechtergerechtigkeit zu leisten. Die Frauenerwerbsquote in gut entlohnten, unbefristeten und sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen wollen wir steigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diverse Selbstverpflichtungen der Unternehmen blieben ohne gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf den Frauenanteil in den F\u00fchrungsgremien. Gesetzliche Quoten f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde wie in Norwegen werden die M\u00e4nnerclubs in den F\u00fchrungsetagen aufbrechen und zu mehr Qualit\u00e4t und Vielfalt f\u00fchren. Weibliche Vorbilder werden sich positiv auswirken und andere Frauen nachziehen. Damit schaffen wir eine bessere Basis f\u00fcr eine geschlechtergerechte Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Frage nach einer m\u00f6glichen Frauenquote gibt es - entgegen der verbreiteten Fehldarstellung, die Piratenpartei sei dagegen - noch keinen Beschluss. Wir sind eine basisdemokratische Partei und zu dem Thema gibt es noch hitzige Debatten. Nicht zuletzt braucht es einen breiten gesellschaftlichen Wandel: Geschlechterstereotype m\u00fcssen abgebaut werden. Eine langfristige Verbesserung wird es nur geben, wenn es auch einen gesellschaftlichen Wandel der Rollenbilder gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bekennt sich zum Leistungsprinzip und lehnt daher s\u00e4mtliche diskriminierenden Quoten entschieden ab. Die Gleichstellung von Mann und Frau ist in der Praxis schon l\u00e4ngst erfolgt, so da\u00df eine weitere Quotenpolitik im Ergebnis auf eine Schlechterstellung der M\u00e4nner hinauslaufen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Artikel 3 (2) GG: M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin. (...) Eine Frauenquote w\u00fcrde diesem Verfassungsgrundsatz Nachdruck verleihen, denn es sind heute immer noch die meisten Posten in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten von M\u00e4nnern besetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dient nicht der Gleichstellung. Quoten sind diskriminierend f\u00fcr die Leistungen der Frauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen auch bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, Frauen nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Sie m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden. Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, sondern es kommt auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja, aber nur so lange, bis sich faire Verh\u00e4ltnisse, Chancen f\u00fcr Frauen entwickelt haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Leistung muss entscheidend sein und bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Keine Diskriminierung von Frauen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das \u00e4ndert nichts an der Lage der doppelt ausgebeuteten und unterdr\u00fcckten Masse der Frauen. Mehr Frauen in ausbeuterischen und unterdr\u00fcckerischen Funktionen sind kein Fortschritt.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Wozu eigentlich eine Quote? Deutschland hat das Problem, dass zu wenig Kinder geboren werden. Deshalb sollte bei Stellenbesetzungen bei gleicher Qualifikation der/die Bewerber/in mit den meisten Kindern bevorzugt werden! Volksabstimmung!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Quotenregelung w\u00fcrde an der Benachteiligung und Unterdr\u00fcckung der Mehrheit der Arbeiterinnen nichts \u00e4ndern. Auch eine Bundeskanzlerin hat nichts daran ge\u00e4ndert, dass Frauen schlechter bezahlt werden und \u00fcberdurchschnittlich von Arbeitslosigkeit betroffen sind. Nur ein gemeinsamer Kampf aller Arbeiter kann die Gleichberechtigung der Masse der Frauen erreichen. Wir fordern das Recht auf Abtreibung, eine gesellschaftliche Erziehung und gleichen Lohn f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Alternative f\u00fcr Deutschland z\u00e4hlt ausschlie\u00dflich die Leistung des Einzelnen als Qualifikationskriterium f\u00fcr jede Art von Position. Frauenquoten sind ungerecht und stellen dar\u00fcber hinaus im privatwirtschaftlichen Bereich eine Einschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit und des Eigentumsrechtes dar, da der Firmeninhaber nicht mehr frei \u00fcber das von ihm eingesetzte Personal entscheiden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine f\u00fcr alle Unternehmen einheitliche Frauenquote unabh\u00e4ngig von Gr\u00f6\u00dfe und Branche ist nicht zielf\u00fchrend. Um Aufstiegschancen zu erleichtern, Benachteiligungen abzubauen, Chancengerechtigkeit zu erm\u00f6glichen und einer Erh\u00f6hung des Frauenanteils gerecht werden zu k\u00f6nnen, sind Steigerungsraten das geeignete Instrument. Spezifische Voraussetzungen der Unternehmen k\u00f6nnen somit ber\u00fccksichtigt werden, ohne dabei auf notwendige verbindliche Vorgaben verzichten zu m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es ist v\u00f6llig unsinnig, alles gesetzlich regeln zu wollen. Es steht dem Unternehmer frei, ob er mehr \u00e4ltere, j\u00fcngere oder mehr weibliche oder m\u00e4nnliche Belegschaft will und welche Positionen sie besetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Solange keine \u00f6konomische und politische Partizipation von Frauen und M\u00e4nnern - bezogen auf ihren Anteil in der Bev\u00f6lkerung - erreicht ist, kann auf die Quote nicht verzichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER lehnen eine gesetzlich verpflichtende Frauenquote ab und fordern stattdessen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen und eine wesentlich bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben dazu keine Parteimeinung. Grunds\u00e4tzlich bin ich dagegen, dass der Staat sich in alle m\u00f6glichen Bereiche einmischt, wo er nichts zu suchen hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV lehnt jede Art von Quotenregelung und jeglichen staatlichen Eingriff in die Vertragsfreiheit lehnen wir ab. Vertragsfreiheit ist gerade im Verh\u00e4ltnis Arbeitgeber zu Arbeitnehmer besonders wichtig. Die Vergabe von Arbeitspl\u00e4tzen sollte ausschlie\u00dflich von der Qualifikation des Bewerbers f\u00fcr die jeweilige  Aufgabe und nicht von seiner Herkunft, seines Geschlechts oder seiner Religion abh\u00e4ngig gemacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur so lange, bis alle wesentlichen Posten mit Frauen besetzt sind. Au\u00dferdem fordert die PARTEI die Einf\u00fchrung einer Faulenquote. Wir wollen 17 Prozent der F\u00fchrungspositionen mit qualifizierten Faulen, Dr\u00fcckebergern und M\u00fc\u00dfigg\u00e4ngern besetzen. Nat\u00fcrlich werden 40 Prozent der 17 Prozent mit faulen Frauen besetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu einem angemessenen L\u00e4nderfinanzausgleich stehen wir genauso wie zu den Verpflichtungen des Solidarpakts. Wir wollen aber den L\u00e4nderfinanzausgleich f\u00fcr die Zukunft so ordnen, dass die Geberl\u00e4nder nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet und um die Fr\u00fcchte ihrer erfolgreichen Politik gebracht werden. Auch f\u00fcr die Empf\u00e4ngerl\u00e4nder soll es sich mehr als bisher lohnen, ihre Situation zu verbessern. Bayern klagt gegen den gegenw\u00e4rtigen L\u00e4nderfinanzausgleich. Die CSU akzeptiert nicht, dass Bayern jedes Jahr allein vier Milliarden in den LfA zahlt und damit rund die H\u00e4lfte des gesamten L\u00e4nderfinanzausgleichs tr\u00e4gt. Das soll sich \u00e4ndern.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen solidarischen Bundesstaat und einen Interessensausgleich zwischen wirtschaftlich schwachen und starken Regionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Reform des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs die Wachstum und Sparsamkeit belohnt und nicht bestraft. Den Weg dorthin werden wir in einer neuen F\u00f6deralismuskommission mit Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden gemeinsam, partnerschaftlich und entschlossen angehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem L\u00e4nderfinanzausgleich soll in allen Teilen Deutschlands die Herstellung und Wahrung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet und wirtschaftliche Benachteiligung abgebaut werden (Grundgesetz Artikel 107). Deshalb sollte an dem bestehenden Verteilungsschl\u00fcssel festgehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der jetzige Kompromiss des L\u00e4nderfinanzausgleichs gilt bis 2019. Bis dahin wollen wir nicht am ihm r\u00fctteln. Die Gr\u00fcnen setzten sich daf\u00fcr ein, m\u00f6glichst bald die Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleichs f\u00fcr die Zeit nach 2019 in einer umfassenden F\u00f6deralismuskommission III zu kl\u00e4ren. Der neue L\u00e4nderfinanzausgleich muss fair und solidarisch ausgestaltet werden. Anstrengungen f\u00fcr Mehreinnahmen, Effizienz und Einsparungen m\u00fcssen sich f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder lohnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu haben wir noch keinen Beschluss auf Bundesebene. Es ist richtig, dass finanzstarke L\u00e4nder den schw\u00e4cheren helfen. Schlie\u00dflich werden auch im Grundgesetz gleichwertige und einheitliche Lebensverh\u00e4ltnisse gefordert. Innerparteilich praktizieren wir einen L\u00e4nderfinanzausgleich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD bekennt sich zwar zum Grundsatz der nationalen Solidarit\u00e4t, die auch zwischen den einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften gelten sollte. Aber dennoch hat sich der bestehende L\u00e4nderfinanzausgleich als ineffektiv erwiesen und sollte daher angepasst und reformiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ohne L\u00e4nderfinanzausgleich w\u00e4re ein Teil der finanzschwachen Bundesl\u00e4nder gezwungen, seine Ausgaben radikal zu drosseln. Dies w\u00fcrde Bereiche wie Bildung, Kultur, Verwaltung, St\u00e4dtebau und viele soziale Einrichtungen betreffen. Der andere Teil der finanzschwachen Bundesl\u00e4nder st\u00fcnde vor der Zahlungsunf\u00e4higkeit. Es gibt keine Alternative zum L\u00e4nderfinanzausgleich, und es sollte selbstverst\u00e4ndlich sein, dass die Starken die Schwachen unterst\u00fctzen (Solidarit\u00e4tsprinzip).", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, da\u00df L\u00e4nder - wie z.B. Berlin - \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse leben, weil ja andere f\u00fcr die Schulden aufkommen. Das wollen wir nicht in Europa im gro\u00dfen und auch nicht in Deutschland zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern im kleinen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ein gerechter L\u00e4nderfinanzausgleich wird \u00f6konomisch st\u00e4rkere L\u00e4nder in die Solidarit\u00e4t nehmen m\u00fcssen. Dennoch ist eine \u00dcberpr\u00fcfung der Leistungen von Zeit zu Zeit erforderlich, weil sich die Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern und \u00dcberforderungen und Unterforderungen eintreten k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Leider scheinen einige L\u00e4nder, insbesondere die Stadtstaaten Berlin und Bremen, den L\u00e4nderfinanzausgleich gestalterisch unredlich zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausgleich zwischen Schwachen und Starken ist ein Gebot f\u00fcr das soziale Miteinander. Es ist aber falsch, wenn dadurch Nehmerl\u00e4nder finanzst\u00e4rker werden als Geberl\u00e4nder, weil hier falsche Anreize gesetzt werden. Auch ist es nicht hinnehmbar, wenn Berlin mit Mitteln anderer L\u00e4nder Vorreiter einer familienfeindlichen Ideologie ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig, das Solidarit\u00e4tsprinzip zu verteidigen. Da aber die Wirtschaftsdepression alle Bundesl\u00e4nder erfa\u00dft, kann die L\u00f6sung nur sein, da\u00df die neue Regierung die volle Glass-Steagall-Bankentrennung durchf\u00fchrt, Nationalbankkredit schafft f\u00fcr gro\u00dfe Projekte und die zerst\u00f6rerische Energiewende beendet. Nur Millionen neue, qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze schaffen das notwendige Steueraufkommen f\u00fcr die Nation.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der L\u00e4nderfinanzausgleich hat \u00fcber Jahrzehnte eine gute Funktionsweise. Zur Erinnerung sei erw\u00e4hnt, dass ehemalige Nehmerl\u00e4nder heute Geberl\u00e4nder sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk der Geberl\u00e4nder fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Angleichung der Sozialstandards und Lebensverh\u00e4ltnisse ist eine wichtige Grundlage demokratischer Strukturen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland tritt f\u00fcr eine Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleichssystems ein. Dieses sollte anreizorientiert sein und sich an der Wirtschaftskraft eines Landes orientieren. Ein Bundesland sollte f\u00fcr gutes Wirtschaften und h\u00f6here Steuereinnahmen belohnt und nicht bestraft werden. Eine Sonderstellung kommt Berlin als der Bundeshauptstadt zu. Sich daraus ableitende Sonderausgaben sollten aus dem Bundeshaushalt bestritten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Auch Bundesl\u00e4nder sind dem Gemeinschafts- und Inklusionsgedanken verpflichtet. Nicht nur im ethischen, sondern auch im \u00f6konomischen Sinne: Eine Kette ist nur so stark wie ihr schw\u00e4chstes Glied.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Unser gesamtes Geld- und Steuersystem bedarf einer umfassenden Reform. Nach deren Umsetzung wird es den klassischen L\u00e4nderfinanzausgleich so, wie er heute besteht, voraussichtlich nicht mehr geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Auch auf f\u00f6deraler Ebene muss das Solidarit\u00e4tsprinzip gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Der derzeitige L\u00e4nderfinanzausgleich setzt f\u00fcr Nehmer- und Geberl\u00e4nder die falschen Anreize und hat sich als untaugliches Element des bundesstaatlichen Finanzsystems erwiesen. Dieser Ausgleich f\u00fchrt u.E. zu weit und macht eine komplette \u00dcberarbeitung des bestehenden Systems n\u00f6tig, damit alle L\u00e4nder k\u00fcnftig h\u00f6here Anreize haben, ihre Einnahmen zu steigern und vern\u00fcnftig zu wirtschaften. Solidarit\u00e4t muss erhalten bleiben, strukturschwache Regionen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Zusammenlegung von Bundesl\u00e4ndern zu leistungsf\u00e4higen Einheiten. Dann erledigt sich das Problem des L\u00e4nderfinanzausgleichs.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Jeglicher erzwungener Finanzausgleich zwischen den staatlichen Ebenen (kommunaler Finanzausgleich, L\u00e4nderfinanzausgleich) und auch alle staatlichen Subventionen sollen entfallen.  Mit der weitgehenden Konzentration der politischen Arbeit auf die kommunale Ebene verwirklichen wir die direkte Demokratie. Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Artikel 28 Grundgesetz garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte geplant beziehungsweise umgesetzt werden sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Die Fl\u00e4chenl\u00e4nder sollen die Stadtstaaten zuk\u00fcnftig komplett finanzieren. Berlin, Bremen und Hamburg sind die coolsten Bundesl\u00e4nder, ihre Bewohner sollten dementsprechend ausschweifend leben k\u00f6nnen. Berlin muss zudem als zuk\u00fcnftiger Wirkungsort von ca. 700 PARTEI-Spitzenkadern attraktiv bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Rente mit 67 schafft einen fairen Ausgleich zwischen den Generationen. Bis 2029 werden wir sie schrittweise einf\u00fchren. Wir wollen auch zuk\u00fcnftig eine Entwicklung der Renten, die Rentnerinnen und Rentner verl\u00e4sslich an der allgemeinen Einkommensentwicklung beteiligt, ohne der j\u00fcngeren Generation Chancen auf Entfaltung und Wohlstand zu nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen nicht, dass sich die Anhebung des Renteneintrittsalters wie eine K\u00fcrzung der Renten auswirkt. Das Renteneintrittsalter soll deshalb erst erh\u00f6ht werden, wenn es ausreichend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr mehr Selbstbestimmung in der Rente ohne starre Altersgrenzen ein. Die Menschen sollen ab dem 60. Lebensjahr  bei versicherungsmathematisch korrekten Zu- und Abschl\u00e4gen  den Zeitpunkt ihres Renteneintritts frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, sofern ihre Anspr\u00fcche aus privater, gesetzlicher und betrieblicher Vorsorge \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegen. Die Versicherten k\u00f6nnen so ab dem 60. Lebensjahr ihre Arbeitszeit reduzieren oder wenn sie m\u00f6chten  l\u00e4nger arbeiten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alle wissen, dass die Rente erst ab 67 f\u00fcr die meisten Menschen nicht machbar ist. Sie k\u00f6nnen gar nicht so lange arbeiten, weil sie nach einem langen Arbeitsleben nicht mehr gesund sind oder in diesem Alter keine Arbeit mehr haben oder bekommen. So kommt die Rente erst ab 67 meist einer erheblichen Rentenk\u00fcrzung gleich. Jede und jeder muss wieder sp\u00e4testens mit 65 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen d\u00fcrfen. Wer 40 Beitragsjahre voll hat, soll bereits ab 60 abschlagsfrei in Rente gehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Generationengerechtigkeit bleibt der langsame Anstieg des Renteneintrittsalters auf 67 Jahre notwendig. Diese Entscheidung ist aber nur vertretbar, wenn sie mit besseren Arbeitsmarktchancen f\u00fcr \u00c4ltere und mehr Teilhabem\u00f6glichkeiten einhergehen. Bei der Reform unserer sozialen Sicherungssysteme achten wir darauf, dass sie ein gutes Auskommen und eine gute Versorgung f\u00fcr die \u00c4lteren leisten, ohne die Jungen zu \u00fcberfordern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zwar sehen wir die stetige Absenkung des Rentenniveaus und die damit einhergehende Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters mit Sorge und fordern deshalb einen radikalen Umbau des Rentenversicherungssystems zu einer Finanzierung aus allen Einkunftsarten und einem Korridor aus Mindest- und H\u00f6chstrente. Zu der speziellen Fragestellung haben wir allerdings keine explizite Beschlusslage.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Renteneintrittsalter sollte wieder gesenkt werden, weil schon heute viele \u00fcber 55-J\u00e4hrige keine Besch\u00e4ftigung mehr erhalten. \u00c4ltere Arbeitnehmer und Rentner sollten nicht die fehlende Familienpolitik der etablierten Parteien ausbaden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt finden Arbeitnehmer/innen \u00fcber 60 Jahre kaum einen Arbeitsplatz. In manchen Berufen sind die Menschen schon mit 55 Jahren k\u00f6rperlich am Ende. Das Renteneintrittsalter auf 67 Jahre anzuheben, ist schlicht und ergreifend ein Diebstahl an Millionen von Erwerbst\u00e4tigen, um die Rentenkasse vor der Insolvenz zu bewahren. Man sollte an anderer Stelle Einsparungen vornehmen, um die Renten zu finanzieren!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Durch die l\u00e4ngere Lebenserwartung bedeutet dies Anpassung an die Gegebenheiten. Fr\u00fcher haben die Menschen bis 65 Jahren gearbeitet, hatten aber nur ein Lebensalter von 70 Jahren. Also mu\u00dften die Renten nur 5 Jahre finanziert werden. Heute liegt die Lebenserwartung bei 80 u.m.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Lebenserwartung wird h\u00f6her und die Jungen werden sonst \u00fcberfordert. L\u00e4ngeres Leben bedeutet l\u00e4ngere Arbeitsf\u00e4higkeit. Allerdings gibt es Berufe,die k\u00f6rperlich anstrengend sind. Hier ist es in vielen F\u00e4llen sinnvoll, fr\u00fcher ohne Abschl\u00e4ge in Rente zu gehen. Auf diese individuellen Lebensl\u00e4ufe muss R\u00fccksicht genommen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein gleitender \u00dcbergang ab sp\u00e4testens 65 mit Teilrente und Teilarbeitslohn entsprechend der noch geleisteten Teil-Arbeitszeit erscheint sinnvoll; bei zunehmender Lebenserwartung kann man zwar die Rente mit 67 bef\u00fcrworten, sie ist aber mit ausreichenden Invalidenrenten zu erg\u00e4nzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Renteneintrittsalter mit 67 ist aus der demografischen Entwicklung heraus wenig strittig, aber erst dann m\u00f6glich, wenn gen\u00fcgend Besch\u00e4ftigung f\u00fcr bis 67-J\u00e4hrige vorhanden. Andernfalls kommt es einer Rentenk\u00fcrzung gleich und die ist strikt abzulehnen. F\u00fcr viele Berufe nicht zumutbar (Dachdecker, Altenpfleger etc.).", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Bei flexiblerer Gestaltung in beiden Richtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Eintritt ins Erwerbsleben wird immer sp\u00e4ter, oft dank aufw\u00e4ndiger Ausbildung, und die Zeit nach dem Renteneintritt immer l\u00e4nger. Vorschlag statt Senkung: Berufe mit starker k\u00f6rperlicher Belastung, die nicht bis 67 zumutbar ist, haben in der Regel eine kurze Ausbildungszeit. Ihretwegen sollte  man nicht die 67 herabsetzen sondern eine Zusatzbedingung von z.B. 35 Arbeitszeitjahren einf\u00fchren, nach deren Ablauf das Rentenalter erreicht sein wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Renteneintrittsalterns stellt keine nachhaltige L\u00f6sung innerhalb des Generationenvertrages dar. In Anbetracht der millionenfachen Arbeitslosigkeit erscheint diese Diskussion wie eine Farce.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr die Herabsetzung des Rentenalters auf 60 Jahre f\u00fcr M\u00e4nner und auf 55 Jahre f\u00fcr Frauen ein, bei vollem Rentenausgleich.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Pensionen und Renten m\u00fcssen gleich behandelt werden (Art. 3 (1) GG). Wenn aus allen Einkunftsarten, also auch aus dem Kapital, Beitr\u00e4ge ins Soziale Netz gezahlt werden, ist das alles finanzierbar! Das ist auch zwingend erforderlich, weil die nichtselbst\u00e4ndige Arbeit, die augenblicklich die Rentenkasse alleine f\u00fcllt, immer weniger wird, weil die Arbeit durch Automaten und Computer ersetzt wird!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG fordert das Recht auf einen angemessenen Lebensstandard in einem Rentenalter, in dem man noch bei relativ guter Gesundheit ist. Die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters bedeutete angesichts der hohen Arbeitslosigkeit unter \u00e4lteren Menschen nichts anderes als empfindliche Rentenk\u00fcrzungen. In den letzten Jahren waren in zahlreichen Branchen die \u00fcber 50-j\u00e4hrigen Arbeiter als erste entlassen worden. Weniger als die H\u00e4lfte aller Betriebe besch\u00e4ftigen noch Menschen \u00fcber 50 Jahre.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Lebenserwartung ist in den vergangenen Jahrzehnten kontinuierlich angestiegen. Gleichzeitig gibt es immer weniger junge Menschen. Das gesetzliche Renteneintrittsalter wird daher mittelfristig eher noch erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, um die j\u00fcngere Generation nicht \u00fcber Geb\u00fchr zu belasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Rente mit 67 dient nicht dem Ziel, die Menschen l\u00e4nger in Arbeit zu halten, sondern dem Dr\u00fccken der Rentens\u00e4tze. Mit 64, 65 Jahren sehen sich Arbeitnehmer mit der Anforderung eines vorzeitigen Ausscheidens aus dem Erwerbsleben konfrontiert, verbunden mit der Aufforderung, sich mit einem geringeren Rentensatz zufrieden zu geben.  Die Politiker halten die Menschen f\u00fcr dumm und nehmen an, da\u00df sie den Betrug nicht bemerken. Wenn sie sich da mal nicht t\u00e4uschen!", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "In manchen Berufen k\u00f6nnen / wollen Menschen l\u00e4nger als bis zum 67. LJ. arbeiten. Das sollte erm\u00f6glicht werden. In anderen, v. a. in k\u00f6rperlich anstrengenden Berufen wie z.B. der Altenpflege k\u00f6nnen Menschen oft nicht bis zum Renteneintrittsalter t\u00e4tig sein. Dies muss ohne eine finanzielle Benachteiligung m\u00f6glich sein. Dar\u00fcber hinaus muss jeder Person, die dem Arbeitsmarkt nicht (mehr) zur Verf\u00fcgung stehen kann, unabh\u00e4ngig vom Renteneintrittsalter ein existenzsicherndes Grundeinkommen zustehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER fordern eine Garantie des vollen Rentenanspruchs nach 45 Beitragsjahren OHNE Ber\u00fccksichtigung des Lebensalters. Wer also im Alter von 15 Jahren in die Rentenkassen einzahlt, soll auch schon mit 60 und nicht mit 67 Jahren den vollen Rentenanspruch erhalten. Wer k\u00fcrzere Lebensarbeitszeiten hat, sollte l\u00e4nger arbeiten und dadurch das Sozialsystem st\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Parteibeschluss dazu. Pers\u00f6nlich bin ich der Meinung, dass aus demographischen Gr\u00fcnden kein Weg an der Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters vorbeif\u00fchrt. Allerdings ist es damit allein nicht getan. Es sind grundlegende Reformen des Systems der Altersversorgung der deutschen Gesellschaft erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV fordert eine grundlegende Reform des Rentensystems. Jeder bestimmt selbst, ab wann er in Rente geht. Die von Hayek beschriebene nat\u00fcrliche Ordnung akzeptiert den Menschen so wie er ist und nicht so, wie Ideologen ihn haben wollen. Die Beschr\u00e4nkung staatlichen Handelns auf den Schutz von Leben, Freiheit und Eigentum f\u00fchrt zu Wohlstand f\u00fcr alle. Diese nat\u00fcrliche Ordnung kann nur erreicht werden, wenn den B\u00fcrgern die Entscheidungsgewalt \u00fcber alle Belange ihres Lebens zur\u00fcckgegeben wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Unterschiedliche Berufsanforderungen ergeben individuelle Renteneintrittsalter, die von der PARTEI ganz gerecht festgelegt werden. M\u00e4nner sollten aufgrund ihrer geringeren statistischen Lebenserwartung zudem fr\u00fcher in Rente gehen d\u00fcrfen, z.B. so um 40 herum. Diese Regelung gilt nicht f\u00fcr Thomas Middelhoff, der arbeitet bis zum Schluss!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werben daf\u00fcr, dass sich mehr junge Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr eine berufliche Laufbahn im \u00f6ffentlichen Dienst, insbesondere als Lehrerinnen und Lehrer, als Polizistinnen und Polizisten oder in der Justiz entscheiden. Besonders die St\u00e4rken dieser Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, wie z.B. Mehrsprachigkeit und die F\u00e4higkeit, zwischen den Kulturen zu vermitteln, k\u00f6nnen helfen, den gegenseitigen Umgang und das Miteinander zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten sind im \u00f6ffentlichen Dienst deutlich unterrepr\u00e4sentiert. Wir werden klare Zielvereinbarungen f\u00fcr mehr Migrantinnen und Migranten in Polizei, Schulen und Beh\u00f6rden einf\u00fchren und sie auf dem Weg in den \u00f6ffentlichen Dienst besonders f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Integration und unsere Gesellschaft ist es wichtig, dass im \u00f6ffentlichen Dienst, in Kitas und Schulen auch entsprechende Vorbilder und Menschen mit interkultureller Kompetenz t\u00e4tig sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine erfolgreiche Integrationspolitik erfordert einen ganzheitlichen Ansatz, der die gleichberechtigte politische, soziale und gesellschaftliche Teilhabe aller Menschen zum Ziel hat. Dazu geh\u00f6rt auch, Menschen mit Migrationshintergrund Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im \u00d6ffentlichen Dienst, etwa bei der Polizei, zu bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit Migrationshintergrund sind im \u00f6ffentlichen Dienst immer noch deutlich unterrepr\u00e4sentiert. Die bestehende gesellschaftliche Vielfalt muss sich auch im \u00f6ffentlichen Dienst widerspiegeln. Dies wollen wir durch Zielquoten, gezielte Werbung um Personen mit Migrationshintergrund und die \u00dcberpr\u00fcfung der Auswahlkriterien und -verfahren auf Ausschlussmechanismen erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Damit Beh\u00f6rden auf die Interessen der Bev\u00f6lkerung eingehen k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie die Diversit\u00e4t der Gesellschaft in ihren eigenen Reihen abbilden. Besondere Angebote f\u00fcr an Bewerbungen interessierte Menschen sollen Interesse und Selbstbewusstsein st\u00e4rken und f\u00fcr mehr Bewerbungen aller gesellschaftlichen Gruppen sorgen. Wir fordern anonymisierte Bewerbungsverfahren in der Verwaltung, um m\u00f6glicher Diskriminierung aufgrund von Geschlecht, Herkunft, Nationalit\u00e4t, Aussehen oder Alter vorzubeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutsche sollten bei der Stellenvergabe bevorzugt werden - auch im \u00f6ffentlichen Dienst.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland leben ca. 15 Millionen Menschen mit Migrationshintergrund; dieser Tatsache sollte auch durch eine verst\u00e4rkte Einstellung eingewanderter B\u00fcrger/innen im \u00f6ffentlichen Dienst Rechnung getragen werden. Die Integration von Migranten muss auch durch ihre Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst umgesetzt werden - sofern die Qualifikation vorhanden ist. Werden Migranten aufgrund ihrer Herkunft gezielt \u00fcbergangen, liegt ein Versto\u00df gegen unser Grundgesetz vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder mu\u00df erst einmal beweisen, da\u00df er auch wirklich dieses Land als sein Land anerkennt. Migrant sein, ist kein Privileg, sondern Verpflichtung, den Beweis anzutreten, da\u00df er dies will.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte in erster Linie Menschen einstellen, die qualifiziert f\u00fcr die entsprechende Aufgabe sind. Wo es sinnvoll ist, verst\u00e4rkt Migranten einzustellen, z. B. bei der Polizei und bei Aufgaben, die einen interkulturellen Dialog erfordern, sollten jedoch verst\u00e4rkt Menschen mit Mitgrationshintergrund besch\u00e4ftigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber mit gleichen Chancen wie Nichtmigranten; Eignung und \u00fcberzeugendes Bekenntnis zur Verfassung vorausgesetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Uns liegen dar\u00fcber keine Istzahlen vor, deshalb neutral.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Keine Bevorzugung oder Benachteiligung von Einwanderern, Einheimischen oder weiteren Volksgruppen! Laut Grundgesetz darf niemand wegen seiner Herkunft benachteiligt werden. Das ist auch f\u00fcr die Praxis richtig. Bevorzugung einer Gruppe w\u00fcrde andere Gruppen benachteilen. Bei erfolgter Integration gib es keinen Grund f\u00fcr eine Sonderrolle. Qualifikation bleibt Voraussetzung. Dazu geh\u00f6rt die Beherrschung der deutschen Sprache und die Solidarit\u00e4t mit unserem Rechtssystem.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wichtigstes Kriterium mu\u00df jedoch immer die Qualifikation der Bewerber sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesellschaft ist im Wandel, dies muss sich auch im \u00f6ffentlichen Dienst darstellen und widerspiegeln. Diskriminierung gilt es in jeder Hinsicht und auf allen Gebieten zu \u00fcberwinden, zumal das Gleichstellungsgebot dies auch so vorgibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Aber es geht nicht darum, Arbeiter und Angestellte mit und ohne Migrationshintergrund gegeneinander zu stellen, sondern gemeinsam gegen ein Wirtschaftssystem zu k\u00e4mpfen, dass nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung stellt, und stattdessen die arbeitende Bev\u00f6lkerung entlang ethnischer, religi\u00f6ser oder nationaler Linien zu spalten versucht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland lehnt Quotenregelungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst ab, da diese gegen das Prinzip der Gleichbehandlung aller Bewerber versto\u00dfen w\u00fcrden. Der Staat sollte sich aber durchaus pro-aktiv darum bem\u00fchen, mehr Bewerber mit Migrationshintergrund f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu gewinnen, da dies Integrationsbem\u00fchungen unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Eine solche Politik darf aber nicht zur Absenkung der qualitativen Anforderungen f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Arbeit des \u00f6ffentlichen Dienstes effizienter und b\u00fcrgerorientierter zu gestalten, um Vorbilder zu schaffen und um den Inklusionsgedanken auch sichtbar zu machen, ist eine strategische Ausrichtung der Interkulturellen \u00d6ffnung sowie der Abbau vorhandener Benachteiligungen von Menschen mit Migrationshintergrund im Bewerbungsverfahren unverzichtbar. Ein Management von kultureller Vielfalt ben\u00f6tigt neben der regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung eingef\u00fchrter Ma\u00dfnahmen vor allem konkrete Zielvorgaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Sarrazin hat Recht: Deutschland schafft sich ab! Die Privilegierung von Menschen mit Zuwanderungshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst ist geeignet, diesen Proze\u00df noch zu beschleunigen. Wir Deutschen haben das Recht, von den Zuwanderern Integration einzufordern. In den \u00f6ffentlichen Dienst kann nur eintreten, wer deutscher Staatsb\u00fcrger ist. Bei der Einstellung hat Chancengleichheit f\u00fcr jedermann zu gelten - und kein Bonus f\u00fcr Zuwanderer.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re eine wirksame und Beispiel gebende Ma\u00dfnahme gegen die bestehende Diskriminierung dieser Menschen auf dem Arbeitsmarkt und damit auch eine Ma\u00dfnahme zur Vorbeugung von Kriminalit\u00e4t und Terrorismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Einstellung von Menschen mit Migrationshintergrund ist in geeigneten Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes (z.B. Schulen, Jugendhilfeeinrichtungen, Innere Sicherheit) und bei entsprechend qualifizierten Bewerbern sinnvoll und muss fortgef\u00fchrt werden. Ausschlaggebend f\u00fcr die Einstellung sollte jedoch nicht eine bestimmte Nationalit\u00e4t, sondern eine konkrete Personalbedarfsermittlung sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben uns als Partei dazu noch keine Meinung gebildet.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Eine Quotenregelung gleich welcher Art lehnen wir ab. Die Mitarbeit im \u00f6ffentlichen Dienst sollte ausschlie\u00dflich von der Qualifikation des Bewerbers f\u00fcr die jeweilige  Aufgabe und nicht von seiner Herkunft, seines Geschlechts oder seiner Religion abh\u00e4ngig gemacht werden. Die PDV vereinigt Menschen ohne Unterschied der Herkunft, des Geschlechts und der Religion, die beim Aufbau und Ausbau eines demokratischen Rechtsstaates und einer freiheitlichen Gesellschaftsordnung mitwirken wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "In Griechenland gibt es derzeit eine Vielzahl von arbeitslosen Spezialisten. Diese qualifizierten Kr\u00e4fte k\u00f6nnten ihre einzigartigen Erfahrungen einbringen. Z.B. die Ideen, Blindenrente zu beziehen (einfach so), als Rentner drei Renten gleichzeitig, als Verstorbener immerhin noch eine: Wulffen f\u00fcr Fortgeschrittene!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Deutschland verfolgt bereits heute eine verantwortungsvolle und zur\u00fcckhaltende R\u00fcstungsexportpolitik. Die \u00fcberwiegende Zahl der deutschen R\u00fcstungsexporte erfolgt innerhalb der EU und der NATO. In der Vergangenheit haben alle Bundesregierungen R\u00fcstungsexporte unter bestimmten Bedingungen zugelassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte d\u00fcrfen aber nur unter strengen Regeln genehmigt werden. Das hei\u00dft, keine Waffen in Krisenregionen und an L\u00e4nder zu liefern, die die Menschenrechte verletzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsere R\u00fcstungsexporte unterliegen schon heute strengsten Regeln und Voraussetzungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit ist Deutschland der weltweit drittgr\u00f6\u00dfte Exporteur von Waffen. Kontrolle reicht nicht aus: Jede Waffe findet ihren Krieg. Als erstes fordern wir das sofortige Verbot aller Exporte von Kleinwaffen und Waffenfabriken - mit ihnen werden die meisten Menschen get\u00f6tet. R\u00fcstungsexporte d\u00fcrfen nicht mehr mit Steuergeldern unterst\u00fctzt werden. Waffenexporte, auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union und innerhalb des Milit\u00e4rb\u00fcndnisses NATO, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte sollen begrenzt werden und d\u00fcrfen nicht mehr im Geheimen von der Regierung beschlossen werden. Insbesondere d\u00fcrfen keine Kriegswaffen an autorit\u00e4re und instabile Staaten geliefert werden. Ein generelles Verbot w\u00fcrde aber auch die Zusammenarbeit mit EU- und NATO-Mitgliedsl\u00e4ndern betreffen. Daher die klare Abgrenzung zwischen befreundeten Staaten und Drittstaaten sowie zwischen Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern. Wir fordern ein Gesetz, das dies klar regelt (R\u00fcstungsexportkontrollgesetz).", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte wollen wir stoppen. Bis zu ihrem endg\u00fcltigen Ende wollen wir die Exporte nicht mehr nur durch den geheim tagenden Bundessicherheitsrat kontrollieren, sondern die Opposition an den Entscheidungen beteiligen und die \u00d6ffentlichkeit umgehend und umfassend informieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot ist notwendig, um nicht selbst in einem externen Kriegsfall zwischen die Fronten zu geraten. Milit\u00e4rische Neutralit\u00e4t ist das Gebot der Stunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Waffen werden produziert, um sie im Ernstfall einzusetzen. Als Friedenspartei sprechen wir uns nachdr\u00fccklich gegen jede Art von Krieg aus. Die Produktion von Waffen schafft erst die M\u00f6glichkeit, Kriege zu f\u00fchren. Au\u00dferdem: Die deutschen R\u00fcstungsexporte gehen auch  - manchmal \u00fcber Umwegen - in Krisengebiete.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Greift nur, wenn sich alle L\u00e4nder daran halten. Deutschland ist ein Hochtechnologieland, also mu\u00df es mit seinem Wissen auch Geld verdienen. W\u00fcrden alle L\u00e4nder die Produktion von Waffen einstellen, m\u00fc\u00dfte sich Deutschland anschlie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Waffen- und R\u00fcstungsexporte sind grunds\u00e4tzlich zu verbieten. Mit Waffen- und R\u00fcstungsexporten werden in den Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern h\u00e4ufig bestehende Konflikte verst\u00e4rkt, finanzielle Mittel f\u00fcr Bildung und Armutsbek\u00e4mpfung fehlen.Unz\u00e4hlige Menschen werden get\u00f6tet, verwundet oder traumatisiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ausgenommen im Austausch mit B\u00fcndnispartnern; die Verwendung der R\u00fcstungsg\u00fcter ist bei vielen Abnehmern letztlich nicht sicher kontrollierbar; auch R\u00fcstungsunternehmen versuchen, Kontrollen zu unterlaufen. Die Regel m\u00fcsste allerdings international gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch nur in Gebiete ohne Kriegszustand", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ja + Nein. zu Ja: An friedliche / befreundete Staaten, in Krisengebieten nur an durch freie Wahlen legitimierte gerechte Regierungen. zu Nein: Unrechtstaaten d\u00fcrfen nicht mit Waffen beliefert werden. Lieber auf Exportmillionen verzichten als sich mitschuldig machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Keinerlei R\u00fcstungsexporte in Krisengebiete.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte an reaktion\u00e4re Regime m\u00fcssen verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Unter demokratischer Kontrolle der arbeitenden Bev\u00f6lkerung kann die R\u00fcstungsindustrie demontiert und ihre Ressourcen, Technologie und Arbeitspl\u00e4tze sinnvoll f\u00fcr zivile Projekte genutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Unsere R\u00fcstungsexporte sollen weiterhin entsprechend den bestehenden restriktiven Gesetzen gehandhabt werden,  nach  denen kein Export von R\u00fcstungsg\u00fctern in Krisengebiete erlaubt ist. Ein allgemeines R\u00fcstungsexportverbot lehnen wir ab. Wir sind aber f\u00fcr die Angleichung der Exportrichtlinien im Rahmen der EU. Ein selbst auferlegtes Exportverbot ausschlie\u00dflich f\u00fcr Deutschland w\u00fcrde nur zu einer Verlagerung der R\u00fcstungsproduktion f\u00fchren und die Welt weder sicherer noch besser machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Verbot f\u00fcr deutsche R\u00fcstungsexporte w\u00e4re nicht zielf\u00fchrend. Grunds\u00e4tzlich sollte jedoch die Produktion bestimmter Waffentypen wie Landminen verboten werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re ein Verbot von Waffenexporten in gewaltbereite Diktaturen und L\u00e4nder, in denen die Menschenrechte missachtet werden, ein notwendiger Schritt zur St\u00e4rkung des Weltfriedens.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat darauf hinzuwirken, das es in der Welt weniger Waffen gibt, und nicht mehr. Wer mit Exporten gewisse L\u00e4nder mit Waffen versorgt und andere nicht, der l\u00e4uft Gefahr, selbst zur Zielscheibe zu werden. Die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht f\u00fcr pro Deutschland vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur der Export von R\u00fcstungsprodukten, sondern auch deren Produktion soll verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte d\u00fcrfen nicht kategorisch verboten werden, wenngleich wir f\u00fcr eine drastische Reglementierung der R\u00fcstungsexporte sind. \u00dcber Ausfuhren au\u00dferhalb des NATO-B\u00fcndnisgebiets und der EU soll au\u00dferdem nicht alleine der Bundessicherheitsrat, sondern auch der Deutsche Bundestag entscheiden. In Krisengebieten muss mit erh\u00f6hter Sensibilit\u00e4t vorgegangen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt zwar hierzu keine ausdr\u00fcckliche Parteimeinung, aber ich glaube, die Mehrheit der Mitglieder ist mit mir dieser Meinung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV orientiert sich an den Lehren des Nobelpreistr\u00e4gers Friedrich August von Hayek. Die dort beschriebene nat\u00fcrliche Ordnung akzeptiert den Menschen so wie er ist und nicht so, wie Politiker und Ideologen ihn haben wollen. Die Beschr\u00e4nkung staatlichen Handelns auf den Schutz von Leben, Freiheit und Eigentum seiner B\u00fcrger f\u00fchrt zu h\u00f6herem Wohlstand und gr\u00f6\u00dferem finanziellen Spielraum f\u00fcr alle. So erledigt sich auch die Einflussnahme von Lobbyisten auf die Entscheidungen des Staates.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "R\u00fcstungsexporte sind unbeliebt und unsexy. In der bisherigen Form geh\u00f6ren sie daher verboten. Forciert werden, wenn m\u00f6glich mit milit\u00e4rischem Druck, muss hingegen der Export von Stimmungskanonen (Mario Barth), Sexbomben (Michaela Schaffrath) und chemischen Kampfstoffen (Bubble Tea).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU bekennen sich zur Ehe als Kern der Familie. Deshalb werden wir das Ehegattensplitting erhalten. Zus\u00e4tzlich wollen wir Familien mit Kindern noch besser f\u00f6rdern. Deshalb wollen wir im Sinne eines Familiensplittings die steuerliche Ber\u00fccksichtigung von Kindern schrittweise auf den f\u00fcr Erwachsene geltenden Freibetrag anheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr bestehende Ehen soll das Ehegattensplitting beibehalten werden, f\u00fcr neue Ehen soll es abgeschafft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting ist Ausdruck sowohl sozialrechtlicher Subsidiarit\u00e4t als auch des Vorrangs privater Verantwortung vor staatlicher Umverteilung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting soll abgeschafft werden. Stattdessen wollen wir eine individuelle Besteuerung einf\u00fchren und die tats\u00e4chlichen Betreuungs- und Pflegeleistungen, das Zusammenleben mit Kindern steuerlich f\u00f6rdern und im Rentenrecht ausgleichen. Damit wird gleichzeitig die schlechtere Stellung von Lebensgemeinschaften mit Kindern beendet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting in seiner jetzigen Form ist falsch. Es f\u00f6rdert einseitig mit \u00fcber 20 Milliarden Euro die Alleinverdiener-Ehe. Wir wollen Kinder f\u00f6rdern, unabh\u00e4ngig vom Trauschein ihrer Eltern. Das Ehegattensplitting wollen wir langsam und sozialvertr\u00e4glich zu einer Individualbesteuerung mit \u00fcbertragbarem Existenzminimum umgestalten. Die frei werdenden finanziellen Mittel dienen dem Ausbau der Kinderbetreuung und einer einheitlichen Geldleistung f\u00fcr alle Kinder (Kindergrundsicherung).", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting wollen wir abschaffen: Es ist ungerecht gegen\u00fcber nicht verheirateten und Alleinerziehenden, bevorzugt einseitig die Versorgerehe und \u00fcbt sogar finanziellen Druck auf Paare aus, ein bestimmtes Familienmodell zu leben. Steuerliche Verg\u00fcnstigungen wollen wir an die Versorgung von Kindern und pflegebed\u00fcrftigen Menschen binden, um Familien direkt und gleichberechtigt zu st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte sogar eine Weiterentwicklung zum Familiensplitting erfolgen, um die Zahl der Kinder zu ber\u00fccksichtigen und die Erziehung der Kinder steuerlich zu belohnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ohne Ehegattensplitting m\u00fcssten Ehepaare mehr Steuern bezahlen. Die steuerliche Belastung gerade der Mittelschicht ist schon jetzt zu hoch.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting, das besonders jenen Eltern hilft, die die Betreuung ihrer Kinder in der Vergangenheit selbst \u00fcbernommen haben oder dies gegenw\u00e4rtig tun, ist solange beizubehalten, wie eine Honorierung der Erziehungsleistung in der Familie nicht erfolgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Splitting beg\u00fcnstigt hohe Einkommen st\u00e4rker als niedrige, bei kinderlosen Paaren mit Durchschnittseinkommen entf\u00e4llt der Splittingvorteil v\u00f6llig; ein Familiensplitting w\u00e4re ein noch hinnehmbarer Kompromiss, besser noch ein angemessener Freibetrag f\u00fcr jedes Familienmitglied.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "... oder auf ein Familiensplitting erweitert werden; d.h. Kinder z\u00e4hlen mit.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ehe und Famile ist neu zu definieren, dahingehend ist das Familiensplitting eine zeitgem\u00e4\u00dfe und auch die sozialere Variante.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung (Art. 6 (1) GG) und m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting ist ein reaktion\u00e4res Instrument der Familienf\u00f6rderung f\u00fcr Reiche. Die PSG fordert eine deutliche Erh\u00f6hung der Familienhilfe, die sich vor allem an den Kindern orientiert. Besonders alleinerziehende Elternteile und finanzschwache Familien m\u00fcssen stark gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland tritt generell f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Institution der Ehe ein, da ihre gesellschaftsstabilisierende Funktion die steuerliche Beg\u00fcnstigung rechtfertigt. Ein weiteres wichtiges Argument f\u00fcr das Ehegattensplitting ist die demografische Entwicklung: Wenn Menschen gebrechliche Eltern oder Ehepartner zu Hause pflegen und darum ihre Berufst\u00e4tigkeit minimieren, sollte dies durch das Steuersystem umso mehr gef\u00f6rdert werden, da es den Staat betr\u00e4chtlich entlastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Das Ehegattensplitting sollte in seiner jetzigen Form abgeschafft und durch ein Familiensplitting f\u00fcr Familien mit Kindern ersetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Ja, das Ehegattensplitting sollte beibehalten werden, allerdings fordert pro Deutschland zudem, das Steuersystem zugunsten von Familien mit Kindern drastisch und sp\u00fcrbar zu verbessern. Es kann nicht sein, da\u00df der Eintrag des Kinderfreibetrages auf der Lohnsteuerkarte keine bzw. so gut wie keine Auswirkung auf die H\u00f6he der steuerlichen Abgaben hat. Um Familien mit geringen und mittleren Einkommen zu entlasten, sind auch die Sozialabgaben auf dem Lohnzettel f\u00fcr diese deutlich zu senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Statt dessen soll es eine Grundsicherung f\u00fcr Kinder geben - und f\u00fcr Menschen, die keiner Erwerbsarbeit nachgehen k\u00f6nnen, z.B. weil sie sich um die Versorgung/Pflege anderer k\u00fcmmern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Ehegattensplitting stellt die gleichm\u00e4\u00dfige Besteuerung von Ehegatten nach deren Leistungsf\u00e4higkeit sicher. Verschiedene Ehepaare, die das Gleiche verdienen, sollten auch gleich besteuert werden, unabh\u00e4ngig von der Einkommensverteilung unter den Ehegatten. Daher wollen wir dieses Instrument zun\u00e4chst erhalten und zum Familiensplitting fortentwickeln. Mittelfristig wollen wir ein vereinfachtes Steuersystem in Anlehnung an das Steuerkonzept von Kirchhof, womit sich das Ehegattensplitting er\u00fcbrigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine grundlegende Reform des Steuerrechts - Vereinfachung; Wegfall von Verg\u00fcnstigungen. Dann wird sich auch die Frage des Ehegattensplitting l\u00f6sen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat kein Einnahmen- sondern ein Ausgabenproblem. Die PDV fordert die Abschaffung der Lohnsteuer als Einstieg in ihr Steuermodell. Auf Bundes- und Landesebene werden zuk\u00fcnftig keine Abgaben und Steuern mehr erhoben. Die Steuer- und Abgabenhoheit liegt dann allein bei den Kommunen. Direkte Steuern sind verboten. Zur Erf\u00fcllung der Bundesaufgaben erh\u00e4lt der Bund von den Kommunen die erforderliche Kostenerstattung. Die H\u00f6he dieser Kostenerstattung darf  f\u00fcnf Prozent nicht \u00fcbersteigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00e4lle Google, IKEA und Amazon beweisen doch nur eines: Das deutsche Steuersystem ist immer noch nicht kompliziert genug, immer noch finden gerissene Anw\u00e4lte Schlupfl\u00f6cher. Unsere Experten werden die Steuergesetze mit der Stringtheorie kreuzen und somit Steuerformulare erschaffen, die nur mit Quantencomputern ausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr Normalverdiener wird sich zun\u00e4chst nichts \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen eine starke Zusammenarbeit zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei, die den Menschen sowohl in Europa als auch in der T\u00fcrkei dient. Eine Vollmitgliedschaft der T\u00fcrkei lehnen wir aber ab, weil die T\u00fcrkei die Voraussetzungen f\u00fcr einen EU-Beitritt nicht erf\u00fcllt. Angesichts der Gr\u00f6\u00dfe des Landes und seiner Wirtschaftsstruktur w\u00e4re zudem die EU durch eine t\u00fcrkische Vollmitgliedschaft \u00fcberfordert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gingen in der T\u00fcrkei auf die Stra\u00dfe, um auch f\u00fcr eine politische Modernisierung und gesellschaftliche \u00d6ffnung des Landes zu demonstrieren. Die Beitrittsverhandlungen zu einer EU-Mitgliedschaft helfen auch dabei, die demokratischen Freiheitsrechte der Menschen in der T\u00fcrkei zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein faires und ergebnisoffenes Verfahren. Wenn die T\u00fcrkei alle Voraussetzungen erf\u00fcllt und die Europ\u00e4ische Union aufnahmef\u00e4hig ist, dann m\u00fcssen die Verhandlungen auch zu dem entsprechenden Ergebnis kommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen Beitritt der T\u00fcrkei zur EU. Wichtige Bedingungen sind f\u00fcr uns eine demokratische Regierungsform, die Gew\u00e4hrleistung und Durchsetzung der Menschenrechte f\u00fcr jedermann im Alltag, die Achtung und der Schutz von Minderheiten, Religionsfreiheit f\u00fcr alle und Rechtsstaatlichkeit. Angesichts der innenpolitischen Situation in der T\u00fcrkei soll bei Fortsetzung der Gespr\u00e4che und Beitrittsverhandlungen gegenw\u00e4rtig kein weiteres EU-Beitrittskapitel er\u00f6ffnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Abbruch der Beitrittsverhandlungen w\u00fcrde die T\u00fcrkei isolieren und bereits erzielte menschenrechtliche Fortschritte gef\u00e4hrden. Wir setzen uns f\u00fcr Beitrittsverhandlungen mit klaren Bedingungen ein. Die T\u00fcrkei erf\u00fcllt - wie das Vorgehen gegen die Demonstrierenden zeigt - gegenw\u00e4rtig diese Bedingungen vor allem in den Bereichen Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte (Medien-, Meinungsfreiheit, Frauenrechte) nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige, aber noch nicht abgeschlossene Meinungsbildung der Piraten bef\u00fcrwortet einen Beitritt der T\u00fcrkei in die EU, den wir als Bereicherung empfinden w\u00fcrden. Die EU-Standards (Kopenhagener Kriterien) m\u00fcssten im Rahmen der Beitrittsverhandlungen erf\u00fcllt werden. Das gilt besonders in Bezug auf demokratische und rechtsstaatliche Ordnung, Menschenrechte, Minderheitenschutz, Religionsfreiheit und die L\u00f6sung des Zypern-Konflikts.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein EU-Beitritt der T\u00fcrkei w\u00fcrde weitere Masseneinwanderungen nach Deutschland in Gang setzen und die Konflikte des Nahen Ostens nach Deutschland verlagern. Laut einer Studie der Gesellschaft f\u00fcr Finanz- und Regionalanalysen, die im Auftrag des CDU-Europaabgeordneten Markus Pieper erstellt wurde, w\u00fcrde ein EU-Beitritt der T\u00fcrkei 125 Milliarden Euro kosten und den EU-Haushalt endg\u00fcltig sprengen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei befindet sich momentan in einer Umbruchphase, in der das Land selbst in seiner Spaltung erst beweisen muss, ob sich eine Demokratie nach dem Verst\u00e4ndnis der europ\u00e4ischen Staaten entwickeln kann. Zum jetzigen Zeitpunkt ist keine Tendenz erkennbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist kein eruop\u00e4isches Land. Lediglich 3 %, also ein kleiner Zipfel, liegen in Europa. Die Verhandlungen m\u00fcssen sofort gestoppt werden. Wenn man der T\u00fcrkei den Zutritt zur EU verschafft, ist Eurpa bald eine Farce. Mit welcher Begr\u00fcndung will man dann evtl. Beitrittsvorhaben von Iran, Irak usw. stoppen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei muss erst die Menschenrechte f\u00fcr alle ethnischen und religi\u00f6sen Gruppen und andere (politische) Minderheiten sicherstellen. Auf die Einhaltung der Kopenhagener Kriterien als klare Bedingungen f\u00fcr einen Beitritt (Schutz der Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit, Minderheitenschutz, wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, \u00dcbernahme des gemeinschaftlichen Besitzstands) ist bei allen Beitrittskandidaten, also auch der T\u00fcrkei, \u00e4u\u00dferst strikt zu achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Solange eindeutige rechtsstaatliche Verh\u00e4ltnisse dort nicht entwickelt sind. Strategisch, machtpolitisch mag der Beitritt g\u00fcnstig sein. Man sollte aber die kulturellen, die religi\u00f6sen Unterschiede bedenken, die zu gro\u00dfen Spannungen f\u00fchren k\u00f6nnten. Das christliche Europa ist gro\u00df genung, um sich international zu behaupten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ist dann zu bef\u00fcrworten, wenn Trennung von Staat und Religion sichergestellt ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist ein islamischer Staat. Der Islam will nach seinem Selbstverst\u00e4ndnis das Juden- und Christentum unterwerfen (Umma). Die T\u00fcrkei ist zwar ein wichtiger Partner als Br\u00fccke zur islamischen Welt, sollte aber nur ein strategischer Freund mit besonderen Privilegien und kein Mitglied sein. In der Praxis hat die T\u00fcrkei Nachholbedarf im Demokratieverst\u00e4ndnis und bei den Menschenrechten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Man kann der T\u00fcrkei nicht raten, in die jetzige EU einzutreten, die sich zu einem postmodernen Empire im Interesse einer bankrotten Finanzoligarchie entwickelt hat. Die EU-Politik im  Nahen Osten (Regimewechsel in Libyen und Syrien) hat zu gro\u00dfer Instabilit\u00e4t in der Region gef\u00fchrt, aus der sich die T\u00fcrkei selbst erst wieder befreien muss. Die beste Antwort ist ein gemeinsames Aufbau- und Entwicklungsprogramm, das eine langfristige Friedensperspektive schafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Damit die \u00c4ra Erdogan \u00fcberwunden wird und sich in der T\u00fcrkei freiheitlich demokratische Grundprinzipien etablieren k\u00f6nnen, sind weitere Beitrittsverhandlungen unabdingbar. Nur durch N\u00e4he ist Umdenken und Wandel m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein imperialistisches B\u00fcndnis. Seine Ausweitung ist nicht fortschrittlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte zur Aufnahme neuer L\u00e4nder in die EU das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die Europ\u00e4ische Union und den Euro ab. Beide dienen nur der Unterjochung der europ\u00e4ischen Arbeiter unter die Interessen des Finanzkapitals, nicht der Vereinigung Europas. Die PSG k\u00e4mpft stattdessen f\u00fcr die Vereinigung des Kontinents von unten - durch den Aufbau der Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die T\u00fcrkei.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei in die EU aufzunehmen, w\u00e4re ein schwerer Fehler. W\u00fcrde man die T\u00fcrkei aufnehmen, so w\u00fcrde man nicht nur die innert\u00fcrkischen Konflikte zwischen einem klar anti-westlichen Islam und einer eher westlich orientieren Mittelschicht importieren, sondern man h\u00e4tte auch jedes Kriterium verloren, um den Beitritt weiterer L\u00e4nder, wie etwa der Ukraine, abzulehnen, die nur formale, aber noch keine echten Demokratien sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist bislang einer der gr\u00f6\u00dften Gegner innerhalb der EU, was den Beitritt der T\u00fcrkei betrifft. Auch wenn der Beitritt der bev\u00f6lkerungsreichen T\u00fcrkei die dominierende Rolle Deutschlands in der EU schw\u00e4chen w\u00fcrde, sollte doch das gemeinsame Ziel eines starken Europas nicht aufgrund eigener Interessen aus den Augen verloren werden. Die Unterst\u00fctzung des Beitrittsgesuchs der T\u00fcrkei w\u00e4re zudem ein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung der kulturellen Wurzeln vieler in Deutschland lebender Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei geh\u00f6rt weder geographisch noch gesellschaftspolitisch zu Europa. Pro Deutschland lehnt jedoch zus\u00e4tzlich auch die priviligierte Partnerschaft der T\u00fcrkei ab. Die in den 60er Jahren eingef\u00fchrten Sonderrechte und Privilegien f\u00fcr dieses Land sind nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklung demokratischer und geschlechtergerechter Strukturen in der T\u00fcrkei sollte durch die Bundesregierung unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine ideologiefreie Debatte \u00fcber die EU-Erweiterung. Europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die sich um die Einhaltung der Prinzipien Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit und Demokratie bem\u00fchen, ist grunds\u00e4tzlich eine Beitrittsperspektive gegeben, um ihnen die Teilhabe am europ\u00e4ischen Friedenswerk nicht von vornherein zu verwehren. Gegenw\u00e4rtig halten wir die T\u00fcrkei noch nicht reif daf\u00fcr, der EU beizutreten. Zur Zeit halten wir eine Erweiterung der EU durch neue Mitgliedstaaten f\u00fcr nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hierzu keine Parteimeinung. Allerdings d\u00fcrfte angesichts der derzeitigen reaktion\u00e4ren Tendenzen in der T\u00fcrkei ein Interesse an einem EU-Beitritt eher gering sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist nicht Europa! Die EU als supranationale Organisation ist \u00fcberfl\u00fcssig. Sie ist kein Garant f\u00fcr Frieden und Freiheit.  Die PDV bekennt sich ausdr\u00fccklich zu Europa, dem Erhalt der kulturellen Vielfalt und den Grundwerten, die unsere gemeinsame Geschichte ausmachen, um ein friedliches und prosperierendes Europa zu bewahren. Die wirtschaftliche Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen Nationen ist auf eine Freihandelszone zu beschr\u00e4nken, in der wir die T\u00fcrkei dann sehr gern als Partner begr\u00fc\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Erdogan.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Menschen sollen wissen, welchen beruflichen Nebent\u00e4tigkeiten ihre Abgeordneten nachgehen. Abgeordnete sollen die M\u00f6glichkeit haben, ihren Beruf weiter auszu\u00fcben und unabh\u00e4ngig zu bleiben.  Wir stehen f\u00fcr Transparenz bei der Offenlegung von Nebeneink\u00fcnften. Wir haben durchgesetzt, dass regelm\u00e4\u00dfige monatliche Eink\u00fcnfte k\u00fcnftig in zehn anstatt wie zuvor in drei Einkommensstufen ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD will umfassende Transparenz schaffen dar\u00fcber, welcher Bundestagsabgeordnete wie viel Geld von wem zus\u00e4tzlich zu seiner Di\u00e4t bekommt. Es geht darum, etwaige Interessenskonflikte schnell sichtbar zu machen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen sich immer sicher sein, dass die Abgeordneten ihre Interessen vertreten, und nicht die eines potenten Geldgebers aus der Wirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Totale Transparenz ist verfassungswidrig, auch bei Abgeordneten. Das Bundesverfassungsgericht hat eine Ver\u00f6ffentlichung in Stufen als angemessen erachtet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Ver\u00f6ffentlichung aller Nebeneink\u00fcnfte - auf den Euro genau. Korruption und Bestechung, Vorteilsgew\u00e4hrung, Vorteilsnahme, Intransparenz und Parteiensponsoring d\u00fcrfen nicht Mittel der Einflussnahme sein. Gesetze d\u00fcrfen nicht von denen geschrieben werden, die von ihnen profitieren. Wir wollen Abgeordnetenbestechung unter Strafe stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Seit Jahren verhindert die schwarz-gelbe Koalition mehr Transparenz bei den Nebenbesch\u00e4ftigungen der Abgeordneten. Bislang wurden die Nebeneink\u00fcnfte von Abgeordneten nur in drei Stufen (Stufe 1: 1.000-3.500 Euro, Stufe 2: 3.501-7.000 Euro, Stufe 3: \u00fcber 7.000 Euro) ver\u00f6ffentlicht. Das reicht nicht aus. Zudem sollte bei Bundestagsabgeordneten das Bundestagsmandat im Mittelpunkt stehen, nicht die Nebent\u00e4tigkeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt! Wichtig ist dabei, dass nicht nur die Betr\u00e4ge, sondern auch die Quellen der Nebeneink\u00fcnfte offen gelegt werden. M\u00f6gliche Beeinflussungen von Abgeordneten durch einzelne Gruppen oder Unternehmen, insbesondere finanzieller Natur, m\u00fcssen vollkommen transparent gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Um feststellen zu k\u00f6nnen, ob Politiker tats\u00e4chlich nur ihrem Gewissen verpflichtet sind und in Volkes Interesse handeln oder aber als Interessensvertreter eines Konzerns agieren, sollten Abgeordnete ihre Eink\u00fcnfte offenlegen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Um eine Einflussnahme der Wirtschaft auf Abgeordnete zu verhindern, ist Transparenz oberstes Gebot! Au\u00dferdem sollten sich unsere Politiker/innen auf ihren Job im Parlament konzentrieren (daf\u00fcr sind sie gew\u00e4hlt worden), anstatt sich auf die Suche nach Nebeneink\u00fcnften zu machen. Auch Zuwendungen anderer Art (man denke an Ex-Bundespr\u00e4sident Wulff) sollten als Nebeneink\u00fcnfte klassifiziert und offengelegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der B\u00fcrger hat ein Recht darauf, da er die \u00fcbrigen Eink\u00fcnfte der Abgeordneten finanziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist Transparenz ein wichtiger Baustein, um das Vertrauen der B\u00fcrger in die Demokratie zu st\u00e4rken. Da Abgeordnete ein wichtiger Bestandteil der Demokratie sind, ist es nur folgerichtig, wenn die Abgeordneten ihre Eink\u00fcnfte detailliert offen legen. So kann der W\u00e4hler sehen, inwiefern der Abgeordnete mit welchen Lobbygruppen finanziell verbunden ist und so seine Wahlentscheidung  danach ausrichten. Wir fordern  einen Ehrenkodex f\u00fcr Mandatstr\u00e4ger und ein Verbot von Firmenspenden an Parteien.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Lobbyartige Finanzierungen, Bindung an Interessengeber m\u00fcssen erkennbar sein, weil sich durch sie Abh\u00e4ngigkeiten ergeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re wenig praktikabel und sehr fehleranf\u00e4llig, so dass letztlich sogar dem ehrlich Bem\u00fchten b\u00f6se Absicht unterstellt werden kann. Offenlegung ist generell zu begr\u00fc\u00dfen, aber es muss durch Festlegung von Grenzbetr\u00e4gen eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zum Aufwand geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es muss klar sein, wer finanziell mit wem und in welchem Umfang zu tun hatte. Nur die 100%ige Transparenz kann das Vertrauen in die Volksvertreter wiederherstellen und sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das ist das Mindeste! In den Grunds\u00e4tzen unserer Kandidaten hei\u00dft es: Wir werden keinerlei pers\u00f6nliche Privilegien f\u00fcr die Parlamentsarbeit annehmen. Bei einer hauptberuflichen T\u00e4tigkeit wird die Partei einen Lebensunterhalt absichern, der maximal einem durchschnittlichen Facharbeiterlohn entspricht.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung der Politiker durch die Wirtschaft belegt die enge Verflechtung von Politik und Kapital. Dieses Grund\u00fcbel des Kapitalismus kann nicht durch ein einfaches Gesetz beseitigt werden, sondern nur durch die demokratische Kontrolle der Konzerne und Banken durch die arbeitende Bev\u00f6lkerung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, dass Bundestagsabgeordnete ihre volle Arbeitskraft der parlamentarischen Arbeit widmen. Das Mandat darf nicht unter bezahlten Nebent\u00e4tigkeiten leiden. Die T\u00e4tigkeit der Abgeordneten wird vom Steuerzahler gro\u00dfz\u00fcgig entgolten. Es ist ein Gebot der Offenheit und Transparenz, dass die Abgeordneten ihre weiteren Eink\u00fcnfte uneingeschr\u00e4nkt offen legen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland regiert derzeit nicht das Volk, sondern die Lobby, also jener Personenkreis, der unter Einsatz von teilweise nicht unerheblichen finanziellen Potentialen Einflu\u00df auf das politische Geschehen nimmt.  Gut w\u00e4re, wenn wir genau wissen w\u00fcrden, welcher Politiker von welchem Finanzkonzern gekauft worden ist. Auf dem Weg zur Verwirklichung dieser Utopie w\u00e4re die Ver\u00f6ffentlichung der offiziellen Nebeneink\u00fcnfte der Bundestagsabgeordneten ein erster, kleiner, konstruktiver Schritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen ist es zur Entscheidungsfindung notwendig die M\u00f6glichkeit zu haben zu erfahren, ob die Menschen die sie w\u00e4hlen wirklich unabh\u00e4ngig oder bezahlte Lobbyisten sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "H\u00f6he und Herkunft der Nebeneink\u00fcnfte sollen ver\u00f6ffentlicht werden. Aus unserer Sicht gen\u00fcgt jedoch die Ver\u00f6ffentlichung im Rahmen einer zehnstufigen Skala, die sich auf Bundesebene bew\u00e4hrt hat, um Transparenz sicherzustellen. Eine Offenlegung auf den Euro genau ist zwar w\u00fcnschenswert, aber nicht praxistauglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es muss nicht gerade auf den Euro genau sein, aber wir sind f\u00fcr gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz. Im \u00dcbrigen sind wir daf\u00fcr, dass die Abgeordneten so bezahlt werden sollen, dass sie keine Nebeneink\u00fcnfte w\u00e4hrend der Aus\u00fcbung ihres Mandats brauchen. Die Gefahr der Vermischung privater und \u00f6ffentlicher Interessen muss vermieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Auch f\u00fcr Abgeordnete gilt wie f\u00fcr jeden anderen B\u00fcrger: Keine Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechte einschlie\u00dflich des Schutzes der Privatsph\u00e4re und aller pers\u00f6nlicher Daten. Alle Abgeordneten agieren ehrenamtlich und erhalten eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Die Anzahl der aus Steuermitteln alimentierten Berufspolitiker beschr\u00e4nkt sich auf ein Minimum. Durch direkte Demokratie und Volksentscheide geben wir dem Volk die Macht zur\u00fcck.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Andererseits: auf die Million genau reicht. Denn: \u00dcber Geld spricht man nicht. Man hat es.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Energiewende soll f\u00fcr alle bezahlbar bleiben und die Kosten fair auf alle Schultern verteilt werden. Um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit deutscher Unternehmen auf den internationalen M\u00e4rkten zu erhalten und Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland zu sichern, setzen wir uns jedoch f\u00fcr zielgenaue Entlastungen ein, um Nachteile durch unterschiedliche internationale Rahmenbedingungen bei Steuern und Abgaben auszugleichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat die Erweiterung der Ausnahmen bei der EEG-Umlage durch Schwarz-Gelb scharf kritisiert. Inzwischen pr\u00fcft auch die EU-Kommission, ob ein Versto\u00df gegen das EU-Subventionsrecht vorliegt. Das m\u00fcssen wir nun abwarten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Energiewende darf nicht zur Gefahr f\u00fcr den Wirtschaftsstandort werden. An der energieintensiven Industrie h\u00e4ngen in Deutschland 2,2 Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Das hei\u00dft: 2,2 Millionen Familien und ihre Existenz. Insgesamt beteiligt die Wirtschaft sich \u00fcbrigens mit 52 Prozent an den Kosten der F\u00f6rderung Erneuerbarer Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Lasten der Energiewende werden gegenw\u00e4rtig einseitig auf die Schultern privater Verbraucherinnen und Verbraucher sowie des Mittelstandes abgeladen. Allein die Industrie-Rabatte bei der EEG-Umlage f\u00fchren zu einer Preissteigerung f\u00fcr alle anderen von fast einem Cent pro Kilowattstunde. Sie zahlen f\u00fcr die Profite der Konzerne. Unberechtigte Industrierabatte wollen wir deshalb z\u00fcgig abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aktuell ist die energieintensive Industrie zu gro\u00dfen Teilen von der Finanzierung der Energiewende befreit - auf Kosten von Privathaushalten und mittelst\u00e4ndischer Betriebe, die zum Ausgleich st\u00e4rker zur Kasse gebeten werden. Wir wollen eine faire Verteilung von Kosten und Nutzen der Energiewende.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der von der EEG-Umlage befreiten Unternehmen muss deutlich reduziert werden. Nur Unternehmen, die tats\u00e4chlich von den niedrigen Strompreisen existenziell abh\u00e4ngig sind, sollen eine Reduzierung oder Befreiung erhalten. Die Reduzierung oder Befreiung soll dabei auch von durchgef\u00fchrten oder geplanten Ma\u00dfnahmen zur Energieeffizienz und Lastflexibilisierung dieser Unternehmen abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es darf nicht l\u00e4nger hingenommen werden, da\u00df Verbraucher und kleine Unternehmen die Energiewende finanzieren, w\u00e4hrend die gr\u00f6\u00dften Energieverbraucher geschont werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung der Energiewende sollte von allen Stromverbrauchern entsprechend ihrem Verbrauch getragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die gesamte EEG-Umlage mu\u00df wieder abgeschafft werden. Damit kassiert man nur beim Mittelstand ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass energieintensive Betriebe sich von der \u00d6kosteuer befreien lassen und die Kosten f\u00fcr die Energiewende auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern abgeschoben werden. Die Energiewende ist eine gesamtgesellschaftliche Herausforderung und muss dementsprechend von allen gerecht getragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kostenbelastung w\u00fcrde an K\u00e4ufer ihrer Produkte weitergereicht, der h\u00f6here Preis w\u00fcrde zu sparsamerem, umsichtigerem Gebrauch anregen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die jetzt von der FDP vertretene Befreiung aller Betriebe lehnen wir ab.  Sie w\u00e4re eine Lastenverschiebung auf die Bev\u00f6lkerung. Betriebe k\u00f6nnen sowieso schon die H\u00e4lfte der Kosten von der Umsatzsteuer absetzen. Zu erw\u00e4gen ist allenfalls eine Minderung statt Befreiung, um den Standort Deutschland f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die EEG-Umlage muss sofort abgeschaft und die rein politisch motivierte und verfassungswidrige Energiewende sofort beendet werden. Eine funktionierende Volkswirtschaft ist auf die Versorgung mit billiger Energie, immer h\u00f6herer Qualit\u00e4t (Energieflussdichte), angewiesen. Deshalb Wiedereinstieg in die Kernenergie (inh\u00e4rent sichere Reaktoren der 4. Generation), und zuk\u00fcnftig Nutzung von Kernfusion und Materie-/Antimateriereaktionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte hier grunds\u00e4tzlich das Volk fragen! Volksabstimmung! Gleichbehandlung (Art. 3 (1) GG)!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute werden energieintensive Unternehmen stark belastet. Eine weitere Benachteiligung gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischer Konkurrenz k\u00f6nnte ihr Ende bedeuten und damit Arbeitspl\u00e4tze vernichten. Es ist davon auszugehen, dass Mehrkosten an den Verbraucher weitergegeben und damit die B\u00fcrger in Form von Preiserh\u00f6hungen bezahlen werden. Die Alternative f\u00fcr Deutschland fordert, dass Subventionen f\u00fcr erneuerbare Energien stattdessen aus dem allgemeinen Steueraufkommen finanziert werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der gesellschaftlichen Verantwortung energieintensiver Unternehmen ist eine Beteiligung an der Finanzierung der Energiewende gerechtfertigt und notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend die energieintensive Gro\u00dfindustrie entlastet wird, soll der kleine Stromendverbraucher zu Hause die Zeche zahlen? Wir sagen dazu nein. Jeder muss f\u00fcr das zahlen, was er verbraucht. Energieintensive Unternehmen steht es frei, selbst Strom zu produzieren, um Kosten zu sparen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die energieintensiven Industrien sollen sich st\u00e4rker an der Finanzierung der Energiewende beteiligen weil sie besonders viel Energie verbrauchen und von diesem Verbrauch profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Befreiung privilegierter Industriebetriebe von der EEG-Umlage muss \u00fcberpr\u00fcft werden. Die bisherige Regelung der Befreiung bietet keine einheitliche Definition f\u00fcr energie- bzw. stromintensive Unternehmen. Diese gro\u00dfz\u00fcgige und pauschal formulierte Regelung f\u00fchrt dazu, dass Unternehmen von Ausnahmen profitieren, die auch ohne diese Ma\u00dfnahme keine Wettbewerbsnachteile nach sich ziehen w\u00fcrden. Wir fordern Einschr\u00e4nkung der Beg\u00fcnstigung auf einige wenige wichtige Wirtschaftss\u00e4ulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das EEG ist asozial und f\u00fchrt zur Ausbeutung durch die gef\u00f6rderten Konzerne. Es steht bereits heute als Mahnmal der Verarmung breiter Bev\u00f6lkerungsschichten und der Deindustrialisierung Deutschlands. Alle mit der Klimahysterie begr\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen sind sofort einzustellen und bereits in der Vergangenheit angelaufene Programme sind schnellstm\u00f6glich zu stoppen, bis in einem offenen Diskurs der wissenschaftliche Beweis erbracht ist, dass CO2 tats\u00e4chlich negative Auswirkungen auf unsere Umwelt hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Wieso st\u00e4rker, beteiligt sich denn schon jemand von der Industrie? LOL ROFL DOPPELLOL! Als erstes sollte mal Bundesumweltminister Peter Altmaier zur Kasse gebeten werden: Sein CO2-Wert d\u00fcrfte verheerend sein, seine Energiebilanz derart, dass man ihn nach seinem Ableben besser irgendwo 1000 Meter tief in salziges Gestein presst.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sanktionen sind dann angemessen, wenn eine zumutbare Arbeit ohne einen wichtigen Grund abgelehnt wird. Dies betrifft aber nur einen geringen Prozentsatz der Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Bei den weitaus meisten Langzeitarbeitslosen gibt es keinerlei Gr\u00fcnde f\u00fcr Sanktionen. Der Missbrauch von Sozialleistungen darf nicht hingenommen werden. Dies sind wir den Erwerbst\u00e4tigen und jenen Hartz-IV-Empf\u00e4ngern schuldig, die sich ernsthaft um Arbeit bem\u00fchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die bestehenden Regelungen nicht \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Fairerweise soll es dabei bleiben, dass bei Ablehnung einer zumutbaren angebotenen Arbeit das Arbeitslosengeld II gek\u00fcrzt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Leistungen d\u00fcrfen nicht gek\u00fcrzt werden, weil sie das Existenzminimum definieren, also das, was ein Mensch unbedingt zum Leben und gesellschaftlicher Teilhabe ben\u00f6tigt. Zudem hat jeder Mensch das Recht auf gute Arbeit. Schlechte Arbeit abzulehnen, muss m\u00f6glich sein. Arbeitsangebote an Erwerbslose m\u00fcssen deren berufliche Qualifikation ber\u00fccksichtigen. Heute ist das Gegenteil der Fall. Statt Sanktionen ben\u00f6tigen wir mehr gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist eine Grundsicherung, die auf Motivation statt auf Bestrafung setzt. Wir brauchen ein Wunsch- und Wahlrecht der Arbeitssuchenden. Die versch\u00e4rften Sanktionen f\u00fcr Menschen unter 25 Jahren wollen wir unverz\u00fcglich abschaffen. Bis neue faire Regeln etabliert sind, fordern wir ein Sanktionsmoratorium. Die Zahlung der Grundsicherung soll weiterhin an die Bereitschaft gekn\u00fcpft werden, der Gesellschaft etwas zur\u00fcckzugeben und sich um eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung zu bem\u00fchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns langfristig daf\u00fcr ein das ALG II durch ein Grundeinkommensmodell zu ersetzen. Eines der entscheidenden Ziele dabei ist es Repressionen f\u00fcr Empf\u00e4nger abzubauen. Dieses Ziel kann und soll auch kurzfristig durch den Abbau von Anforderungen wie Arbeitszwang erreicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Leistungsk\u00fcrzungen bei genereller Arbeitsverweigerung sind legitim. Die Arbeitsangebote m\u00fcssen allerdings auch zumutbar, ordentlich verg\u00fctet und qualifikationsad\u00e4quat sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Manche Jobs, die von der Arge angeboten werden, sind - finanziell und ethisch - leider eben nicht zumutbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Schlie\u00dflich soll dies nur Hilfe zur Selbsthilfe sein, also zur \u00dcberbr\u00fcckung. Nur so ist auch gew\u00e4hrleistet, dass sich die Empf\u00e4nger auch um einen Arbeitsplatz bem\u00fchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jeder Job ist zumutbar. Es sollte im Einzelfall gepr\u00fcft werden, weshalb ein Jobangebot abgelehnt wird. Oft sind die Empf\u00e4nger von ALG II psychisch belastet und deshalb nicht in der Lage, sich um einen Job zu k\u00fcmmern oder einen annehmen. Hier muss der Fallmanager genau hinsehen und mit dem Kunden konkrete L\u00f6sungen erarbeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcrzungen nur, wenn sie zumutbare, faire Angebote ablehnen, also nachweisbar arbeitsunwillig sind. Die ohnehin geringe Versorgung darf nicht beliebig gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber die Jobangebote m\u00fcssen zumutbar und ad\u00e4quat sein. Dies betrifft die Art der Besch\u00e4ftigung, die Entfernung und die Bezahlung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Hartz-IV-Reformen haben den Lebensstandard in Deutschland drastisch gesenkt und die Arbeitslosigkeit zementiert . Sie sollten abgeschafft werden; stattdessen brauchen wir Millionen produktiver und gutbezahlter Arbeitspl\u00e4tze, die auch das Steueraufkommen erh\u00f6hen und ein vern\u00fcnftiges Sozialsystem erm\u00f6glichen. Das geht mit Glass-Steagall-Bankentrennung und produktiver Kreditsch\u00f6pfung f\u00fcr gro\u00dfe Projekte und technologischem Fortschritt - wie es Franklin D. Roosevelt in den 30er Jahren bewies.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcrzungen des allg. Grundrechts auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums stehen im Widerspruch zum garantierten Sozialstaatsprinzip innerhalb des Grundgesetzes. (siehe dazu Regelleistungsurteil des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Februar 2010).", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt (Art. 1 (1) GG)! So schaffen wir Arbeitspl\u00e4tze: Statt Steuergeld f\u00fcr Bankenrettungsschirme zu vergeuden und Steuern f\u00fcr Zinsen an Banken zu verschwenden, werden \u00fcberall sofort Arbeitspl\u00e4tze schaffen, wenn es zinsloses Geld der KfW zur Schaffung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen gibt!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist ein Instrument zur Schaffung von Billiglohnarbeit und muss abgeschafft werden. Die PSG tritt f\u00fcr die Schaffung gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze und ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro f\u00fcr jeden ein. Das macht Hartz IV \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Hartz-IV-Empf\u00e4nger werden von der Solidargemeinschaft unterst\u00fctzt. Es ist ihre Pflicht gegen\u00fcber dem Beitragszahler, in angemessener Zeit wieder eigenverantwortlich f\u00fcr ihren Lebensunterhalt zu sorgen, sofern sie k\u00f6rperlich und geistig dazu in der Lage sind. Wenn sie dieser Pflicht nicht nachkommen, z.B. indem sie Jobangebote ablehnen, hat die Solidarit\u00e4tsgemeinschaft das Recht dies zu sanktionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht arbeiten will, der findet M\u00f6glichkeiten, die Gesetzgebung zu umgehen. Statt Hartz-IV-Empf\u00e4nger zu zwingen, regelm\u00e4\u00dfig Dutzende von Bewerbungen zu schreiben, sollten lieber ausreichend gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.  Da\u00df manche Hartz-IV-Bezieher finanziell besser dastehen als eine Familie, die mit nur einem Einkommen kalkulieren mu\u00df, liegt an den falschen Rahmenbedingungen, die der Staat gesetzt hat, nicht an den B\u00fcrgern.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das menschenfeindliche Hartz-IV-System muss abgeschafft und durch ein existenzsicherndes Grundeinkommen ersetzt werden. Die Grundsicherung soll bezahlt werden an Kinder und an Personen, die an Erwerbsarbeit gehindert sind. Die Grundsicherung muss ein Leben in W\u00fcrde sichern und den Bezieherlnnen die volle Teilhabe am gesellschaftlichen, sozialen und politischen Leben erlauben. Die Grundsicherung darf in keiner direkten oder indirekten Weise mit einem Zwang zur Arbeit verbunden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER setzen uns f\u00fcr eine effektive F\u00f6rderung von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern ein, um diesen beispielsweise durch Weiterbildungs- oder Umschulungsm\u00f6glichkeiten sowie staatlich gef\u00f6rderter Arbeit Perspektiven zu er\u00f6ffnen, wieder eine Arbeit aufnehmen zu k\u00f6nnen und zwar dauerhaft. Wenn diese Angebote aber nicht genutzt werden und zumutbare Jobangebote abgelehnt werden, muss dieses Verhalten auch sozial vertr\u00e4gliche Konsequenzen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hierzu keine Parteimeinung. Nach meiner pers\u00f6nlichen Ansicht muss das gesamte Hartz-IV-System eher gestern als heute abgeschafft werden. Es ist entw\u00fcrdigend f\u00fcr die Menschen und einer so reichen Gesellschaft wie der deutschen nicht angemessen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV steht f\u00fcr mehr Eigenverantwortung und weniger Staat. Statt den Menschen das Geld \u00fcber Zwangsabgaben und Steuern wegzunehmen, um es mit immensen B\u00fcrokratiekosten willk\u00fcrlich umzuverteilen, ist es jedem selbst \u00fcberlassen, wann, wie viel und wie lange er arbeitet, wie er seinen Lebensunterhalt bestreitet und ob und wie er vorsorgt. Lediglich die Unterbringung und Verpflegung von Waisenkindern und Obdachlosen f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die Abschaffung von Hartz IV bis VII. Stattdessen wird das Geld, das zur Finanzierung von Beh\u00f6rde und Arbeitslosen ben\u00f6tigt wird, direkt als B\u00fcrgergeld bzw. Ehrensold ausgezahlt. Billiger als 610 Arbeitsagenturen sind 610 Geldautomaten (durchgehend ge\u00f6ffnet).", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Alle Religionsgemeinschaften, die K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts sind, haben das Recht, von ihren Mitgliedern Kirchensteuern zu erheben. Die Religionsgemeinschaften entrichten f\u00fcr diese Dienstleistung eine Verwaltungskostenentsch\u00e4digung an die Bundesl\u00e4nder. Die Kirchensteuer dient dazu, die Handlungsf\u00e4higkeit der Kirchen zu erhalten. Indem sie von Spenden weitgehend unabh\u00e4ngig bleiben und langfristig planen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen sie ihre vielf\u00e4ltigen Dienste f\u00fcr die Gesellschaft aufrechterhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die bestehenden Regelungen nicht \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Religionsgemeinschaften ist die Inanspruchnahme der staatlichen Privilegien freigestellt. Einer gerechten Abl\u00f6sung der Staatsleistungen an die Kirchen, wie im Grundgesetz vorgesehen, w\u00fcrden wir uns nicht verschlie\u00dfen. Solange es entsprechende Regelungen gibt, sollen alle Religionsgemeinschaften  auch zum Beispiel islamischer Konfession  von diesem Recht Gebrauch machen k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz legt eine Trennung von Kirche und Staat fest. Die Erhebung der Kirchensteuer f\u00fcr die katholische und evangelische Kirche durch die Finanz\u00e4mter widerspricht diesem Trennungsgebot. Daher wollen wir die Kirchensteuer abschaffen. F\u00fcr die Erhebung und Eintreibung von Mitgliedsbeitr\u00e4gen und damit verbunden auch f\u00fcr die Mitgliederverwaltung an sich sollen ausschlie\u00dflich die Religionsgemeinschaften selbst zust\u00e4ndig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Aktuell gibt es keine gr\u00fcnen Initiativen zur \u00c4nderung der Praxis. Wir GR\u00dcNE suchen aber den st\u00e4ndigen Dialog \u00fcber die zeitgem\u00e4\u00dfe Ausgestaltung des Verh\u00e4ltnisses von Religionsgemeinschaften und Staat. Wir unterst\u00fctzen die Trennung von Kirche und Staat. Die Frage des Kirchensteuerprivilegs wird auch in den Kirchen bisweilen kontrovers diskutiert. Auch bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN findet diese Diskussion statt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die weltanschauliche Neutralit\u00e4t des Staates f\u00f6rdert die Entwicklung des Gemeinwesens. Die finanzielle und strukturelle Bevorzugung einzelner Glaubensgemeinschaften wollen wir abschaffen - z.B. im Rahmen finanzieller Alimentierung, bei der \u00dcbertragung von Aufgaben in staatlichen Institutionen und beim Betrieb von sozialen Einrichtungen. Wenn der Staat die Kirchensteuer nicht mehr erhebt, muss er au\u00dferdem weniger private Daten abfragen und speichern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Eintreiben der Beitr\u00e4ge einer Organisation durch den Staat ist ein Privileg, das die deutschen Kirchen zu den reichsten der Welt gemacht hat und das keinem Sportverein und keiner gemeinn\u00fctzigen Organisation zuteil wird. Unter dem Gesichtspunkt der Steuergerechtigkeit ist der staatliche Einzug der Kirchensteuer hochproblematisch. Andererseits betreiben die Kirchen Kitas, Schulen und Pflegeheime, deren Finanzierung gef\u00e4hrdet w\u00e4re, wenn die Kirchensteuer nicht mehr vom Staat eingetrieben wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Gesetz sind in der BRD Staat und Kirche de facto getrennt. Aber der deutsche Staat ist nach wie vor der Handlanger der r\u00f6misch-katholischen und der evangelischen Kirche. Er unterst\u00fctzt sie mit  Millionen durch die Zahlung der Geh\u00e4lter von Religionslehrern, Priestern, Bisch\u00f6fen, Kardin\u00e4len und durch gewaltige Zusch\u00fcsse an kirchliche Sozialeinrichtungen. Dass er auch noch Steuereintreiber der Kirchen ist, sollte umgehend ge\u00e4ndert werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dann m\u00fc\u00dften sich die Kirchen wieder mehr um ihre Gemeinde k\u00fcmmern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Religionsgemeinschaften erf\u00fcllen wichtige gesellschaftliche Funktionen.  Die Kirchen engagieren sich vielf\u00e4ltig beim Betrieb und der Einrichtung von Kinderg\u00e4rten, Schulen, Krankenh\u00e4usern, Altenheimen und anderen sozialen Einrichtungen. Diese werden z. T. aus Kirchensteuern finanziert und die Kommunen nehmen solche Angebote gerne an.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat h\u00e4lt die Kirchen damit in einem Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis, Kirchen trauen sich nicht, staatliche Ungerechtigkeiten vor ihren Mitgliedern wie vor der \u00d6ffentlichkeit zu kritisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist aufgrund von freiwilligen Vereinbarungen mit einigen Religionsgemeinschaften eine Dienstleistung, die Mitgliedsbeitr\u00e4ge einkommenabh\u00e4ngig zu berechnen und mit der Einkommensteuer einzuziehen. Die Religionsgemeinschaften bezahlen dies. Eine staatliche Weisungsbefugnis ist damit nicht verbunden. Religionsgemeinschaften ohne Kirchensteuer haben \u00fcbrigens h\u00e4ufig h\u00f6here Mitgliedsbeitr\u00e4ge.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zur Vermeidung von Interessenkonflikten ist auch in diesem Punkt eine klare Trennung zwischen Staat und Kirche unabdingbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Trennung von Kirche und Staat!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat darf keinerlei Religion privilegieren. Die PSG tritt f\u00fcr Religionsfreiheit ein und verteidigt insbesondere das Recht religi\u00f6ser Minderheiten, ihre Religion auszu\u00fcben. Gerade deshalb hat sich der Staat aus diesen Belangen vollst\u00e4ndig herauszuhalten. Religion ist Privatsache.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das deutsche Staatskirchenrecht mit seiner Sonderstellung der Kirchen hat sich insgesamt bew\u00e4hrt. Es ist sinnvoll, dass der Staat in bestimmen Bereichen wie der Bildung, dem Gesundheitswesen und sozialen Einrichtungen kein Monopol besitzt, sondern mit anderen Institutionen konkurriert, die \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbindung des deutschen Staates zu den christlichen Kirchen ist \u00fcber Generationen gewachsen. Die Kirchen unterhalten Krankenh\u00e4user, Rettungsdienste, Kinderg\u00e4rten und Schulen, die den Staat entlasten. Sie leisten in einer moralisch verfallenden Gesellschaft eine seelsorgerische Arbeit, deren Wert in Geld nicht aufzuwiegen ist.  Die Kirchen helfen mit, den moralischen Verfall zu verz\u00f6gern - hoffentlich lange genug, bis aus der Mitte des Volkes eine Wende eingel\u00e4utet werden wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist Privatangelegenheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Kirchen erf\u00fcllen in unserem Land wichtige soziale und gesellschaftliche Aufgaben. Die Beziehungen zwischen Staat und Kirche sind im Grundgesetz geregelt und die entsprechende Ausgestaltung im Konkordat bzw. im Staatskirchenvertrag festgelegt. Diese Regelung hat sich in unseren Augen bew\u00e4hrt. Wir stehen zur Trennung von Kirche und Staat, wie sie im Grundgesetz festgelegt ist und auch f\u00fcr die Erhebung der Kirchensteuer durch den Staat.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben dazu keine Parteimeinung. Pers\u00f6nlich bin ich f\u00fcr eine radikale Trennung von Kirche und Staat.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die Aus\u00fcbung einer Religion gleich welcher Art ist ausschlie\u00dflich Privatsache der B\u00fcrger. Es ist daher nicht die Aufgabe des Staates, auf Kosten der Steuerzahler Beamte und Finanzamtsmitarbeiter bereit zu stellen, die monatlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kirchen und andere Religionsgemeinschaften einziehen. Den automatischen Einzug von Beitr\u00e4gen wie die Kirchensteuer \u00fcber staatliche Beh\u00f6rden auf Kosten der Allgemeinheit lehnen wir deshalb ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten Glaubensgemeinschaften vertreten v\u00f6llig antiquierte Ansichten und Thesen. Ihre Rituale sind unsach- und -zeitgem\u00e4\u00df, Architektur und Kleidung in der Regel stilistisch veraltet. H\u00e4ufig erscheinen Gl\u00e4ubige spleenig oder durchgeknallt und in kirchlichen Einrichtungen regieren Schlendrian und Wollust. Sekten wie die katholische Kirche und die GEZ sollen ihr Geld selbst eintreiben. Und wo wir gerade beim Thema sind: die GEZ wird auch abgeschafft!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn alle in eine einheitliche Zwangsversicherung einzahlen m\u00fcssen, findet Wettbewerb nicht mehr statt. Das geht zu Lasten der Lohnzusatzkosten und gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze, ohne die Gesundheitsversorgung zu verbessern. F\u00fcr die Sicherung einer guten medizinischen Versorgung und die Bew\u00e4ltigung der steigenden Kosten des medizinischen Fortschritts und einer alternden Gesellschaft ist dies keine L\u00f6sung und wird daher von CDU und CSU abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Mit der B\u00fcrgerversicherung sollen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen, ihrer Lebenslage oder ihrem Erwerbsstatus, eine gute Kranken- und Pflegeversicherung bekommen. Und wir wollen die beste Versorgung erm\u00f6glichen und einen fairen Wettbewerb zwischen den Krankenkassen. Gleiche solidarische Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Krankenkassen sind hierf\u00fcr die Voraussetzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wahlfreiheit f\u00fcr den B\u00fcrger bleibt die Maxime liberaler Gesundheitspolitik. Deshalb setzen wir uns weiter f\u00fcr die freie Wahl des Arztes, f\u00fcr Therapiefreiheit, f\u00fcr die freie Wahl bei der Krankenversicherung, bei Versicherungsschutz und Krankenhaus ein. Dazu geh\u00f6rt eine starke private Krankenversicherung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir nennen es Solidarische Gesundheitsversicherung: Alle Menschen, die in Deutschland leben, zahlen entsprechend ihres Einkommens ein. Die privaten Versicherungen werden auf Zusatzversicherungen beschr\u00e4nkt. Alle Einkommensarten sind beitragspflichtig. Damit kann der Beitragssatz auf Jahre hinaus konstant niedrig bei etwas \u00fcber zehn Prozent des Einkommens gehalten werden, Zuzahlunge werden abgeschafft. Die Beitr\u00e4ge von allen, die weniger als 5.800 Euro verdienen, sinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine B\u00fcrgerversicherung. Auch Gutverdienende, Beamte und Selbstst\u00e4ndige sollen sich am Solidarausgleich beteiligen. Allerdings sollen neben den gesetzlichen Kassen auch private Krankenversicherer die B\u00fcrgerversicherung anbieten k\u00f6nnen. Vorausgesetzt sie halten sich an die Regeln (Einkommensabh\u00e4ngigkeit der Beitr\u00e4ge, Aufnahmepflicht auch gegen\u00fcber Menschen mit chronischen Erkrankungen oder Behinderungen, Angebot des obligatorischen Leistungskatalogs und dergleichen).", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung des Gesundheitssystems betrachten wir als gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Daher sehen wir in der Einbeziehung s\u00e4mtlicher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Sozialversicherung unter Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glichst aller Einkommensarten eine sinnvolle Finanzierung. Wir erkennen an, dass dies die Wahlfreiheit f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Anbieter privater Krankenversicherungen einschr\u00e4nkt. In dieser grunds\u00e4tzlichen Frage wollen wir das letzte Wort einem Volksentscheid \u00fcberlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re sinnvoll, um das Prinzip der nationalen Solidarit\u00e4t auch im Versicherungsbereich mit Leben zu erf\u00fcllen. \u00dcberdies w\u00fcrden aufgrund der erweiterten Beitragszahlerbasis die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Mehrheit deutlich sinken. Die NPD spricht sich f\u00fcr eine Kasse aus, in die alle Deutsche einzahlen m\u00fcssen, denn nur so kann angesichts der demographischen Katastrophe die Solvenz des deutschen Kassensystems langfristig gesichert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedem B\u00fcrger sollte die freien Krankenkassenwahl erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine Einheitsversicherung ist nicht dienlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es darf keine zwei-Klassen-Gesellschaft bei der medizinischen Versorgung geben. Eine Grundversorgung soll f\u00fcr alle gelten. Wer m\u00f6chte, kann sich durch private Zusatzversicherungen umfangreicher absichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In einer Versicherung zur Grundversorgung;   nicht versicherte Reiche z. B. profitieren im Krankeitsfalle vom Vorhandensein eines gut organisierten, von der Allgemeinheit finanzierten Gesundheitssystems, aber eine strengere Reglementierung, Abschaffung der Zweiklassenmedizin (privat - gsetzlich) ist anzustreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt derzeit drei unterschiedliche Modelle, die mit dem Modell einer B\u00fcrgerversicherung oder Einheitsversicherung das bisherige Nebeneinander von privater und gesetzlicher Krankenversicherung ersetzen wollen. Keines der drei Modelle ber\u00fccksichtigt den demografischen Faktor. Keines der drei Modelle geht die grunds\u00e4tzlichen Probleme der gesetzlichen Krankenversicherung an. Eine Abschaffung der privaten Krankenversicherung w\u00e4re rechtlich zudem eine Enteignung, die verfassungswidrig ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Beitr\u00e4ge daf\u00fcr sollen zu 100 Prozent von den Kapitalisten bezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus allen Einkunftsarten, auch aus Kapital, m\u00fcssen Beitr\u00e4ge ins Soziale Netz gezahlt werden! Gegenw\u00e4rtig zahlt nur die nichtselbst\u00e4ndige Arbeit ein. Die wird aber durch Automatisierung und Computer immer weniger. Deshalb funktioniert die Finanzierung nicht mehr. Pensionen und Renten m\u00fcssen au\u00dferdem gleich behandelt werden (Art. 3 (1) GG).", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Trennung zwischen gesetzlichen und privaten Krankenkassen verfestigt die soziale Spaltung der Gesellschaft und macht die Gesundheitsversorgung zur Frage des Geldbeutels. Der Gesundheits- und Versicherungssektor muss unter demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Erst das erm\u00f6glicht eine kostenlose Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle Teile der Bev\u00f6lkerung auf hohem Niveau.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland bef\u00fcrwortet den Wettbewerb zwischen privaten Krankenversicherungen und gesetzlichen Krankenkassen. F\u00fcr die B\u00fcrger sollte hier die Wahlfreiheit erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Solidarit\u00e4tsgemeinschaft sollte von allen B\u00fcrgerInnen getragen werden. F\u00fcr eine weitere medizinische Versorgung sollte dar\u00fcber hinaus eine private Zusatzversicherung in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Um die H\u00f6he der Sozialabgaben (Krankenversicherungsbeitrag f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer) zu senken und damit die Arbeitnehmer und Arbeitgeber zu entlasten, ist es wichtig, da\u00df m\u00f6glichst alle in die Krankenkasse einzahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Zwei-Klassen-Medizin muss abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Motto das Beste von der PKV und das Beste von der GKV wollen wir FREIE W\u00c4HLER beide Versicherungsarten umstrukturieren. Wir bekennen uns dazu, PKV und GKV nebeneinander bestehen zu lassen, wir wollen keine Einheitsversicherung! Aus diesem Grund haben wir das Konzept der Sozialen Gesundheitsversicherung erarbeitet, das zu mehr Transparenz der im Gesundheitssystem befindlichen Gelder f\u00fchrt und den Menschen mehr Entscheidungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt dazu keine Parteimeinung, und ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass unsere Mitglieder darin gespalten sind. Ich pers\u00f6nlich halte diese Institution f\u00fcr gut, ja f\u00fcr dringend erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Das neue Abgaben- und Steuersystem der Partei der Vernunft und die damit einhergehende Entlastung erm\u00f6glicht es jedem, komfortabel f\u00fcr das Alter vorzusorgen und sich gegen Risiken wie Krankheit oder Arbeitslosigkeit bestm\u00f6glich sozial abzusichern. Jeder B\u00fcrger hat die freie Wahl, ob er sich bei einem privaten Anbieter oder \u00fcber ein kommunales Angebot absichert. Der Versicherungszwang entf\u00e4llt. Hiervon ausgenommen sind Kinder, weil diese noch nicht selbst entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Das scheint kontrovers zu sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Vergemeinschaftung der Schulden z. B. durch Eurobonds w\u00e4re der Weg in eine europ\u00e4ische Schuldenunion, in der deutsche Steuerzahler nahezu unbegrenzt f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder einstehen m\u00fcssten. Das lehnen wir ab. Damit w\u00e4re das Prinzip Keine Leistung ohne Gegenleistung au\u00dfer Kraft gesetzt. Wir wollen nicht, dass ein Euro-Staat auf Kosten seiner Nachbarn weiter Schulden machen und sich vor unbequemen Reformanstrengungen dr\u00fccken kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Eurozone befindet sich l\u00e4ngst in einer Haftungsunion. Durch Deutschlands Engagement  im Rahmen der Rettungsschirme und \u00fcber die EZB sind wir bereits im Risiko f\u00fcr eventuelle Ausf\u00e4lle der Schuldner. Mit einem europ\u00e4ischen Schuldentilgungsfonds wollen wir die Handlungsf\u00e4higkeit aller Mitglieder sicherstellen. Solidarit\u00e4t ist wichtig, um die Stabilit\u00e4t unserer W\u00e4hrung zu sichern. Sie darf aber keine Einbahnstra\u00dfe sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen unsere Freunde bei dem Weg aus der Krise. Die Ursachen der Schuldenkrise k\u00f6nnen wir aber nur beseitigen, wenn jedes Mitgliedsland f\u00fcr solide Haushalte und mehr Wachstum sorgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um die Staatsfinanzen zu sanieren, fordern wir die Gr\u00fcndung einer Europ\u00e4ischen Bank f\u00fcr \u00f6ffentliche Anleihen und die Auflage von Euro-Bonds. Mit der gemeinsamen Ausgabe von Staatsanleihen k\u00f6nnten sich die verschuldeten Staaten direkt zu vern\u00fcnftigen Zinsen Geld leihen. Zus\u00e4tzlich sollte eine einmalige Abgabe auf gro\u00dfe Verm\u00f6gen europaweit erhoben werden, um die durch Bankenrettungen und Finanzkrise entstandenen h\u00f6heren Staatsschulden zu reduzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit \u00fcbernimmt die Europ\u00e4ische Zentralbank die Haftung - weil die schwarzgelbe Regierung nicht handelt. F\u00fcr die EZB-Risiken stehen wir alle ein. Wir wollen die gemeinsame Haftung hingegen transparent machen und an klare Bedingungen kn\u00fcpfen. Verbindlicher Schuldenabbau und gemeinschaftliche Haftung geh\u00f6ren zusammen. Das Instrument daf\u00fcr ist der Schuldentilgungspakt, finanziert beispielsweise aus der Verm\u00f6gensabgabe.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU kann ohne Solidarit\u00e4t nicht bestehen. Um die angeschlagenen Staaten wieder auf die Beine zu bringen, fordern wir einen Marshall-Plan f\u00fcr Europa. Die Finanzierung von Staatsschulden zweifelhaften Wertes \u00fcber die Europ\u00e4ische Zentralbank und den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM) lehnen wir strikt ab. Sie helfen den Menschen wenig und vergemeinschaften Risiken privater Investitionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Mithaftung f\u00fcr andere Staaten wiederspricht grundlegendem europ\u00e4ischen Recht und f\u00fchrt zur Auspl\u00fcnderung der deutschen Steuerzahler. Daher sollten keine Eurobonds eingef\u00fchrt werden. Laut einer Berechnung des ifo-Instituts w\u00fcrde Deutschland im Falle der Einf\u00fchrung von Euro-Bonds mit Mehrkosten von 47 Milliarden Euro pro Jahr zu rechnen haben, da Deutschland dann einen wesentlich h\u00f6heren Zins auf aufgenommene Gelder zu zahlen h\u00e4tte.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn in der Euro-Zone jeder Staat alleine f\u00fcr seine Schulden haften w\u00fcrde, aber der Zug ist doch schon l\u00e4ngst abgefahren - aufgrund einer verfehlten gesamteurop\u00e4ischen Finanz-  bzw. Ausgabenpolitik. Das Rad l\u00e4sst sich nicht mehr zur\u00fcckdrehen! Vorerst m\u00fcssen die reichen L\u00e4nder Europas f\u00fcr die S\u00fcnden der armen L\u00e4nder bluten und auf eine Konsolidierung ihrer Staatsschulden hoffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Bail-out-Formel mu\u00df wieder eingef\u00fchrt werden. In Amerika w\u00fcrde kein Bundesland auf den Gedanken kommen, f\u00fcr die Schulden eines anderen Landes aufzukommen. Das ist der falsche Weg f\u00fcr Europa und einigt es nicht, sondern bringt es auseinander, weil kein verschuldetes Land mehr den Zwang hat, f\u00fcr sich selbst zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bankenunion mit gemeinsamer Schuldenhaftung oder Bankenrettungen durch die Steuerzahler lehnen wir ab. Die Ersparnisse der B\u00fcrger m\u00fcssen sicher sein! Eine hemmungslose jahrelange Schuldenpolitik der Wachstumspolitiker hat nicht nur Europa, sondern das ganze Gemeinwesen in eine gef\u00e4hrliche Lage gebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber erst nach vollst\u00e4ndiger \u00dcberwindung der Schuldenkrise, danach Verschuldungsverbot der Teilnehmerstaaten, Verschuldungserlaubnis nur f\u00fcr eine wirklich demokratisch gew\u00e4hlte europ\u00e4ische Regierung, die im Notfall \u00fcber Hilfen an Einzelstaaten eigenst\u00e4ndig entscheiden kann; zudem muss das Bankensystem so organisiert sein, dass jede Bank eingegangene Risiken allein tragen muss, dabei kein Systemrisiko verursacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist so vereinbart worden und muss eingehalten werden. Wenn der Euro gef\u00e4hrdet wird, dann eher durch die Haftung \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Gro\u00dfbanken m\u00fcssen zuerst zur Rechenschaft gezogen werden, denn durch die erzwungenen Finanzrettungspakete sind die Staaten Europas erst  in die Schuldenfalle geraten. Statt Eurobonds und Bankenunion brauchen wir die strikte Trennung (Glass-Steagall) von Investmentbanking und Gesch\u00e4ftsbankenaktivit\u00e4ten, mit Annullierung globaler Derivatgesch\u00e4fte.  Au\u00dferdem Aufl\u00f6sung der Eurozone; stattdessen staatliche produktive Kreditsch\u00f6pfung und bilaterale Vertr\u00e4ge f\u00fcr gemeinsamen Wirtschaftsaufbau.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich gilt das Prinzip der Eigenverantwortlichkeit, was eine im Einzelfall zu pr\u00fcfende Nachbarschaftshilfe nicht ausschlie\u00dfen darf.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Haften m\u00fcssen die Verursacher aus dem internationalen Finanzkapital.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Eurobonds sind v\u00f6llig absurd! Die Euro-Zone ist mit \u00fcber 8 Billionen Euro bei Banken mit wertlosem Buchgeld verschuldet. Die Menschen w\u00fcrden v\u00f6llig verarmen, wenn sie f\u00fcr das Luftgeld haften sollten. Diese Schulden k\u00f6nnen einfach storniert (ausgebucht) werden. Deutschland kann sich das Geld selbst zinslos erschaffen (Art. 73 Nr. 4 GG: W\u00e4hrungshoheit), statt es von Privatbanken gegen Zins zu leihen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulden der Staaten wurden durch Milliardengeschenke an die Banken und Spekulanten angeh\u00e4uft. Jetzt sollen sie auf Kosten der Bev\u00f6lkerung wieder eingetrieben werden. Die PSG lehnt die Anerkennung dieser Schulden ab und fordert die Enteignung der Banken und Konzerne und ihre demokratische Kontrolle durch die Bev\u00f6lkerung. Statt zu sparen m\u00fcssen Millionen gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze in gesellschaftlich wichtigen Bereichen geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte jeder f\u00fcr seine eigenen Schulden haften. Das gilt auch f\u00fcr Staaten. Dies schafft die erforderliche Disziplinierung f\u00fcr die Haushaltspolitik. Im \u00dcbrigen war dies in den urspr\u00fcnglichen Vertr\u00e4gen bei der Einf\u00fchrung des Euro auch so vorgesehen (No Bailout). Erst durch Vertragsbruch konnten Transferkonstrukte wie der Gemeinschaftsfonds ESM entstehen. Diese tragen aber nicht zu einer L\u00f6sung der Probleme bei, sondern verst\u00e4rken die Krise in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten sogar noch.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirtschaftskraft im Euro-Raum ist von Land zu Land unterschiedlich. Folglich m\u00fcssen auch die Zinskonditionen unterschiedlich sein. Was f\u00fcr den B\u00fcrger gilt, der einen Kredit m\u00f6chte, muss auch f\u00fcr den Staat bzw. die L\u00e4nder der EU gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Auch in der Eurozone muss das Solidarit\u00e4tsprinzip gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu dem Grundsatz, den die europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs in Maastricht vereinbarten: Jedes Land haftet f\u00fcr seine Schulden selbst. Deshalb lehnen wir die derzeitige Eurorettungsschirmpolitik ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hierzu keine Parteimeinung. Einerseits ist der Grundsatz richtig, andererseits gibt es so etwas wie europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, die speziell von Deutschland gefordert ist, das mit seinen Exporten in die S\u00fcdstaaten durchaus von deren Leben auf Pump profitiert hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergemeinschaftung von Schulden verst\u00f6\u00dft gegen bestehende Vertr\u00e4ge und stellt einen klaren Rechts- und Verfassungsbruch dar. Zahlungen an andere Staaten, Transferunion, EU-Wirtschaftsregierung, Eurobonds, Rettungsschirme und die Haftung Deutschlands f\u00fcr Schulden anderer Staaten lehnen wir ab. Die \u00dcbertragung von Kompetenzen an die EU muss gestoppt und bereits abgegebene Rechte m\u00fcssen zur\u00fcck \u00fcbertragen werden. Zahlungen Deutschlands an die EU und f\u00fcr EU-Subventionen sind sofort einzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Das wird - wie so vieles - gar nicht von der Politik entschieden. Bitte wenden Sie sich an die Finanzwirtschaft!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In gleichgeschlechtlichen Partnerschaften werden Beziehungen und Werte gelebt, die f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtig sind. Dennoch sind wir davon \u00fcberzeugt, dass Kinder m\u00e4nnliche und weibliche Vorbilder f\u00fcr ihre Entwicklung ben\u00f6tigen. Darum lehnen wir das volle Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften \u00f6ffnen und diese damit auch im Adoptionsrecht und im Steuerrecht gleichstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Pflichten. Gleiche Rechte. Das ist unsere liberale Haltung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung nicht-heterosexueller Partnerschaften in s\u00e4mtlichen Rechtsbereichen ein. Heute stehen gleiche Pflichten nicht gleichen Rechten gegen\u00fcber, etwa im Steuerrecht und im Adoptionsrecht werden Lebenspartnerschaften benachteiligt. Diese Ungleichbehandlung ist verfassungswidrig. Der Staat ist verpflichtet, ein gleichberechtigtes Leben in der Gesellschaft f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns GR\u00dcNE steht das Kindeswohl im Mittelpunkt. Die noch bestehende Ungleichbehandlung im Adoptionsrecht ist diskriminierend gegen\u00fcber Lesben und Schwulen aber genauso f\u00fcr die Kinder, die bereits in vielen gleichgeschlechtlichen Familien aufwachsen. Auch das Bundesverfassungsgericht sagt: Es ist davon auszugehen, dass die beh\u00fcteten Verh\u00e4ltnisse einer eingetragenen Lebenspartnerschaft das Aufwachsen von Kindern ebenso f\u00f6rdern k\u00f6nnen wie die einer Ehe.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Wunsch, eine Familie zu gr\u00fcnden, muss auch au\u00dferhalb des klassischen Familienbilds verwirklicht werden k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft die kassen\u00e4rztliche Unterst\u00fctzung bei k\u00fcnstlicher Befruchtung, auch bei nicht verheirateten Paaren, mit ein. Auch gleichgeschlechtliche Lebensgemeinschaften m\u00fcssen zusammen Kinder bekommen, adoptieren und aufziehen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bisher ist nicht bekannt, welche Sp\u00e4tfolgen die Erziehung von Kindern durch gleichgeschlechtliche Paare mit sich bringt. Das Kindeswohl mu\u00df an erster Stelle stehen und darf nicht dem Geltungsdrang einer sexuellen Minderheit geopfert werden. Auf dem R\u00fccken unserer Kinder d\u00fcrfen keine politischen Experimente stattfinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Artikel 3 (1) GG: Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich. Also klare Entscheidung: Gleiches Recht hinsichtlich der Adoption eines Kindes f\u00fcr Schwule und Lesben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Lehnen wir strikt ab, da dies der Entwicklung des Kindes nicht dienlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Allerdings sehen wir das Vorhandensein einer Mutter und eines Vaters als Basis f\u00fcr das Kindeswohl als vorrangig an. Es gibt aber derzeit keinen konkreten \u00d6DP-Beschluss zur Fragestellung.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die naturgegebene Neigung sollte zwar nicht zu Diskriminierung f\u00fchren, jedoch die heterogene Ehe muss eine besondere Vorragstellung behalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gender-Bewegung, wonach dies mit dem Zeitgeist begr\u00fcndet wird, ist abzulehnen. Kinder in diesen Lebenspartnerschaften erhalten durch diese nicht sch\u00f6pfungsgem\u00e4\u00dfe Lebensbeziehung mit hoher Wahrscheinlichkeit eine Festlegung auf gleichgeschlechtliche Beziehungen.  Kinder brauchen die Pr\u00e4gungen durch Mann und Frau.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtliche Stellung von Kindern muss auch in gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften gesichert sein. Es ist f\u00fcr die ganzheitliche Entwicklung von Kindern jedoch f\u00f6rderlicher,  wenn sie mit Mutter und Vater aufwachsen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen jede Benachteiligung anderer Lebenspartnerschaften gegen\u00fcber der Ehe.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland steht f\u00fcr den Schutz der Familie als Keimzelle der Gesellschaft. Die besten Bedingungen, Kinder aufwachsen zu lassen, bestehen in der klassischen Familie, bestehend aus Mutter, Vater und Kindern. Nur in dieser Konstellation k\u00f6nnen dem heranwachsenden Kind die notwendigen geschlechtsspezifischen Kompetenzen vermittelt werden. Daher lehnen wir das Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften ab. Ausnahmen in H\u00e4rtef\u00e4llen sind davon nicht betroffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Jedes auf Adoption angewiesene Kind sollte ein Recht auf Vater und Mutter haben. Um eine grundlegende Verletzung des Kinderrechts zu vermeiden, sollte dieses Recht keinem Kind verwehrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Ehe und Familie haben sich als menschliche Institutionen seit vormoderner Zeit bew\u00e4hrt. In der Familie wachsen die Kinder auf, die aus der Verbindung von Mann und Frau resultieren und denen die Bindung an die Eltern Halt und Orientierung im Leben gibt.  Gleichgeschlechtlichen Lebenspartnern kommt allgemeine Handlungsfreiheit zu. Eine besondere Rolle solcher Partnerschaften f\u00fcr die Erziehung von Kindern ist sachlich nicht zu begr\u00fcnden.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Feministische Partei DIE FRAUEN fordert die Gleichstellung aller Lebensweisen. Dazu geh\u00f6rt auch ein gemeinsames Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensgemeinschaften.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer Adoption muss immer das Kindswohl im Mittelpunkt stehen. Dies ist in allen F\u00e4llen genauestens sicherzustellen. Nachdem das Bundesverfassungsgericht das Verbot der Sukzessivadoption gekippt hat, wird auch das gemeinsame Adoptionsrecht juristisch durchgesetzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hierzu keine Parteimeinung, aber ich wage ein Ja, weil ich glaube, dass unsere Mitglieder in ihrer Mehrzahl liberal genug sind, um diese Ma\u00dfnahme gutzuhei\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV orientiert sich an der \u00d6sterreichischen Schule der National\u00f6konomie um den Nobelpreistr\u00e4ger Friedrich August von Hayek. Die dort beschriebene nat\u00fcrliche Ordnung akzeptiert den Menschen so wie er ist und nicht so, wie Politiker und Ideologen ihn haben wollen.Die Familie geh\u00f6rt f\u00fcr uns zum intimsten Bereich der privaten Lebensf\u00fchrung und ist damit f\u00fcr staatliche Eingriffe tabu.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich. Aber nur f\u00fcr schwule Kinder!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr den Schutz der pers\u00f6nlichen Kommunikationsdaten der Menschen, zugleich d\u00fcrfen wir Schutzl\u00fccken aber nicht hinnehmen. Mindestspeicherfristen f\u00fcr Verbindungsdaten sind notwendig, damit bei der Verfolgung von schweren Straftaten auf Anordnung eines Ermittlungsrichters oder zur Abwehr von erheblichen Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit ein Datenzugriff erfolgen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings halten wir die von der entsprechenden EU-Richtlinie geforderten 6 Monate Speicherpflicht f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Deshalb wollen wir zum einen eine Umsetzung, die selbstverst\u00e4ndlich die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts beachtet. Zum anderen wollen wir keine Speicherung der Daten bei den Providern von 6 sondern von maximal 3 Monaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen in Deutschland d\u00fcrfen nicht pauschal unter Verdacht gestellt und ohne Anlass beim mobilen Telefonieren, Versenden von SMS-Nachrichten oder Surfen im Internet \u00fcberwacht werden. Deutschland ist auch ohne Vorratsdatenspeicherung ein sicheres Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Vorratsdatenspeicherung ist ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in die B\u00fcrgerrechte. Sie besch\u00e4digt das Recht auf informationelle Selbstbestimmung. Wir finden es nicht akzeptabel, alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf Vorrat zu \u00fcberwachen. Es gibt keinen Beleg daf\u00fcr, dass dadurch, dass die Telefondaten aller B\u00fcrger f\u00fcr sechs Monate gespeichert werden, ein sinnvoller Beitrag gegen irgendwelche Verbrechen geleistet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche \u00dcberwachungsprogramme wie etwa die Vorratsdatenspeicherung lehnen wir als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Eingriffe in die Grundrechte eindeutig ab. Wir wollen keinen Generalverdacht gegen Unbescholtene, sondern gezielte Ermittlungsarbeit bei konkretem Anlass. Mit uns wird es keine Wiedereinf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung geben. Stattdessen k\u00e4mpfen wir f\u00fcr ein wirksames und modernes Datenschutzrecht in Deutschland und in Europa.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die anlasslose, automatisierte Speicherung der Kommunikationsdaten ist ein Bruch mit der Unschuldsvermutung, einem der wichtigsten Grundpfeiler unseres Rechtsstaats. Diese Form der \u00dcberwachung f\u00fchrt zu gef\u00e4hrlichen Chilling-Effekten und f\u00fchrt nachgewiesenerma\u00dfen nicht zu mehr aufgekl\u00e4rten Verbrechen. Nur weil etwas technisch m\u00f6glich ist, hei\u00dft das nicht, dass der Staat es tun darf. Vielmehr sollen Kommunikationsdaten nur in gezielten, anlassbezogenen Ermittlungsverfahren erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerrechte d\u00fcrfen nicht weiter eingeschr\u00e4nkt werden. Die durch Masseneinwanderung von Islamisten importierte Terrorgefahr darf nicht zur Pauschalverd\u00e4chtigung und Rundum\u00fcberwachung deutscher B\u00fcrger instrumentalisiert werden. Der Schutz der Grundrechte deutscher B\u00fcrger mu\u00df dabei auch entschlossen gegen in- und ausl\u00e4ndische Geheimdienste verteidigt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Vorratsdatenspeicherung betrifft jeden! Sie ist ein indirekter Lauschangriff des Staates auf seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es kann nicht angehen, dass der Staat die Bev\u00f6lkerung ohne konkreten Anlass zu Verd\u00e4chtigen abstempelt. Ein Stasi-Staat hat doch wohl gereicht, oder etwa nicht?", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zu pr\u00fcfen ist, wo dies \u00fcberall unterlaufen wird, wie jetzt der NSA-Skandal beweist.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Gesetzesentw\u00fcrfe untergraben jeglichen Datenschutz und sind daher abzulehnen, was auch das Bundesverfassungsgericht best\u00e4tigt hat. Es kann nicht sein, dass eine ganze Gesellschaft pauschal als verd\u00e4chtig eingestuft wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Allenfalls nach richterlicher Anordnung hinnehmbar, auf jeden Fall dann nachtr\u00e4gliche Informierung des Durchsuchens.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich kann diese Datenspeicherung nicht verboten werden, wenn sie z.B. zur Rechnungserstellung erforderlich ist. Daten d\u00fcrfen aber nur f\u00fcr vereinbarte Zwecke verwendet und nicht ohne Einwilligung an Dritte weitergegeben werden. Im Internet \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten sollen frei verwendbar sein. Hier ist jeder selbst daf\u00fcr verantwortlich, was er ver\u00f6ffentlicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der NSA-Skandal und die damit verbundenen Abgr\u00fcnde zeigen, wie sehr die Grundrechte des B\u00fcrgers und die Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationen bedroht sind. Wir brauchen wieder eine B\u00fcrgerrechtsbewegung!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Vorratsdatenspeicherung unter der Pr\u00e4misse eines Generalverdachts gegen die Bev\u00f6lkerung Deutschlands ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Weil das ein Versto\u00df gegen das Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis gem\u00e4\u00df Art. 10 GG ist! Das Briefgeheimnis sowie das Post- und Fernmeldegeheimnis sind unverletzlich (Art. 10 (1) GG)!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG wendet sich gegen jede Speicherung von Kommunikationsdaten, unabh\u00e4ngig von einem Anlass. S\u00e4mtliche staatliche \u00dcberwachung richtet sich unter den Bedingungen weltweiter sozialer Ungleichheit nicht, wie behauptet, gegen den Terrorismus, sondern gegen die soziale Opposition der Arbeiter.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eine Speicherung von Kommunikationsdaten ohne konkreten Anlass verst\u00f6\u00dft gegen Art. 10 GG (Briefgeheimnis sowie das Post- und Fernmeldegeheimnis). Die Alternative f\u00fcr Deutschland steht daf\u00fcr, den Rechtsstaat uneingeschr\u00e4nkt zu achten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Datenspeicherung darf nur auf richterliche Anordnung und unter engen Voraussetzungen erfolgen. Die grunds\u00e4tzliche Speicherung aller Daten stellt einen Generalverdacht und eine Kriminalisierung des einzelnen B\u00fcrgers dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wer ohne konkreten Anla\u00df die Bev\u00f6lkerung bespitzelt, verl\u00e4\u00dft den Boden rechtsstaatlicher Prinzipien. Die Speicherung von Kommunikationsdaten bedeutet einen Eingriff in die Grundrechte der B\u00fcrger, der nur ausnahmsweise zul\u00e4ssig sein kann, falls strafrechtlich relevante Verdachtsmomente bestehen. Auch hier gilt es, die Gewaltenteilung zu beachten: Die ausf\u00fchrende Gewalt ermittelt; der Beschlu\u00df f\u00fcr die Speicherung von Kommunikationsdaten bleibt den Gerichtern vorbehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Speicherung von Kommunikationsdaten ohne konkreten Anlass dient nicht der Vorbeugung und Verfolgung von Verbrechen sondern der Kontrolle und Einsch\u00fcchterung der B\u00fcrgerinnen, die sich damit einen vermeintlichen tr\u00fcgerischen Schutz erkaufen. Sinnvoll als Schutz vor Verbrechen sind nach Ansicht der Feministischen Partei DIE FRAUEN stattdessen Ma\u00dfnahmen, die der Kriminalit\u00e4t und dem Terrorismus vorbeugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Datenschutz ist ein hohes Gut. Speicherung der Kommunikationsdaten (keine Inhalte sondern nur wer, wann, mit wem) darf nur unter den strengen Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts erfolgen. Die Daten sind aus unserer Sicht notwendig, um Ermittlungs- und Strafverfolgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die PDV fordert seit Jahren: Keine Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechte,  des Schutzes der Privatsph\u00e4re und pers\u00f6nlicher Daten.  Die Abschaffung der Anti-Terrorgesetze, die eine pauschale Kriminalisierung der gesamten Bev\u00f6lkerung bewirken und die Abschaffung aller \u00dcberwachungsgesetze. Eine \u00dcberwachung ist nur aufgrund eines Gerichtsbeschlusses bei unmittelbarer Gefahr f\u00fcr Leib und Leben zul\u00e4ssig. Keine Zensur des Internets, egal unter welchem Vorwand dies versucht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten generell nur strafrelevante Telefonate oder Internetkontakte abgeh\u00f6rt und gespeichert werden. Ist doch wahr!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "CDU und CSU wollen den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit geben, in besonders angespannten Wohnlagen eine Mietpreisbremse bei Wiedervermietungen einzur\u00e4umen. Erstvermietungen von Neubauten sind von dieser M\u00f6glichkeit ausgenommen. Denn eine Deckelung bei der Neubauvermietung w\u00fcrde die Wohnungsmarktlage weiter versch\u00e4rfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Mieterh\u00f6hungen auf maximal 15 % in vier Jahren begrenzen. Wird eine Wohnung wiedervermietet, darf die Miete auf h\u00f6chstens 10 % \u00fcber die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete angehoben werden. Den Makler zahlt nur, wer ihn auch beauftragt hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mietpreisdeckelungen und Sanierungsverbote verhindern Investitionen und versch\u00e4rfen damit Wohnungsnot, anstatt sie zu beheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr: Mieterh\u00f6hungen allein wegen Neuvermietung gesetzlich untersagt werden; auch Bestandsmieten d\u00fcrfen ohne Wertsteigerung nur im Rahmen des Inflationsausgleichs erh\u00f6ht werden. Die Kommunen sollen verbindliche Mietspiegel erlassen k\u00f6nnen. Wir wollen erreichen, dass auch Menschen mit mittlerem und geringem Einkommen nicht mehr als 30 Prozent ihres Nettoeinkommens f\u00fcr angemessenen Wohnraum - also Miete, Betriebskosten, Wasser, Heizung und Strom - ausgeben m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In vielen wachsenden St\u00e4dten und Ballungszentren sind die Mietpreise in den letzten Jahren stark gestiegen. Bezahlbarer Wohnraum wird vielerorts knapp und teuer. Die besonders hohe Nachfrage l\u00e4sst vor allem die Mietpreise bei Mieterwechseln in die H\u00f6he schnellen. Wo Wohnraummangel herrscht, wollen wir diese Neuvertragsmieten daher begrenzen. Die orts\u00fcblichen Vergleichsmieten sind dabei die Orientierung. Um den notwendigen Neubau nicht zu behindern, gilt dies nicht f\u00fcr Erstvermietungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern, dass bei Neuvermietungen nicht mehr als 10% \u00fcber der orts\u00fcblichen, durchschnittlichen Vergleichsmiete nach g\u00fcltigem Mietenspiegel verlangt werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In vielen St\u00e4dten sind die Mieten kaum noch bezahlbar. Hier mu\u00df der Staat mit einer Mietpreisbremse eingreifen, um Mietpreissteigerungen im zweistelligen Bereich und somit Obdachlosigkeit zu verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten sind in den vergangenen Jahrzehnten st\u00e4ndig gestiegen; f\u00fcr manche Familien sind die gestiegenen Mieten einfach zu hoch und sie m\u00fcssen in anderen Bereichen unzumutbare Einsparungen vornehmen oder sie sitzen auf der Stra\u00dfe. Oft sind bei zu hohen Mietzahlungen die Leidtragenden Kinder, die auf ein kindgerechtes Leben verzichten m\u00fcssen. Um gegen Mietwucher vorzugehen, w\u00e4re eine Begrenzung der Miete bei Neuvermietung ein erster Schritt in die richtige Richtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ist das falsche Instrument, weil Steuerwucher und \u00d6kodirigismus damit nicht gestoppt w\u00fcrden, die meist Ursachen f\u00fcr teure Mieten sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Mieten insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten m\u00fcssen bezahlbar bleiben und sind vor starken Preissteigerungen zu sch\u00fctzen. Neuvertragsmieten sollen h\u00f6chstens 10 Prozent \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete liegen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Um Spekulationen zu begrenzen, kostendeckende Mieten d\u00fcrfen dabei aber nicht verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Mietpreise sind grunds\u00e4tzlich verhandelbar. Mit einer Obergrenze w\u00fcrde man das Gegenteil erreichen. Motto: Wir d\u00fcrfen sp\u00e4ter nicht mehr genug erh\u00f6hen, also reizen wir lieber gleich alles aus.  Andererseits gibt es oftmals nach Auszug/Tod von Mietern (nicht selten 30 Jahre Mieter, alte Bindungsvertr\u00e4ge) Instandsetzungs- und Modernisierungsdruck mit notwendiger Anpassung an den Mietspiegel. Besser als die Mietpreisbremse ist sozialer Wohnungsbau!", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Spekulation darf nicht beg\u00fcnstigt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG fordert Gemeineigentum an den Mietsh\u00e4usern und tritt f\u00fcr das Recht auf ausreichenden Wohnraum sowie auf bezahlbare Versorgung mit Strom, Gas und Wasser ein. Wir unterst\u00fctzen den Aufbau von Mieterkomitees, die den Mietspiegel \u00fcberwachen, Zwangsr\u00e4umungen verhindern, die Umstrukturierung der Stadtviertel nach den Interessen der Reichen und Superreichen verhindern und den Kampf gegen Spekulanten und ihre Helfer in der Politik organisieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wer Mietpreiserh\u00f6hungen bei Neuvermietungen beschr\u00e4nkt, zwingt die Vermieter zu regelm\u00e4\u00dfigen Mietanpassungen. Dies w\u00fcrde vor allem \u00e4ltere Mieter treffen, welche aufgrund ihrer Zuverl\u00e4ssigkeit und langen Mietdauer h\u00e4ufig niedrigere Mieten bezahlen. Dies ist von der Alternative f\u00fcr Deutschland nicht gewollt und wird deshalb klar abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In vielen St\u00e4dten herrscht gerade f\u00fcr mittlere und niedrige Einkommen eine hohe Knappheit an Wohnungen. Um eine Versch\u00e4rfung der Wohnsituation und eine soziale Entmischung der Stadtviertel zu vermeiden m\u00fcssen Spekulationen auf dem Wohnungsmarkt durch gesetzliche Vorgaben erschwert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Angebot und Nachfrage regelt den Preis.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wohnen ist ein Menschenrecht und muss f\u00fcr alle Menschen erschwinglich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass den Kommunen die M\u00f6glichkeit gegeben wird, derartige Obergrenzen einzuziehen. Sie sollen sich jedoch auf die Regionen beschr\u00e4nken, in denen Mietraum zu erschwinglichen Preisen besonders knapp ist. Auch bei Bestandsmieten d\u00fcrfen keine grenzenlosen Mieterh\u00f6hungen stattfinden. Hier unterst\u00fctzen wir die bestehende Regelung der Kappungsgrenze - sie muss jedoch flankiert werden von Obergrenzen bei Neu- und Wiedervermietungen in Ballungszentren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt dazu keine Parteimeinung. Grunds\u00e4tzlich sind staatlich verordnete Preisgrenzen kein geeignetes Mittel, um einen nicht funktionierenden Markt in Ordnung zu bringen. Die Antwort auf das Problem lautet: mehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnungsbau.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Jeglichen staatlichen Eingriff in die Vertragsfreiheit lehnen wir ab. Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Das bedeutet, dass niemand daran gehindert werden darf freiwillige Vereinbarungen zu treffen. Keine staatliche Stelle hat das Recht, jemanden zu zwingen, etwas gegen seinen Willen zu tun. Gewalt zu initiieren, um mittels Zwang etwas durchzusetzen, ist unmoralisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Zudem sollte das Niveau der Mieten an das Niveau des Privatfernsehens gekoppelt werden. Nur so kann f\u00fcr die Zukunft Mietraum zum Schn\u00e4ppchenpreis garantiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Wille zur Einb\u00fcrgerung ist das Bekenntnis zu unserem Land und unserer Rechts- und Werteordnung. Die Einb\u00fcrgerung ist st\u00e4rkster Ausdruck einer erfolgreichen Integration. Eine generelle Hinnahme doppelter Staatsb\u00fcrgerschaften lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein modernes Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht. Vor allem wollen wir, dass k\u00fcnftig Deutschlands Kinder auch selbstverst\u00e4ndlich und dauerhaft deutsche Staatsb\u00fcrger sind. Heute schon liegt der Anteil derjenigen, die einen Doppelpass bekommen bei 52 Prozent. Die Ausnahme ist daher schon die Regel.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine M\u00f6glichkeit zur beschleunigten Einb\u00fcrgerung nach vier Jahren und die grunds\u00e4tzliche Zulassung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Einb\u00fcrgerungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr in Deutschland lebende Migrantinnen und Migranten erleichtern. Dazu geh\u00f6ren auch Mehrfachstaatsb\u00fcrgerschaften. Den bestehenden Optionszwang wollen wir abschaffen. Auch eine einkommensunabh\u00e4ngige Einb\u00fcrgerung und gering gehaltene Geb\u00fchren sind notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zu einer offenen Gesellschaft der Vielfalt geh\u00f6rt die Akzeptanz von Mehrstaatigkeit. Die H\u00e4lfte aller Einb\u00fcrgerungen erfolgt bereits unter Hinnahme von Mehrstaatigkeit. Das verursacht keinerlei Probleme. Wir werben daf\u00fcr, dass Eingewanderte Deutsche werden wollen. Und wir wollen die sogenannte Optionspflicht abschaffen, die hier aufgewachsene junge Menschen dazu zwingt, entweder die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit oder die ihrer Eltern abzulegen. Das ist integrationspolitischer Unsinn.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Akzeptanz doppelter und mehrfacher Staatsangeh\u00f6rigkeiten ein, um die H\u00fcrde zur Annahme der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit und des damit verbundenen Wahlrechts zu senken. Es soll keinen Zwang geben, sich f\u00fcr eine Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entscheiden (keine Optionspflicht). Dies muss dann auch im Umkehrschluss gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft muss abgeschafft werden. Heimat gibt es nur einmal, die massenhafte Einb\u00fcrgerung von Ausl\u00e4ndern muss beendet werden. Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft privilegiert diejenigen, die in ihren Genu\u00df kommen, und schafft gespaltene Loyalit\u00e4ten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit ist integrationshemmend, weil sich ein Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl nicht entwickeln kann. Bei der Wahl zum Europa-Parlament kann eine doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit dazu f\u00fchren, dass jemand auf zwei verschiedenen Listen seinem Wahlrecht nachkommt oder doppelt w\u00e4hlt, was nach EU-Recht unzul\u00e4ssig ist. Es k\u00f6nnten sich auch Probleme hinsichtlich der Wehrpflicht und des internationalen Privatrechts ergeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Man kann nur einem Land dienen und sich nicht \u00fcberall nur die Rosinen herauspicken.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die vor einigen Jahren eingef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen beim Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht und der Erleichterung der Einb\u00fcrgerung f\u00fcr jene, die schon lange in der Bundesrepublik leben oder hier geboren sind (z.B. rascherer Erwerb des deutschen Passes, M\u00f6glichkeit der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Kinder bis zur Vollj\u00e4hrigkeit), sind zu begr\u00fc\u00dfen. Bisher gibt es keinen Beschluss in der \u00d6DP f\u00fcr eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Bedingung ist aber eindeutiges Bekenntnis zu unserer Verfassung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Mehrfache Staatsangeh\u00f6rigkeiten bedeuten logischerweise Konflikte.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Rechte und Pflichten gegen\u00fcber dem Staat (Wehrpflicht, staatliche Rente) ist das erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr gleiche Rechte ein, unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t und Herkunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung!", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft als einzige Staatsb\u00fcrgerschaft sollte der Regelfall bleiben. Eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft kann sowohl im Fall der Straff\u00e4lligkeit als auch bei der Inanspruchnahme von Sozialleistungen relativ leicht missbraucht werden. Allerdings kann es F\u00e4lle geben, in denen man bei begr\u00fcndeten Ausnahmen (z. B. zeitweilige Berufst\u00e4tigkeit im Ausland) auch die Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft zulassen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft vieler t\u00fcrkischer und arabischer Zuwanderer wirkt integrationshemmend. Wer hier auf Dauer leben will, soll sich entscheiden: Contra oder pro Deutschland.  Nichts gegen G\u00e4ste auf Zeit, denen wir mit Respekt begegnen! Nichts gegen Zuwanderer, die es ehrlich meinen und die integrationswillig sind! Aber vielen Doppel-Staatsb\u00fcrgern geht es doch ganz offensichtlich nur um die Mitnahme finanzieller Vorteile, die der deutsche (Zweit-)Pa\u00df bietet!", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit muss m\u00f6glich sein. Eine mehrfache Staatsangeh\u00f6rigkeit ist f\u00fcr viele Menschen notwendig, damit diese einerseits nicht die Verbindung zu ihrem Ursprungsland, bzw. zum dem ihrer Eltern verlieren. Und andererseits sich als in Deutschland willkommen und zugeh\u00f6rig f\u00fchlen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Doppelstaatigkeit sollte zwar grunds\u00e4tzlich vermieden werden. Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft sollte in Einzelf\u00e4llen aber weiterhin m\u00f6glich sein, z.B. wenn ein Land die Entlassung aus der bisherigen Staatsangeh\u00f6rigkeit verweigert. Wir sehen die Staatsb\u00fcrgerschaft als Bekenntnis zum Staat. Die Einb\u00fcrgerung sollte den Abschluss einer erfolgreichen Integration darstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Hierzu gibt es zwar keine Parteimeinung, aber meine pers\u00f6nlich Meinung ist, dass es keine gravierende Gr\u00fcnde gegen eine doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt, im Gegenteil, die Beibehaltung der Heimat-Staatsangeh\u00f6rigkeit eher zur Integration beitr\u00e4gt, als der zwangsweise Verlust.", 
          "value": -1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiheit des Menschen, der Schutz des Eigentums und das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben sind unantastbar, solange keinem Dritten Schaden entsteht. Das bedeutet, dass niemand daran gehindert werden darf freiwillige Vereinbarungen zu treffen. Kein Individuum, keine Institution, kein Unternehmen und keine staatliche Stelle hat das Recht, mit oder ohne Androhung von Gewalt, jemanden zu zwingen, etwas gegen seinen Willen zu tun. Das gilt auch f\u00fcr den Staat.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Nee, wieso?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Beim Thema Pkw-Maut auf Autobahnen sind CDU und CSU unterschiedlicher Auffassung. Die CDU lehnt eine Pkw-Maut ab. Die CSU will Autofahrer aus dem Ausland an den Kosten f\u00fcr den Bau und Unterhalt der Infrastruktur beteiligen und bef\u00fcrwortet deshalb eine Pkw-Maut f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fahrzeuge.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine PKW-Maut lehnen wir aus sozialen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Erhalt, Ausbau und Nutzung des Stra\u00dfennetzes in Deutschland wird von den Autofahrern bereits \u00fcber Steuern finanziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine PKW-Maut bedeutete den Einstieg in die private Stra\u00dfenfinanzierung. Damit w\u00fcrde die \u00f6ffentliche Hand Gestaltungsspielraum f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische Verkehrspolitik verlieren. Zudem w\u00fcrde eine PKW-Maut Pendler, die nicht auf den \u00f6ffentlichen Verkehr umsteigen k\u00f6nnen, erheblich belasten. An der Maut f\u00fcr LKW halten wir dagegen fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen die Einf\u00fchrung einer Pkw-Vignette, aber wir wollen die Lkw-Maut erh\u00f6hen und auf Kleintransporter und Fernreisebusse ausdehnen sowie alle Bundesstra\u00dfen bemauten.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Erhaltung und Weiterentwicklung der Infrastruktur sind Aufgaben des Staates. Eine gute Stra\u00dfenverkehrsinfrastruktur ist ein unentbehrlicher Faktor f\u00fcr die Volkswirtschaft. Mit einer Kostenpflicht w\u00e4re eine Datenerhebung verbunden, die unseren Grunds\u00e4tzen zum Datenschutz widerspricht. Nicht zuletzt gehen Mautgeb\u00fchren, die \u00fcber eine eigene Infrastruktur erhoben werden, zu Lasten der Gesamteffizienz, da u.a. zus\u00e4tzliche Verwaltungsstrukturen notwendig sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nach immer mehr steigenden Benzinpreisen und der v\u00f6llig unsozialen \u00d6kosteuer w\u00e4re dies ein weiterer Anschlag auf jene, die auf das Auto angewiesen sind. \u00dcberlegenswert w\u00e4re hingegen eine Autobahnmaut f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Die Deutschen entrichten schon gen\u00fcgend Steuern und Abgaben zum Erhalt des Stra\u00dfennetzes, Ausl\u00e4nder und Transitfahrer hingegen nutzen es nur.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da der deutsche Autofahrer bereits \u00fcber die KFZ-Steuer zum Stra\u00dfenbau beitr\u00e4gt, k\u00e4me eine PKW-Maut einer doppelten Besteuerung gleich. Fiele die KFZ-Steuer weg, w\u00e4re eine PKW-Maut aber zu bef\u00fcrworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Diese Nutzungsgeb\u00fchr darf aber ausschlie\u00dflich nur f\u00fcr die Instandhaltung verwendet werden, damit auch Fremdfahrer f\u00fcr die Instandhaltung der Autobahnen aufkommen m\u00fcssen. F\u00fcr die deutschen Autofahrer mu\u00df dann allerdings die Kfz-Steuer entfallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Autobahnen wurden durch den Steuerzahler finanziert. Deshalb darf er nicht doppelt zur Kasse gebeten werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Pkw-Maut zum Ausweichen auf Bundes-, Landes- und Gemeindestra\u00dfen f\u00fchren. Eine Steuerreform f\u00fcr Arbeit und Umwelt soll aber Anreize setzen, st\u00e4rker die Bahn zu nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Sie belastet den Wenigfahrer genauso wie den Kilometerfresser, z. B. Handelsvertreter;  Kostenbelastung sollte dem Nutzungsumfang entsprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die in Deutschland zugelassenen Kraftfahrzeuge mit der KFZ Steuer abgegolten.", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung aller Stra\u00dfen wird heute schon \u00fcber die Mineral\u00f6lsteuer bezahlt. Warum dann f\u00fcr die Nutzung von Autobahnen ein weiteres Mal bezahlen? In manchen Ballungsr\u00e4umen sind die Autobahnen bereits so in das st\u00e4dtische Verkehrsnetz eingebunden, dass Autobahngeb\u00fchren nur den Verkehr in die St\u00e4dte zur\u00fcckverlagern w\u00fcrden. Die erh\u00f6hte gewerbliche Nutzung ist mit der LKW-Maut bereits doppelt kostenpflichtig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Kfz- und Mineral\u00f6lsteuer sollen wieder der Instandhaltung des Stra\u00dfen- und Autobahnnetzes dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine \u00dcberlastung von Umgehungsstra\u00dfen infolge dessen ist nicht auszuschlie\u00dfen. Schlussfolgernd ist eine generelle Autobahn-Maut abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Bitte das Volk fragen! Volksabstimmung! Die Autobahnen hat der Steuerzahler finanziert. Er zahlt auch bereits soviel Steuern (Kraftfahrzeug-, Mineral\u00f6l-, \u00d6kosteuer,..), sodass die Autobahnen davon unterhalten werden k\u00f6nnen! Leider werden diese Steuern bekanntlich zweckentfremdet verwendet.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Nutzung der Verkehrswege wird vom deutschen Kraftfahrer bereits mit der Kfz-Steuer und der Mineral\u00f6lsteuer bezahlt, letztere trifft in gewissem Ma\u00dfe auch Transitreisende. Um auch diese angemessen an der Erhaltung unserer Verkehrswege zu beteiligen w\u00e4re ein Vignettensystem wie in der Schweiz oder in \u00d6sterreich denkbar, wobei der f\u00e4llige Betrag dem deutschen Autofahrer auf die KfZ-Steuer angerechnet werden sollte, damit die Einf\u00fchrung der Vignette f\u00fcr ihn kostenneutral bleibt. Solche und \u00e4hnliche Entscheidungen sollten nach Auffassung der Alternative f\u00fcr Deutschland aber durch eine Volksabstimmung herbeigef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keine Verlagerung des Autobahnverkehrs durch die D\u00f6rfer und St\u00e4dte Deutschlands. Neben einer gr\u00f6\u00dferen L\u00e4rmbelastung wird auch die Sicherheit u.a. unserer Kinder gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Aus Gr\u00fcnden der Wirtschaftlichkeit und des Umweltschutzes sollte der Ausbau des \u00f6ffentlichen Nah- und Fernverkehrs Vorrang vor dem Ausbau von Autobahnen und Strassen haben. Generell sollte es eine Maut f\u00fcr LKW geben damit die Wettbewerbsverzerrung, die durch die steuerliche Finanzierung von Strassenbau zugunsten dieser Transportart stattfindet, ausgeglichen wird und mehr G\u00fcter von der Strasse auf die Schiene verlegt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut auf Autobahnen lehnen wir ab, da sie zu weiteren Belastungen inl\u00e4ndischer Autofahrer f\u00fchren w\u00fcrde. Bereits heute nimmt der Staat j\u00e4hrlich \u00fcber 50 Milliarden Euro an Mineral\u00f6l- und Kfz-Steuer ein, wovon aber nur ein Drittel in die Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur flie\u00dft. Zudem verursacht eine Pkw-Maut wie schon die Lkw-Maut massiven Ausweichverkehr. Die dadurch entstehende L\u00e4rm- und Schadstoffbelastung entlang von Ortsdurchfahrten m\u00fcssen die Anwohner ertragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine Parteimeinung hierzu. Die Meinung der Mitglieder d\u00fcrfte gespalten sein. Ich pers\u00f6nlich bin f\u00fcr eine PKW-Maut, aber unter der strikten Bedingung, dass die Einnahmen f\u00fcr die Verbesserung der Autobahnen verwendet werden, u. a. freie Benutzung der Toiletten, Ausbau der Parkpl\u00e4tze.", 
          "value": 0, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Aktuell leisten die Autofahrer \u00fcber Benzin-, KFZ- und andere Steuern sowie \u00fcber die LKW-Maut bereits ein Mehrfaches der tats\u00e4chlichen Unterhaltskosten. Eine weitere Belastung ist daher \u00fcberfl\u00fcssig. F\u00fcr zuk\u00fcnftige Projekte gilt: Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Art. 28 GG garantierten kommunalen Selbstverwaltung selbst, welche Projekte geplant und umgesetzt werden sollen, wie viel Geld daf\u00fcr ausgegeben wird und wie diese Ausgaben finanziert werden. Eine Maut ist dann denkbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur wenn man schwarzfahren kann. Das erh\u00f6ht die Spannung, ohne dass man gleich Geisterfahrer werden muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU bef\u00fcrwortet auf der kommunalen und Landesebene Volksentscheide als Erg\u00e4nzung zur parlamentarisch-repr\u00e4sentativen Demokratie. Auf Bundesebene lehnt sie diese jedoch mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der Themen bei gleichzeitiger Beschr\u00e4nkung auf Ja-Nein-Alternativen ab.  Die CSU will, dass bei europapolitischen Fragen von besonderer Tragweite das Volk direkt befragt wird. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Aufnahme neuer Mitgliedstaaten oder wenn es um finanzielle Leistungen Deutschlands auf EU-Ebene geht.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU / CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine direkte Mitsprache auch auf Bundesebene erm\u00f6glichen. Die Staatsgewalt des Volkes soll endlich neben Wahlen auch - so wie es seit 1949 im Grundgesetz (Art. 20 Abs. 2) hei\u00dft - durch Abstimmung erfolgen. Es gibt diese M\u00f6glichkeit in allen Bundesl\u00e4ndern und auf EU-Ebene. Es soll sie auch f\u00fcr den Bund geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine \u00d6ffnung und St\u00e4rkung der repr\u00e4sentativen Demokratie ein. Deutschland ist eine gereifte Demokratie, die wir mit mehr Beteiligung weiter st\u00e4rken wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen auf Bundesebene Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide mit niedrigen Zugangsh\u00fcrden sowie b\u00fcrgerfreundlichen Abstimmungsbedingungen (Stra\u00dfensammlung, Briefwahl u.a.) erm\u00f6glichen. Die Ausweitung der Mitbestimmungsrechte schlie\u00dft auch die Einf\u00fchrung von Referenden ein, d.h. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten eine Vetom\u00f6glichkeit zu parlamentarischen Entscheidungen erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen direkte Demokratie auch auf Bundesebene erm\u00f6glichen. Sie kann die repr\u00e4sentative Demokratie gut erg\u00e4nzen. Es gibt sehr gute Erfahrungen mit direkter Demokratie aus den Bundesl\u00e4ndern. Die \u00f6ffentliche Mobilisierung zu Sachthemen bringt frischen Wind in die politische Landschaft. Wir wollen, dass die Bev\u00f6lkerung in Deutschland die M\u00f6glichkeit bekommt, wichtige Sachfragen rechtlich bindend selbst zu entscheiden. Ein wirksamer Minderheitenschutz ist dabei f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Direkte Demokratie kann die Politik erheblich bereichern und Politikverdrossenheit eind\u00e4mmen. Die B\u00fcrger sollen das Recht erhalten, eigene Vorlagen in einem dreistufigen Verfahren bis zur Volksabstimmung zu bringen. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit geben, Gesetze, die vom Parlament verabschiedet wurden, noch zu stoppen, bevor sie in Kraft treten. Au\u00dferdem sollen Volksabstimmungen bei der Abgabe von Hoheitsrechten und bei Grundgesetz\u00e4nderungen automatisch vorgesehen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger, die die Entscheidungen der Politik mit Steuern finanzieren m\u00fcssen, sollten direkt mitbestimmen d\u00fcrfen. Hier sollte die Schweiz Vorbild sein, wo das Volk an wesentlichen Sachentscheidungen beteiligt wird und h\u00e4ufig ein Korrektiv zur herrschenden Parteipolitik bildet. Nur durch Volksentscheide kann das Prinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t realisiert werden und eine Parlamentssouver\u00e4nit\u00e4t verhindert werden, die wesentliche Grundfragen (bspw. Euro-Rettung) einfach aus der Debatte ausschlie\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Um der zunehmenden Politikverdrossenheit (fast ein Drittel der Wahlberechtigten geht nicht mehr w\u00e4hlen) entgegenzuwirken und um die Politik lebendiger zu gestalten, sollte der m\u00fcndige B\u00fcrger bei wichtigen Entscheidungen einbezogen werden.  Alle Macht geht vom Volke aus - dieser Grundsatz w\u00e4re mit der Einf\u00fchrung von Volksentscheiden auf Bundesebene gew\u00e4hrleistet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der B\u00fcrger mu\u00df in die Entscheidungen, die existenziell f\u00fcr unser Land sind, eingebunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Mit 100.000 Unterschriften kann dem Bundestag ein Gesetzentwurf (Volksinitiative) vorgelegt werden. Lehnt der Bundestag die Volksinitiative ab, kann ein Volksbegehren eingeleitet werden. F\u00fcr dessen Erfolg m\u00fcssen in sechs Monaten eine Million Unterschriften zusammenkommen. Im Anschluss folgt die Volksabstimmung. Hier entscheidet - wie bei Wahlen - die Mehrheit der abgegebenen Stimmen. Zus\u00e4tzlich sollen es die M\u00f6glichkeit geben, eine Volksabstimmung gegen Beschl\u00fcsse des Bundestages einzuleiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "... sind demokratisch. Volksabstimmungen hemmen den Lobbyismus, sein  -  auch finanzielles, bestecherisches  -   Steuern der regierenden, nach Machtabsicherung strebenden Parteien. Volksabstimmungen regen den B\u00fcrger an sich zu informieren, mit zu denken, entscheidungsf\u00e4hig zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Im lokalen Bereich ja.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei ist f\u00fcr mehr demokratische Mitbestimmung auf allen Ebenen. Bei Volksentscheiden im Bund d\u00fcrfen allerdings die L\u00e4nder nicht \u00fcbergangen werden. Es darf nicht sein, dass eine Mehrheit der B\u00fcrger anderer Bundesl\u00e4nder bspw. \u00fcber bayerische Angelegenheiten entscheidet.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Vorbild der Schweiz; damit wird mehr Basis-Demokratie erreicht und es werden nicht nur von den Parlamentsvertretern in Abstimmungspaketen Ergebnisse durchgesetzt. Aber Erschwernis: F\u00fcr Beschl\u00fcsse gegen die Parlamentsmeinung muss eine Mehrheit von z.B. 60 % und eine Mindestbeteiligung erforderlich sein. Internetabstimmungen sind mangels hinreichender Technikverbreitung nicht rechtsg\u00fcltig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Dies gilt f\u00fcr alle Fragen, die einer Grundgesetz\u00e4nderung gleichkommen. Souver\u00e4nit\u00e4t, das Prinzip der repr\u00e4sentativen Demokratie, Menschenw\u00fcrde und Sozialstaat m\u00fcssen gegen die Br\u00fcsseler Diktatur   und die Gefahr eines neuen Faschismus verteidigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Unbedingt, ein wichtiges Merkmal direkter Demokratie in W\u00fcrdigung der Souver\u00e4nit\u00e4t und Mitbestimmung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "87 % der Deutschen fordern Volksabstimmungen wie in der Schweiz (Emnid- Umfrage f\u00fcr Bild am Sonntag, 10.03.13), z.B. zu: Energiewende: 81%, Mindestlohn: 79%, Managergeh\u00e4lter: 77%, EU-Erweiterung: 67%, Rettungsma\u00dfnahmen f\u00fcr andere Euro-Staaten: 65%, Rentenpolitik: 66%. Die Parteienherrschaft muss durch Volksabstimmungen demokratisiert werden, damit Politik f\u00fcr die Menschen gemacht werden kann, nicht f\u00fcr die Banken-, Pharma- und Energie-Lobby!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Doch Volksentscheide sind nur ein Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein. Eine wirkliche Demokratisierung der Gesellschaft kann dagegen nur erfolgreich sein, wenn neben politischen Fragen auch die Wirtschaft demokratisch gestaltet wird. Die Arbeiter m\u00fcssen die gro\u00dfen Konzerne und Banken enteignen und den gesamten Produktionsprozess demokratisch nach ihren Bed\u00fcrfnissen ausrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine St\u00e4rkung der Demokratie und der demokratischen B\u00fcrgerrechte. Wir wollen Volksabstimmungen und Initiativen nach Schweizer Vorbild einf\u00fchren. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Abtretung wichtiger Befugnisse an die EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Volksentscheiden auf Bundesebene erh\u00f6ht das politische Interesse und f\u00f6rdert die Mitsprachem\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der etablierte Politikbetrieb mi\u00dfachtet immer \u00f6fter den Volkswillen. Dem mu\u00df durch Volksentscheide auch auf Bundesebene ein Riegel vorgeschoben werden. Unsinnige und f\u00fcr Deutschland wirtschaftlich sch\u00e4dliche Entscheidungen wie der Beitritt zur Eurozone w\u00e4ren nicht getroffen worden, falls das Volk selbst die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tte, seine Politiker zu korrigieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen ist die Mitbestimmung auf allen politischen Ebenen ein grundlegendes demokratisches Recht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen die zentralen Gestalter der Politik werden. Wir stehen daher f\u00fcr den massiven Ausbau direkter Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger in der Politik. Volksbegehren und Volksentscheide m\u00fcssen auch auf Bundesebene etabliert werden. Politik lebt von dem Engagement und der Gestaltungsbereitschaft der B\u00fcrger. Wir sind \u00fcberzeugt, dass mehr direkte Demokratie zu besseren politischen Entscheidungen und zu einer nachhaltigen Reduzierung der Politikverdrossenheit in Deutschland f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist der erste Punkt auf unserem Programm. Wir haben dies schon in unserem ersten Programm aus dem Jahre 1998 festgeschrieben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Partei der Nichtw\u00e4hler"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger entscheiden im Rahmen der mit Art. 28 GG garantierten kommunalen Selbstverwaltung, welche Projekte geplant/umgesetzt werden sollen, wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben wollen und wie diese Ausgaben finanziert werden. Die Transparenz der Entscheidungsprozesse ist so garantiert. Mit der nach Art. 146 GG vorgesehenen Volksabstimmung \u00fcber eine Verfassung sind u.a. die Beschr\u00e4nkung staatlichen Handelns auf Schutz des Lebens, Freiheit, Eigentum der B\u00fcrger und direkte Demokratie zu verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PARTEI DER VERNUNFT"
        }, 
        {
          "text": "Volksentscheide sind ein wichtiger Bestandteil unserer Demokratie, denn man kann mit ihnen Bundestagsabgeordnete, Ministerpr\u00e4sidenten und Lobbyisten \u00e4rgern. Damit bei Volksentscheiden weniger Unsinn herauskommt, werden die Ergebnisse k\u00fcnftig durch die PARTEI-F\u00fchrung verk\u00fcndet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-29-37"
    }
  ]
}