{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen unter Ber\u00fccksichtigung der finanziellen Auswirkungen mit der Deutschen Bahn AG Verhandlungen \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Betrieb bei der Berliner S-Bahn aufzunehmen. Dabei sind die M\u00f6glichkeiten und Bedingungen zur \u00dcbernahme der S-Bahn Berlin GmbH in das Eigentum des Landes Berlin zu kl\u00e4ren.Die \u00dcberf\u00fchrung der S-Bahn in die kommunale Verantwortung k\u00f6nnte auch duruch die \u00dcbertagung des S-Bahnverkehrs an die BVG erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die S-Bahn muss leider vorerst bei der Bahn bleiben. Es m\u00fcssen neue Z\u00fcge f\u00fcr 1 Mrd. Euro her. Die hat nur die Bahn, nicht die verschuldete BVG und nicht das Land. Die CDU hat schon vor 18 Monaten ein Konzept vorgelegt, wie man mit neuem Vertrag das skandal\u00f6se Verhalten der Bahn abstellen und die Krise l\u00f6sen kann. Auch unsere L\u00f6sung braucht Zeit. Es ist aber die einzige brauchbare L\u00f6sung - wie der Tagesspiegel am 20.03.10 und andere Medien geschrieben haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will, dass die Dienstleistungen der S-Bahn in die Verantwortung Berlins \u00fcbergehen. Wenn die Politik ohnehin in jedem Falle f\u00fcr den Ausfall von lebenswichtigen Leistungen in die Haftung genommen wird, ohne die ein Gemeinwesen nicht funktionieren kann, ist es richtig, dass sie darauf auch Einfluss nehmen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen das Netz der S-Bahn in \u00f6ffentlicher Hand und den Betrieb der S-Bahn stufenweise ausschreiben. Die S-Bahn kann sich genauso bewerben wie andere Anbieter auch. Wir wollen in Ausschreibungen verbindliche Qualit\u00e4tsstandards festlegen und genauso, im Falle von Nichteinhaltung dieser Standards, Strafen vertraglich regeln. Einen Wettbewerb zu Lasten der Besch\u00e4ftigten und der Umwelt schlie\u00dfen wir aus, indem wir tarifliche und \u00f6kologische Standards garantieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die S-Bahn ist heute schon ein staatseigenes Monopolunternehmen. Es bringt nichts, wenn der Eigent\u00fcmer f\u00fcr viele Millionen vom Bund auf das Land wechselt. Um einen st\u00f6rungsarmen und leistungsf\u00e4higen Betrieb zu gew\u00e4hrleisten, muss eine Ausschreibung in Teillosen im Wettbewerb erfolgen. Das Land Berlin soll Vorgaben zu den Leistungen machen und deren Erf\u00fcllung kontrollieren. Mehr muss der Staat bei einer funktionierenden Vergabe nicht tun.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "S-Bahn in Landeshand: Die skandal\u00f6sen Vorg\u00e4nge bei der S-Bahn GmbH einer 100% Tochter der Deutschen Bahn AG im Zusammenhang mit dem geplanten B\u00f6rsengang der DB AG haben bewiesen, da\u00df Verkehrsunternehmen die kapitalistischen  Interessen ausgesetzt werden, nicht funktionieren. Die S-Bahn mu\u00df als landeseigenes Unternehmen betrieben werden. Schlu\u00df mit der Privatisierung der Lebensvorsorge. S-Bahn in Landeshand statt in Kapitalistenklaue!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass durch eine Betreibung der S-Bahn als landeseigenes Unternehmen der zuverl\u00e4ssige S-Bahnverkehr und die Besch\u00e4ftigung der Mitarbeiter am besten sichergestellt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine sichere S-Bahn mit erweitertem Netz: S-Bahn-Sechseck statt S-Bahn-Ring!", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Nahverkehr ist eine Angelegenheit der \u00f6ffentlichen Hand. Die skandal\u00f6se Vernachl\u00e4ssigung der S-Bahn durch die (privatisierte) Bahn AG zeigt, welche Folgen eine Abkehr von diesem Prinzip hat. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Senatsverwaltung fehlt das n\u00f6tige Fachwissen und das Kapital f\u00fcr die anstehende Sanierung. Deshalb soll die jetzige Praxis beibehalten werden, bei der der Betrieb der S-Bahn vom Senat an ein geeignetes Unternehmen f\u00fcr eine gewisse Zeit vergeben wird. Es ist jedoch n\u00f6tig, die Neu-Ausschreibung daf\u00fcr sofort zu machen. Denn die Bundesbahn ist zu einer Investition von ca. 3 Milliarden Euro derzeit nicht bereit, weil ihr Vertrag f\u00fcr den Betrieb der S-Bahn schon in 5 Jahren ausl\u00e4uft. Eine so hohe Investition kann nur ein Unternehmen t\u00e4tigen, das den Betrieb mindestens 15 oder 20 Jahre durchf\u00fchren kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Nah- und Fernverkehr geh\u00f6rt zur grundlegenden Daseinsvorsorge und geh\u00f6rt in \u00f6ffentliche Hand unter Kontrolle der Besch\u00e4ftigten und Nutzer.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "aber weder als Aktiengesellschaft oder Beh\u00f6rde sondern als gemeinn\u00fctzige Genossenschaft der Menschen, welche die S-Bahn betreiben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Alle \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel sollten vom Land betrieben werden. Seit der Privatisierung gibt es zunehmend Probleme.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Lieber ein Ende mit Schrecken als ein Schrecken ohne Ende. Vorher mu\u00df die Berliner Landespolitik allerdings ein umfassendes Programm zur Korruptionsbek\u00e4mpfung durchlaufen. Damit bei der irgendwann anstehenden Anschaffung neuer, witterungsbest\u00e4ndiger Triebwagen kein Schmiergeld flie\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Zum n\u00e4chsten Ausschreibungstermin wird ein landeseigener Betrieb gegr\u00fcndet, der die S-Bahn-Waggons beschafft. Die Bewirtschaftung wird dann in der freien Wirtschaft ausgeschrieben. So werden Netz (Schiene) und Betrieb (Waggons) getrennt und das Monopol der DB aufgehoben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Probleme bei der S-Bahn Berlin GmbH sind durch die Privatisierungspolitik des Bundes entstanden. Die S-Bahn geh\u00f6rt zur Deutschen Bahn. Die Privatisierung der DB muss zur\u00fcckgenommen werden. Die DB muss wieder ein \u00f6ffentlich rechtliches Unternehmen werden. Nur so l\u00e4sst sich eine sozial- und umweltgerechte Verkehrspolitik gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die S-Bahn sollte in Konkurenz betrieben werden. Nur das Netz sollte landeseigen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die S-Bahn sollte erstmal \u00fcberhaupt betrieben werden! Selbst in den letzten Apriltagen 1945 fuhren mehr Bahnen als im routinierten Notbetrieb heutzutage...", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Infrastruktur der S-Bahn (Netz, Werkst\u00e4tten und Stationen) rekommunalisieren. \u00d6ffentlicher Personennahverkehr ist Daseinsf\u00fcrsorge und kein Mittel zur Erwirtschaftung von Gewinnen. Wir setzen uns f\u00fcr die direkte \u00dcbernahme der Verantwortung f\u00fcr die S-Bahn durch das Land Berlin und die \u00dcberf\u00fchrung der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in eine Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts ein. Andere Unternehmensstrukturen halten wir aufgrund der Gewinnorientierung bzw. der Haftungsgrenzen f\u00fcr nicht geeignet.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das S-Bahn-Problem muss angepackt werden. Doch warum sollte das Land Berlin als Eigent\u00fcmer besser sein als der Bund? Egal wer Eigent\u00fcmer ist oder werden soll, die Ausschreibungen m\u00fcssen der Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen und die Vertr\u00e4ge m\u00fcssen solide ausgehandelt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen das Wahlalter bis zu den n\u00e4chsten Abgeordnetenhauswahlen in Berlin auf 16 Jahre absenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht an das Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit zu binden, ist logisch und konsequent. Minderj\u00e4hrige sind mit 16 Jahren nur beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und im Falle von Straftaten nur beschr\u00e4nkt strafrechtlich verantwortlich. Erst mit dem Eintritt ins 18. Lebensjahr sind junge Menschen uneingeschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und eigenverantwortlich.  Um junge Menschen dauerhaft f\u00fcr Politik zu interessieren, sollte die politische Bildung gest\u00e4rkt werden. Die blo\u00dfe Herabsetzung des Wahlalters reicht nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will erreichen, dass junge Menschen nicht l\u00e4nger vom demokratischen Wahlrecht ausgeschlossen werden und dass sie in der Politik endlich mehr Geh\u00f6r finden. Deshalb treten wir f\u00fcr eine Absenkung des Wahlalters nicht nur auf Landes-, sondern auch auf Bundes- und Europaebene ein. DIE LINKE wollte das Wahlrecht ab 16 bereits in der laufenden Legislaturperiode durchgesetzt wissen und ist an der Uneinigkeit des Koalitionspartners SPD gescheitert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Partizipation ist ein zentraler Ansatz gr\u00fcner Jugendpolitik. Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sind der \u00dcberzeugung, dass diejenigen, die die Zukunft Berlins am meisten angeht, auch dar\u00fcber mitentscheiden sollen. Deshalb treten wir daf\u00fcr ein, dass Jugendliche schon ab 16 Jahren an der Wahl zum Abgeordnetenhaus teilnehmen k\u00f6nnen. Das st\u00e4rkt die Demokratie und f\u00f6rdert die politische Bildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Vermeidung der Festlegung eines willk\u00fcrliches Wahlalters (warum nicht 14 oder 15?) ist eine Orientierung an der Vollj\u00e4hrigkeit, verbunden mit den damit verbundenen Rechten und Pflichten, sinnvoll. Die FDP will dar\u00fcber hinaus zun\u00e4chst die Erfahrungen der Einf\u00fchrung des Wahlrechts ab 16 Jahren auf Bezirksebene auch bei den kommenden Wahlen auswerten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Abgeordnetenhaus ab 16 w\u00e4hlen: Das Land Berlin ist ein Stadtstaat. Deswegen sind die Landtagswahlen in Berlin auch bedingte Kommunalwahlen. Das Wahlalter sollte zu den Abgeordnetenhauswahlen deswegen auf 16 Jahre gesenkt werden. Die NPD hat \u00fcberdurchschnittlichen Zuspruch unter den Erstw\u00e4hlern. Die Erstw\u00e4hler k\u00f6nnten die NPD ins Abgeordnetenhaus w\u00e4hlen. Jugend voran statt rot-gr\u00fcne APO-OMAS!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, dass junge Menschen schon ab 16 Jahren bei Abgeordnetenhauswahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Das w\u00fcrde der Tatsache Rechnung tragen, dass im Bereich der Jugendpolitik viele Entscheidungen auf Landesebene getroffen werden. Minderj\u00e4hrige k\u00f6nnen auch besonders gut die Interessen anderer Minderj\u00e4hriger verstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Auch Jugendliche sollten ihre Zukunft mitbestimmen k\u00f6nnen. Denn sie sind von vielen politischen Entscheidungen st\u00e4rker und l\u00e4ngere Zeit betroffen als ihre \u00e4lteren Mitb\u00fcrger. Die meisten Jugendlichen haben mit 16 gen\u00fcgend Wissen f\u00fcr eine \u00fcberlegte Wahlentscheidung.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben Vertrauen in die Jugend. Die Bevormundung, ja Vernachl\u00e4ssigung der folgenden Generationen ist ein dunkles Kapitel unserer Gesellschaft. Umso fr\u00fcher man ernst genommen wird, desto verantwortungsvoller wird man. Wir stehen dem Parlamentarismus sehr kritisch gegen\u00fcber und sehen eine basisdemokratische Beteiligung.Jugendliche k\u00f6nnen mit ihrem Protest und ihrer sehr viel dazu beitragen. Heranwachsende haben ausgezeichnete Antennen, um Ungerechtigkeit und Willk\u00fcr-Herrschaft zu erkennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche k\u00f6nnen mehr, wenn man sie f\u00f6rdert. Ihnen muss eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcbertragen werden. Hierzu m\u00fcssen alle an einem Strang ziehen. Sowohl Schulen, Vereine und andere \u00f6ffentliche wie staatliche Institutionen sind gefordert miteinander zu kooperieren und Aufkl\u00e4rungsarbeit f\u00fcr die Jugend zu gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Pro Deutschland w\u00fcrde von der Herabsetzung des Wahlalters profitieren, weil wir stets unter den Erstw\u00e4hlern einen \u00fcberproportional hohen Stimmenanteil haben. Aber wie gro\u00df ist die Zahl der 16-J\u00e4hrigen, die sich mit den Sachfragen der Berliner Landespolitik befassen? - Vielleicht gr\u00f6\u00dfer als die der 30- bis 50-J\u00e4hrigen, weil sie sich in der Schule im Unterricht mit den einschl\u00e4gigen Themen konfrontiert sehen und signifikant h\u00e4ufig \u00fcber den Wahl-O-Mat ihre Pr\u00e4ferenzen \u00fcberpr\u00fcfen!", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrechts\u00e4nderungen bed\u00fcrfen in jedem Fall eines Volksentscheides, da damit die Demokratie an sich ver\u00e4ndert wird. Au\u00dferdem kann es nicht sein, dass Jugendliche zwar nur beschr\u00e4nkt f\u00fcr ihre (Straf-)Taten haften m\u00fcssen, aber politische Entscheidungen von gr\u00f6\u00dfter Tragweite mittreffen d\u00fcrfen. Rechte gibt es nur gegen \u00dcbernahme von Verantwortung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollte man diese B\u00fcrger von der Willensbildung ausschlie\u00dfen? ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI geht weiter: W\u00e4hlen nach dem ersten Geschlechterverkehr!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ja und weiter! Wir wollen ein von Geburt an bestehendes aktives Wahlrecht f\u00fcr die Wahlen zum Abgeordnetenhaus, den Bezirksverordnetenversammlungen und bei direktdemokratischen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. Die erstmalige Aus\u00fcbung des Wahlrechts erfordert f\u00fcr Minderj\u00e4hrige aber die selbst\u00e4ndige Eintragung in das W\u00e4hlerverzeichnis. Eine Stellvertreterwahl durch Erziehungsberechtigte lehnen wir ab. Wahlrecht ist ein Grundrecht, kein Privileg. Demokratie ist kein Instrument zum Finden einer politischen Wahrheit, sondern tr\u00e4gt der Idee Rechnung, dass wir nur dann Macht \u00fcber Menschen aus\u00fcben d\u00fcrfen, wenn sie mitentscheiden durften, wer diese Macht wie aus\u00fcbt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit Einverst\u00e4ndnis ihrer Eltern d\u00fcrfen Jugendliche mit 16 Jahren heiraten, sie stellen in diesem Alter bereits wichtige Weichen f\u00fcr ihr Berufsleben und bekommen tagt\u00e4glich die Auswirkungen der Politik in Familie, Schule oder Beruf mit.  Wer also reif genug sein soll, in einer Partnerschaft Verantwortung zu tragen, Lebensweichen zu stellen hat die Reife, dar\u00fcber zu mit zu bestimmen, was in der Stadt und dem unmittelbaren Lebensumfeld geschieht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer als Hundebesitzer die Hinterlassenschaften im Stra\u00dfenraum nicht beseitigt, der muss zur Kasse gebeten werden und wird das schon heute. Dazu muss er allerdings erwischt werden, was leider h\u00e4ufig schwierig ist. Das Ordnungsamt kann nicht hinter jedem Hundebesitzer stehen. Deshalb ist die Mithilfe aller Menschen gefragt. Wer r\u00fccksichtslose Hundebesitzer bemerkt, sollte sie direkt ansprechen. F\u00fcr ein respektvolles Miteinander der Berlinerinnen und Berliner sind alle gefragt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Hunde sind des Menschen bester Freund. Das soll auch so bleiben. H\u00f6here Steuern sind unsozial und treffen alle Hundebesitzer ohne R\u00fccksicht auf ihr Verhalten. Daher m\u00fcssen Bu\u00dfgelder deutlich erh\u00f6ht werden, um eine abschreckende Wirkung zu entfalten. Zudem m\u00fcssen sie gegen r\u00fccksichtslose Hundehalter konsequent durchgesetzt werden. Damit dies gelingt, sollte die fokussierte Zust\u00e4ndigkeit der Ordnungsamtsmitarbeiter (Parkraum\u00fcberwacher d\u00fcrfen nur den Parkraum \u00fcberwachen) aufgehoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Laut Gesetz in Berlin haben Hundehalter und -f\u00fchrer daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass ihre Hunde Stra\u00dfen und \u00f6ffentliche Gr\u00fcn- und Erholungsanlagen nicht verunreinigen. Von den Ordnungs\u00e4mtern wird immer wieder darauf hingewiesen, dass die Ahndung sehr schwierig sei und  zu wenig Personal zur Verf\u00fcgung steht. Deshalb tritt DIE LINKE f\u00fcr eine solide Finanzausstattung der bezirklichen Ordnungs\u00e4mter ein. Wir wollen ein gesellschaftliches Klima f\u00f6rdern, in dem solche Regeln des Zusammenlebens eingehalten werden und mehr Hundekotbeutelspendern zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen, dass bestehende Gesetze zur Abfallbeseitigung angewendet und kontrolliert werden. Beschwerden von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber Verunreinigungen durch Hundekot muss das Ordnungsamt nachgehen. Au\u00dferdem muss st\u00e4rker an die Eigenverantwortung der Hundehalter appelliert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ordnungs\u00e4mter sollen sich nicht wie bisher, fast ausschlie\u00dflich auf das Kn\u00f6llchenschreiben bei der Parkraumbewirtschaftung konzentrieren, sondern das gesamte Spektrum ihrer Aufgaben abdecken. Dazu geh\u00f6rt auch das konsequente Vorgehen gegen Hundebesitzer, die anders als die \u00fcberwiegende Mehrheit der verantwortlichen Hundehalter den Hundekot ihres Hundes nicht entfernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schmutzfinken angemessen belangen: Hundehalter die den Kot ihrer Lieblinge nicht selber entsorgen, m\u00fcssen mit kostendeckenden Geb\u00fchren belegt werden. Wer den Kot seines Hundes nicht sofort beseitigt, mu\u00df daf\u00fcr zahlen. Sauberes Berlin statt zugeschissene Stadt!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Stadt allerdings dazu auf, vor allem in Hundeauslaufgebieten, aber auch sonst, verst\u00e4rkt M\u00fclleimer und Kotbeutelspender aufzustellen (Vorbild Wien). Es kann nicht sein, dass im gr\u00f6\u00dften Hundeauslaufgebiet Berlins am Grunewaldsee keine M\u00f6glichkeit besteht, einen benutzten Kotbeutel zu entsorgen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Igitt", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nicht durchsetzbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Warum nur Hundekot? Allgemein w\u00e4re etwas mehr Sauberkeit w\u00fcnschenswert; auch die vielen illegalen Sperrm\u00fcllhaufen sollten beseitigt werden. Aber hier bewirkt ein freundliches Wort oft mehr als eine Strafe.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "JA! Es soll jede/r die Schei\u00dfe des Hundes selber weg machen. Es ist die Frage der Erziehung der Tiere, in die Ecken zu machen und die Aufgabe der Gemeinheit, diese Ecken anzubieten. Tiere in der Gro\u00dfstadt - muss das sein? Wieso werden wir das \u00fcberhaupt gefragt? Was ist das nur f\u00fcr eine kosmische Wahlhilfe! Wenn du immernoch nicht wei\u00dft, welche Partei du w\u00e4hlen sollst, dann gr\u00fcnde bitte deine eigene! Langsam wird es albern!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht nur eine Verschmutzung sondern vorwiegend tierfeindlich, die Hunde nur in der Innenstadt auszuf\u00fchren. Die oft gro\u00dfen Hunde brauchen Auslauf. Die artgerechte Haltung sollte ebenfalls \u00fcberpr\u00fcft werden. Unsere Kinder haben ein Recht darauf, sich beim Hinfallen nicht mit Hundekot und den damit verbundenen Bakterien zu verschmutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Hundebesitzer d\u00fcrfen nicht wie Verbrecher behandelt und zum S\u00fcndenbock f\u00fcr die Verm\u00fcllung und Verdreckung unserer Stadt gemacht werden, an der sie regelm\u00e4\u00dfig keinen besonders gro\u00dfen Anteil haben. Aber sie stehen f\u00fcr die Hinterlassenschaften ihrer Haustiere in der Verantwortung.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "H\u00e4rteres Vorgehen gegen Verschmutzung durch Hundekot und unangeleintes Ausf\u00fchren ist zu kombinieren mit mehr Hundekotbeutelspendern und mehr Hundeauslaufgebieten. Hier k\u00f6nnen die j\u00e4hrlichen Einnahmen von ca. 10 Mio. Euro aus der Hundesteuer sinnvoll investiert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung eines Pfandsystems f\u00fcr Hundekot.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Viele von uns finden Hundekot auch Schei\u00dfe. Wenn sich dieser Satz auch erst mal leicht und lustig sagt, sind wir uns doch bewusst, dass dieses Thema vielen Menschen f\u00fcr die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums wichtig ist. Wir wissen von den Diskussionen um die Sanktionsdurchsetzung, mehr M\u00fclleimer und Plastikt\u00fctenspender oder um die erforderliche Zahl ad\u00e4quater Einsatzfahrzeuge der Reinigungsbetriebe. Wir haben zu dieser Frage aber noch keinen Beschluss gefasst. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Vorallem Kinder m\u00fcssen hier auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen besser gesch\u00fctzt werden. Hierzu sollten mehr kostenlose T\u00fctenspender und M\u00fclleimer aufgestellt werden und diese auf regelm\u00e4\u00dfig geleert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin soll weiterhin eine Stadt der Vielfalt und des friedlichen Zusammenlebens von Menschen aller Lebensweisen sein. Die SPD will diese gelebte Toleranz f\u00f6rdern, indem sie die Ehe mit allen Rechten und Pflichten f\u00fcr Paare gleichen Geschlechts erm\u00f6glicht und diese der Ehe von Partnern unterschiedlichen Geschlechts vollst\u00e4ndig gleichstellt. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass als erster Schritt dahin die Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Paare im Kindschaftsrecht eingef\u00fchrt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir respektieren die Entscheidung von Menschen, die in anderen Formen der Partnerschaft ihren Lebensentwurf verwirklichen. Dies gilt auch f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften. Wir werben f\u00fcr Toleranz und wenden uns gegen Diskriminierung. Eine Gleichstellung mit der Ehe lehnen wir jedoch ab. Wir treten aber daf\u00fcr ein, die familien- und ehebezogenen Regelungen \u00fcber Besoldung, Versorgung und Beihilfe auf Lebenspartnerschaften zu \u00fcbertragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat mit seiner rot-roten Koalition als erstes Bundesland s\u00e4mtliche landesgesetzlichen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft, Ehe und Lebenspartnerschaft gleichzustellen. Auf Bundesebene hat sich das Land Berlin mit mehreren Bundesratsinitiativen f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung eingesetzt, wobei es insbesondere um adoptions- und steuerrechtliche Fragen geht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gilt: gleiche Rechte und gleiche Pflichten f\u00fcr alle Lebens- und Partnerschaftsmodelle. Eingetragene Lebenspartnerschaften d\u00fcrfen gegen\u00fcber der Ehe rechtlich nicht benachteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine weitgehende Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften mit der Ehe. In den letzten Jahren haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt,  vorhandene Unterschiede im \u00f6ffentlichen Dienstrecht abzuschaffen und Diskriminierung zu bek\u00e4mpfen. In wenigen Ausnahmebereichen sind Unterscheidungen jedoch weiterhin erw\u00e4genswert (beispielsweise bei der Adoption von fremden Kindern, f\u00fcr die keiner der Lebenspartner bisher das Sorgerecht innehat).", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist einzigartig: Die Gleichsetzung von Ehen mit eingetragenen Lebenspartnerschaften ist unm\u00f6glich, da beide Rechtsgemeinschaften nicht vergleichbar sind. Die Ehen dem besonderen Schutz des Grundgesetzes zu entziehen und mit eingetragenen Lebenspartnerschaften gleichsetzen zu wollen, ist eine verfassungswidrige und antidemokratische Forderung. Ehe sch\u00fctzen statt asoziale Sonderinteressen f\u00f6rdern!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Lebenspartnerschaftsgesetz k\u00f6nnen in Deutschland gleichgeschlechtliche Beziehungen eingetragen werden, 2010 gab es in Deutschland 19.000 eingetragene Lebenspartnerschaften. Diese   sind aber bislang vor allem bei der Einkommenssteuer benachteiligt. Auch der Bundesfinanzhof bef\u00fcrwortet die Gleichstellung von Lebenspartnerschaften gegen\u00fcber der Ehe bei der Einkommenssteuer. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die APPD setzt sich ein f\u00fcr die Mehr!-Ehe. Monogamie ist evolutionstechnisch nicht f\u00f6rderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichstellung sollte vor allem beim Ehegattensplitting verwirklicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Partnerschaft und Sexualit\u00e4t sind Privatsache, in die sich der Staat nicht einzumischen hat, solange das gegenseitige Einvernehmen und der Jugendschutz gew\u00e4hrleistet sind. Insofern sind wir gegen jedwede Privilegierung bestimmter Formen des Zusammenlebens  etwa einer Partnerschaft gegen\u00fcber einem Alleinerziehenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "So wie sich das die meisten homosexuellen P\u00e4rchen zur Zeit w\u00fcnschen, obwohl die Ehe ein b\u00fcrgerlich-rechtliches Konstrukt und damit ein Bekenntnis zu Staat und patriarchalem Christentum, statt ein Ausdruck fruchtbarer Liebe ist. Wenn Ehe auf Liebe beruhen soll und nicht auf \u00e4u\u00dfere Zw\u00e4nge hat sie sich wiederlegt. Auch die serielle Monogamie ist in dem Punkt fragw\u00fcrdig.Jeder Mensch sollte sich \u00fcberlegen, welche Beziehungsform die beste f\u00fcr ihn, sie, ihn-sie oder sie-ihn  ist. Du hast die Wahl!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe basiert auf dem gesellschaftlichen Zweck der Familie. Vater und Mutter bekommen Kinder und sichern damit den Fortbestand der Gesellschaft. Eine eingetragene Lebenspartnerschaften erf\u00fcllt diesen wichtigsten gesellschaftlichen Zweck nicht. Ehe und Familie sind wegen dieser wichtigen gesellschaftserhaltenden Funktion durch das Grundgesetzt gesch\u00fctzt. Nicht zuletzt weil Eltern Einschnitte und Entbehrungen f\u00fcr Ihre Kinder hinnehmen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Ihnen soll ein eigener Rechtsstatus zugewiesen werden, der ihren Besonderheiten entspricht. Die \u00f6ffentliche Hand sollte gleiches gleich und ungleiches ungleich behandeln. Ehe und Lebenspartnerschaft sind einander \u00e4hnlich, aber nicht gleich.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen die Benachteiligung oder Diskriminierung von Homosexuellen. Aber die Ehe muss ihre grundgesetzlich gesicherte Vorrangposition behalten. Au\u00dferdem darf nicht vergessen werden, dass die Familie die Keimzelle der Gesellschaft ist - nur durch Familien und Kinder wird unsere Gesellschaft \u00fcberhaupt am Leben bleiben. Diesen Dienst an der Gesellschaft m\u00fcssen wir honorieren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Mit allen Rechten und Pflichten", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ausgenommen hiervon sind die eingetragenen Lebenspartnerschaften katholischer Priester und evangelischer Pfarrerinnen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Gleichstellung aller Partnerschaften unabh\u00e4ngig von Geschlecht und Anzahl ein. Politik muss der Vielfalt der Lebensstile gerecht werden. Eine blo\u00df historisch gewachsene Bevorzugung ausgew\u00e4hlter Modelle lehnen wir ab. Besonderen Schutz genie\u00dfen aber Lebensgemeinschaften, in denen Kinder aufwachsen oder schwache Menschen gepflegt werden. Bei der eingetragenen Partnerschaft wollen wir eine flexible Rechte\u00fcbertragung \u00e4hnlich dem franz\u00f6sischen PACS erm\u00f6glichen und Konzepte auch f\u00fcr mehr als zwei Personen erarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies gebietet der Gleichheitsgrundsatz", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD steht f\u00fcr eine Politik der Alkoholpr\u00e4vention. Wir begr\u00fc\u00dfen, wenn es weniger Alkoholkonsum im \u00f6ffentlichen Raum gibt. Mit Verboten, die nur dazu dienen, das Problem aus dem \u00f6ffentlichen Blick zu verdr\u00e4ngen statt es zu l\u00f6sen, wird alleine wenig erreicht. Notwendig sind vielmehr beharrliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber die gesundheitlichen Folgen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsums.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr besonders stark belastete Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze strebt die CDU Berlin ein Alkoholverbot auch im \u00f6ffentlichen Raum an (zum Beispiel am Alexanderplatz und am Leopoldplatz). Die Sorgen der betroffenen Anwohner d\u00fcrfen nicht \u00fcbergangen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberm\u00e4\u00dfiger Alkoholkonsum ist ein gesamtgesellschaftliches Problem. Alkoholmissbrauch sollte nicht durch weitere Verbote, sondern durch Aufkl\u00e4rung, Pr\u00e4vention und Suchtbehandlung begegnet werden. Mit Verboten auf einzelnen Pl\u00e4tzen verdr\u00e4ngt man ein gesellschaftliches Problem nur, anstatt es zu l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Alkoholverbot auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen f\u00fchrt nicht dazu, dass Kinder, Jugendliche oder Erwachsene weniger Alkohol konsumieren. Der Effekt solcher Verbote ist lediglich, dass Alkoholkonsumenten in den privaten Raum ausweichen. \u00dcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum unter Jugendlichen wollen wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen durch Programme begegnen, die auf das Erlernen von bewusstem und risikoarmem Konsum abzielen. Alkohol- und Tabakwerbung werden wir beschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot von Alkohol f\u00fchrt lediglich zur Verdr\u00e4ngung, l\u00f6st aber die Probleme nicht. Ein Alkoholverbot, welches \u00fcber die bestehenden Verbote in den Bezirken, z.B. auf \u00f6ffentlichen Spielpl\u00e4tze oder \u00f6ffentliche Bef\u00f6rderungsmittel hinausgeht, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alkoholkonsum auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen einschr\u00e4nken: Der Konsum von Alkohol auf \u00f6ffentliche Pl\u00e4tzen f\u00fchrt zu Bel\u00e4stigungen und Verunreinigungen. Deswegen mu\u00df dies eingeschr\u00e4nkt werden. Uneinsichtige m\u00fcssen mit Ordnungsgeldern, bei besonderer Hartn\u00e4ckigkeit mit Ordnungshaft, zur Raison gebracht werden. Berlin sicher und sauber statt multikulturell schmutzig! ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass es wichtig ist, dass Berlin weiterhin offen ist wie bisher. Wir glauben, dass die durchaus gro\u00dfen Gefahren f\u00fcr jungen Menschen durch andere Instrumente effektiver einged\u00e4mmt werden k\u00f6nnen. Richtig ist es z.B., wenn Gesch\u00e4fte darauf achten, dass kein Alkohol an unter 16-J\u00e4hrige und auch keine Schn\u00e4pse und Alkopops an unter 18-J\u00e4hrige ausgegeben werden. Das Projekt Kafka konnte hier auch gute Akzente setzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Pogo Prost!", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel sollte sein, den Alkoholmissbrauch einzuschr\u00e4nken.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Probleme im Umgang mit Alkohol und Drogen erwachsen aus den Widerspr\u00fcchen dieser Gesellschaft und lassen sich nicht mit sch\u00e4rferen Gesetzen und Polizei l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wie bei Heroin-Junkies sind wir gegen die Vertreibung von Alkoholikern. Denn: Um eine Abh\u00e4ngigkeit therapierbar zu machen, muss man sie erstmal akzeptieren. Einen Menschen zu stigmatisieren und auszugrenzen ist falsch. Wir sind gegen den Ausverkauf Berlins als Party-Hauptstadt und f\u00fcr die Legalisierung aller Drogen.Wie bei allen Drogen beg\u00fcnstigt das Verbot nur den Missbrauch. Letztendlich muss jeder Mensch n\u00e4mlich lernen, mit seinem eigenen Hirn umzugehen und die Freiheit nehmen wir uns!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Viele  Menschen sind von einem Alkoholproblem betroffen. Wenn Menschen nur noch in Lokalen oder zu Hause trinken d\u00fcrfen, sind sie sicherer als auf der Stra\u00dfe, die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel w\u00e4ren auch nachts wieder f\u00fcr viele zug\u00e4nglich und macht es Jugendlicher schwerer, sich in aller \u00d6ffentlichkeit zu betrinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir trinken alle gerne mal ein gepflegtes Bier. Aber dies doch bitte in gepflegter Atmosph\u00e4re ...", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Solange keine Beeintr\u00e4chtigung Dritter stattfindet, ist auch Alkoholkonsum dem B\u00fcrger freigestellt. Wer jedoch alkoholisiert andere bel\u00e4stigt, muss finanziell so bestraft werden, dass er sich das n\u00e4chste Mal besser \u00fcberlegt, wie viel er konsumiert. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits gen\u00fcgend gesetzliche M\u00f6glichkeiten, von denen auch Gebrauch gemacht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnten sonst in der \u00d6ffentlichkeit keine PARTEI-Sitzungen mehr abhalten... Prost!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verbot des Alkoholkonsums auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen l\u00f6st nicht die Probleme der Konsumenten und einer Gesellschaft mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholgenuss. Eine repressive Politik der Verbote und der \u00dcberwachung widerspricht unserem Ansatz der freien Selbstbestimmung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Gesetze reichen. Ohne Kontrolle n\u00fctzen auch sch\u00e4rfere Gesetze nichts. Die Einhaltung der bisherigen Gesetze muss besser umgesetzt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD wird gemeinsam mit den Wirtschaftsverb\u00e4nden, der Berlin Tourismus Marketing visitBerlin sowie den Berliner Hotels und Gastronomen \u00fcber die Einf\u00fchrung einer City Tax beraten. Unser Ziel ist, dass die Einnahmen der City Tax direkt in die F\u00f6rderung des Tourismus zur\u00fcckflie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Tourismus stellt f\u00fcr Berlin einen wichtigen Wirtschaftsfaktor dar, der nicht durch zus\u00e4tzliche Abgaben, denen kein direkter Gegenwert gegen\u00fcber steht, gef\u00e4hrdet werden sollte. Zudem st\u00fcnde der durch die Abgabe entstehende Verwaltungsaufwand in keinem Verh\u00e4ltnis zu den zu erzielenden Einnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linke will die Einf\u00fchrung einer Steuer auf Hotel\u00fcbernachtungen (Bettensteuer) rechtlich pr\u00fcfen lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Diese Steuer soll von den Bezirken erhoben werden und diesen zur Finanzierung ihrer Jugend- und Kulturprojekte dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Touristen und Kongressg\u00e4ste bringen Geld in die Stadt und sichern Arbeitspl\u00e4tze. Daher sollten jegliche Versuche, sie durch Zusatzabgaben zu belasten und damit die \u00dcbernachtungszahlen zu gef\u00e4hrden, unterlassen werden. Die Abgabe f\u00fchrt zu einem immensen Verwaltungsaufwand in der Tourismus- und Kongresswirtschaft und steht in keinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zu den voraussichtlichen Mehreinnahmen. Dar\u00fcber hinaus ist die Einf\u00fchrung der Bettensteuer verfassungsrechtlich fraglich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Stadt-Taxe ist sinnvoll und notwendig: Genau wie in vielen Orten Kurtaxen entrichtet werden m\u00fcssen, kann eine Stadt- oder City-Tax zur Instandhaltung und F\u00f6rderung der Berliner Infrastruktur einen wertvollen Beitrag leisten. Die ausw\u00e4rtigen G\u00e4ste helfen so Berlin noch attraktiver zu machen. Ma\u00dfvolle City-Tax statt vergammelte Infrastruktur!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zugunsten des Schuldenabbaus des Landes Berlin.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Touristen sollen uns Berlinern das sch\u00f6ne Leben finanzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re reine Abzocke. Damit w\u00fcrde es der Stadt auch nicht besser gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die Hotelkosten erh\u00f6hen und dadurch dem Tourismus schaden. Letztlich k\u00f6nnten so eventuell sogar die Steuereinnahmen aus dem Tourismus verringert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Antwort: Nein. Solch eine Steuer ist alles andere als gastfreundlich und k\u00f6nnte dem internationalen Ansehen der Stadt schaden. Es m\u00fcssen kreativere und dezentere L\u00f6sungen zur Verteilung der Touristenstr\u00f6me ersonnen werden, welche neugierige Besucher nicht verschrecken.Es muss billig sein, hier zu \u00fcbernachten. Wir verweisen auf die Idee gro\u00dffl\u00e4chig angelegter Zeltpl\u00e4tze zur Pflege des Beduinentums und zur Kultivierung des Nomadismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Berlin muss wirtschaftlich stark bleiben. Berlins Attraktivit\u00e4t muss weiter erh\u00f6ht werden. Die Hauptstadt muss zu einem Forschung-, Messe- und Tourismuszentrum ausgebaut werden. In diesem Sinnne w\u00e4re es kontraproduktiv, Steuern f\u00fcr Hotel\u00fcbernachtungen in Berlin einzuf\u00fchren. Die Folge w\u00e4re ein Absinken der Touristenzahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das belastet zun\u00e4chst nicht die Touristen, sondern unsere Hoteliers. In der Nobelklasse wird die Geb\u00fchr aus der Portokasse bezahlt, die Anbieter in den mittleren und vor allem in den unteren Preissegmenten haben dagegen das Nachsehen. Es trifft, wie immer, die Falschen!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Tourismuswirtschaft profitiert von Berlins weltweit einmalig gutem Image. An ihren Gewinnen sollte sie auch die Berliner teilhaben lassen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten aber eine Erh\u00f6hung der MWST f\u00fcr Hotels den Vorzug geben.(R\u00fcckg\u00e4ngigmachung der erkauften Minderung des MWST-Satzes)  ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ja! Suuuuper! Es darf aber nicht City-Tax hei\u00dfen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche \u00dcbernachtungspauschale diskutieren wir zur Finanzierung unseres Zieles, den \u00d6PNV kostenlos zu gestalten. Allerdings ist unsere Meinungsbildung noch nicht abgeschlossen. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Berlin leidet jetzt schon darunter, dass viele Privatwohnungen als Ferienwohnungen vermietet werden. Eine City-Tax w\u00fcrde das Problem versch\u00e4rfen. Besser w\u00e4re es gewesen die Mehrwertsteuer f\u00fcr Hotel\u00fcbernachtungen nicht von 19 % auf 7 % zu senken, dann w\u00e4re die Diskussion erst gar nicht aufgebrochen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werben intensiv f\u00fcr einen Kitabesuch, weil er den fr\u00fchzeitigen Zugang zu Bildungsangeboten er\u00f6ffnet und auch vor allem die Sprachentwicklung f\u00f6rdert. F\u00fcr Kinder, die zu Hause trotz aller Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen nicht hinreichend in ihrer Entwicklung gef\u00f6rdert werden, streben wir ab dem vierten Lebensjahr den verpflichtenden Besuch einer ganzt\u00e4gigen Kita an.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber alle Kinder mit Sprachf\u00f6rderbedarf m\u00fcssen zum Besuch einer Vorschulklasse verpflichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Vorschulkinder in Berlin wurde bereits viel erreicht: 94% der 3-6-J\u00e4hrigen besuchen kostenfrei bis zu 7 Stunden pro Tag die Kita  im letzten Jahr vor Schuleintritt sogar 97%. Berlin ist damit bundesweit Spitzenreiter. Die Notwendigkeit fr\u00fchkindlicher Bildung muss nun auch denjenigen vermittelt werden, die dem guten Berliner Angebot zum Trotz ihr Kind dennoch (bisher) nicht anmelden. Die Forderung einer Kita-Besuchspflicht suggeriert, Berlin h\u00e4tte bereits alle sinnvollen Angebote realisiert, jetzt l\u00e4ge es an den Eltern. Demgegen\u00fcber besteht jedoch Nachholbedarf bei der Ganzt\u00e4gigkeit der F\u00f6rderung und bei der F\u00f6rderung der Kleinsten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Berlin gilt: Verpflichtend soll nicht der Kita-Besuch als solcher sein. Stattdessen soll, sofern der Bedarf festgestellt wurde, die Sprachf\u00f6rderung im letzten Kita-Jahr vor der Einschulung verpflichtend sein. So k\u00f6nnen die Kinder gezielt auf die Schulzeit vorbereitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Kitapflicht lehnen wir ab - sie w\u00fcrde die Wahlfreiheit der Eltern \u00fcber Geb\u00fchr einschr\u00e4nken und w\u00e4re auch verfassungswidrig. Eine Ausnahme soll nur dann gelten, wenn der Sprach- und Entwicklungsstand der Kinder - erstmals zu pr\u00fcfen im Alter von drei Jahren - M\u00e4ngel aufweist. In solchen F\u00e4llen soll eine Kitapflicht in den letzten zwei Jahren vor Schulbeginn greifen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kindergartenpflicht im letzten Vorschuljahr: Um die Kinder besser auf die Schule vorzubereiten sollte das letzte Vorschuljahr zur Pflicht werden. Eine bessere Vorbereitung der Kinder wird die Bildungschancen von Kindern aus bildungsfernen sozialen Gruppen deutlich erh\u00f6hen. Bildungschancen aufbauen statt rot-gr\u00fcne Bildungsleichen vermehren! ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Hier wird sprachliche und soziale Kompetenz gef\u00f6rdert. Au\u00dferdem wird die altersgem\u00e4\u00dfe geistige Entwicklung angeregt. Das verbessert die Chancen von Kindern aus benachteiligten Familien.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Kinder nicht aus der Gesellschaft ausgeschlossen werden, brauchen sie auch nicht in Kitas eingeschlossen zu werden. Wir stehen f\u00fcr Spielr\u00e4ume, die dem Bewegungsdrang junger Menschen entsprechen, die Motorik f\u00f6rdern und die prim\u00e4ren Sinnesempfindungen ansprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Der Ernst des Lebens beginnt schon fr\u00fch genug. Die Kinder haben ja bald keine Kindheit mehr. Sie sollen vor allem von Ihrem Elternhaus gepr\u00e4gt werden und nicht vom Staat. Der greift schon fr\u00fch genug in die Erziehung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ja bekanntlich gleiches gleich und ungleiches ungleich behandeln. Warum sollte ein dank des elterlichen Engagements schulreifes Kind zum Besuch der Kita gezwungen werden?", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Eingriff des Staates in die Privatsph\u00e4re der Familien scheint angesichts der zunehmenden Sprachprobleme bei der Einschulung notwendig. Allgemeine Sprachtests k\u00f6nnen entsprechend das Niveau abfragen, bei erheblichen Entwicklungsdefiziten muss schon fr\u00fcher eine Kitapflicht zum Schutz der Kinder angeordnet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Mindestens.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Nur so kann ein gewisser Sozialisierungsgrad erreicht werden und Entwicklungsproblemen bereits vor der Schule entgegen gewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder d\u00fcrfen gar nicht w\u00e4hlen, deshalb ist der PARTEI das egal.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden es richtig, dass in Berlin f\u00fcr alle Kinder der Besuch einer Kita f\u00fcr die letzten drei Kita-Jahre beitragsfrei m\u00f6glich ist. Damit ist eine Wahlfreiheit unabh\u00e4ngig vom finanziellen Hintergrund gegeben.Zur Frage des verpflichtenden Besuchs einer Kita im Jahr vor der Einschulung hat es bisher keine abgeschlossene Meinungsbildung bei uns gegeben. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Dukannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Zwang ab. Defizite wie zum Beispiel bei der Sprache oder bei der Motorik m\u00fcssen \u00fcber einheitliche Test aufgesp\u00fcrt werden und zielgerichtet zum Beispiel \u00fcber Sprachtests behoben werden. Mit einem Pflicht-Kitajahr ist es nicht getan.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Menschen mit Migrationshintergrund bereichern die Stadt und machen sie lebendig. Kultur ist ein wichtiges Feld gelingender Integration. Dabei geht es nicht um ein vermeintliches Multikulti, mit dem zumeist gemeint ist, dass alle f\u00fcr sich selbst ihre kulturelle Abgeschlossenheit behalten und neben einander her leben. Sondern es geht um das Voneinander Lernen auf der Basis der demokratischen Grundwerte unserer Gesellschaft und der Toleranz.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, denn es gilt, Mitgestaltung und Partizipation auch auf diesem Gebiet zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Als weltoffene, bunte und liberale Metropole hat Berlin viele Einwohnerinnen und Einwohner verschiedenster kultureller Wurzeln. Das alles bildet sich in der Berliner Kulturlandschaft ab. Es zu f\u00f6rdern, ist Aufgabe der Stadt Berlin  auch zuk\u00fcnftig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen finden: F\u00fcr Berlin als interkulturelle Metropole ist es ein Muss, Kulturprojekte von Menschen mit Migrationshintergrund zu f\u00f6rdern. Kulturprojekte bef\u00f6rdern die Integration und den sozialen Zusammenhalt. Darum m\u00fcssen sie nachhaltig unterst\u00fctzt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kulturf\u00f6rderung soll sich nach dem kulturellen Ansatz richten und nicht nach der Herkunft des K\u00fcnstlers. Darum sollen Menschen mit Migrationshintergrund auch weiterhin wie Menschen ohne Migrationshintergrund gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Keine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr Fremde: Die Privilegierung und Alimentierung der Fremden ist ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Aufbau der fremden Parallelgesellschaften. \u00d6ffentlich gef\u00f6rdert werden soll nur die Bereitschaft der Fremden weiter- oder heimzuwandern. Heimwanderung f\u00f6rdern statt Parallelgesellschaften alimentieren! ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Mehr! Migranten nach Berlin. Insbesondere die Arbeitsscheuen, damit wir von Ihnen noch viel lernen, z.B. wie wir menschliche Arbeit vermeiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig sind vor allem kulturelle Begegnungsst\u00e4tten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Die F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit von Kulturprojekten ist unabh\u00e4ngig vom pers\u00f6nlichen Hintergrund der Kulturschaffenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Interkulturelle Kulturangebote f\u00f6rdern:Das interkulturelle Potenzial von Kindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund sollte gezielt gef\u00f6rdert werden. Es ist wichtig, ihren Begabungen Raum zu geben und Ihnen damit zu bekunden, dass sie ein Teil unserer Gesellschaft sind. Ebenso sollten Kulturtr\u00e4ger vermehrt Angebote f\u00fcr diese Zielgruppe machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir t\u00e4ten gut daran, mehr kulturelle Projekte in den Herkunftsl\u00e4ndern der Menschen mit Zuwanderungshintergrund zu f\u00f6rdern. Dort l\u00e4\u00dft sich regelm\u00e4\u00dfig mit weniger Geld mehr bewegen. Je attraktiver das kulturelle Leben in diesen L\u00e4ndern wird, desto nachhaltiger nimmt der Migrationsdruck ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Der Migrationshintergrund eines Menschen sollte weder spezieller F\u00f6rderungs- noch Ablehnungsgrund sein. Es z\u00e4hlt die k\u00fcnstlerische Leistung. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Genauso wie anderen Menschen. Der Migrationshintergrund darf nicht das Merkmal mit der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell ist Ihre Meinung unsere Meinung - und in dieser Frage besonders!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Kulturf\u00f6rderung werden nicht nur die Kreativen gesch\u00fctzt, sondern auch unsere Haltung und Freiheitsrechte. Eine verantwortliche, transparente, anregende und nachhaltig gestaltende Kulturpolitik kr\u00e4ftigt eine zukunftsorientierte, vielf\u00e4ltige und humane Gesellschaft. Diese Politik muss die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine freie Entfaltung von Kunst und Kultur schaffen  sie darf diese nicht bewerten oder vereinnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Warum auch nicht? Was w\u00e4re Berlin ohne einen Karneval der Kulturen? Kulturprojekte von Menschen mit Migrationshintergrund sollten weder bevorzugt noch benachteiligt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD begr\u00fc\u00dft, dass sich die Stadt entwickelt. Investoren schaffen Arbeitspl\u00e4tze und bringen die Berliner Wirtschaft voran, nicht zuletzt in der Kreativ- und Medienbranche. Der Spreeraum Friedrichshain-Kreuzberg ist ein innerst\u00e4dtisches Areal mit Entwicklungspotenzial. Es geht darum, wichtige Investitionen an dieser Stelle in ein geordnetes st\u00e4dtebauliches Gesamtkonzept zu fassen. Dazu geh\u00f6ren attraktive Neubauten, aber auch \u00f6ffentliche R\u00e4ume mit Stra\u00dfen, Pl\u00e4tzen und Zug\u00e4ngen zum Wasser. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Berlin braucht das Projekt Mediaspree. Schlie\u00dflich geht es um Milliarden-Investitionen und Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze. Ohne Wachstum sind Firmenpleiten, Arbeitslosigkeit und Streichungen bei Sozial-, Kultur- und Umweltprojekten zu bef\u00fcrchten. Nat\u00fcrlich wollen wir, dass die junge Szene in einer urbanen, stadtvertr\u00e4glichen Bebauung vor Ort integriert wird. Deshalb ist es richtig, die W\u00fcnsche der Anwohner zu ber\u00fccksichtigen - in dem Ma\u00dfe, wie das Gesamtprojekt nicht gef\u00e4hrdet wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wichtigstes Signal des B\u00fcrgerentscheids Mediaspree stoppen war, dass der Freiraum im Spreeareal gesichert sein soll, dass das Ufer zug\u00e4nglich bleiben muss und dass es dort auch zuk\u00fcnftig alternative Nutzungsm\u00f6glichkeiten geben soll. Deswegen muss im Einzelnen geschaut werden, ob die geplanten Projekte mit diesen Grunds\u00e4tzen vereinbar sind, gegebenenfalls muss die Vertr\u00e4glichkeit mit diesem Anspruch durchgesetzt werden. Ein genereller Baustopp ist schon aufgrund der bestehenden Baurechtspositionen vieler Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer nicht umsetzbar, weil das Land Berlin dann Schadenersatzforderungen in erheblicher Millionenh\u00f6he zahlen m\u00fcsste. Bereits in den 1990er Jahren und auch zu Beginn dieses Jahrtausends wurden hier n\u00e4mlich Fakten geschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen finden: In einer Stadt f\u00fcr alle d\u00fcrfen \u00f6ffentliche Zug\u00e4nge zum Wasser nicht verbaut werden. Die gr\u00fcnen Wege durch die Stadt wollen wir ausbauen, zuallererst die Wege am Spreeufer. Wir wollen die Anstrengungen der Bezirke nicht blockieren, sondern diese darin unterst\u00fctzen, Berlin zur Wasserstadt zu machen. Mediaspree und die Luisenstadt m\u00fcssen so gestaltet werden, dass wir im Gr\u00fcnen am Wasser entlang ins Herz der Stadt laufen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir freuen uns, wenn die Mediaspree sich positiv entwickelt, Arbeitspl\u00e4tze entstehen und die Stadtteile Friedrichshain und Kreuzberg wieder zusammen wachsen. Es ist gerade das Wesen einer Gro\u00dfstadt, dass sie sich fortw\u00e4hrend ver\u00e4ndert, indem neue Gebiete erschlossen und entwickelt werden und sich in der Folge die kreative Avantgarde gegebenenfalls in immer neue Gebiete verlagert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mediaspree ist nicht zu stoppen: Wenn im demokratischen Rechtsstaat alle gesetzlichen M\u00f6glichkeiten im Baurecht ausgesch\u00f6pft sind, gilt die grundgesetzliche garantierte Baufreiheit. Das ist hier der Fall. Alle von Roten und Gr\u00fcnen \u00f6ffentlich markierten Halluzinationen die Bauarbeiten zu beenden, dienen der vors\u00e4tzlichen T\u00e4uschung roter und gr\u00fcner Klienten. Das ist politischer Betrug. Wahrheit statt Halluzinationen!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass die Bebauung des Spreeufers schon jetzt weitgehend an den Interessen der Bewohner des Kiezes vorbei ging. So ist es wichtig, dass weiterhin auch ein breiter Streifen an der Spree f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Spree wird zubetoniert. Es er\u00fcbrigen sich weitere Konflikte. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn diese Fl\u00e4chen bebaut werden sollen, dann mit produktiven Industrieanlagen, so wie sie fr\u00fcher auch genutzt wurden. Berlin als Medien-, Mode- und Spa\u00dfstadt hat keine Zukunft!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Spreeufer soll so weit wie m\u00f6glich erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Kein Ausverkauf des Spreeufers an das internationale Kapital.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Es ist an der Zeit, das die Stadtplanung sich endlich an den Bed\u00fcrfnissen der Bewohner orientiert. Seit dem Krieg wird nur wieder aufgebaut. Die historische Chance Berlins, die vielen Freifl\u00e4chen, sollen erhalten bleiben und besonders das Spreeufer von weiteren Baus\u00fcnden verschont werden. Es ist nicht nur ein Skandal, dass das Volksbegehren so konsequent ignoriert wurde, sondern schon, dass es n\u00f6tig war.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcrde dort eine andere Klientel ihre Verdr\u00e4ngung beklagen, k\u00f6nnte eine solche Frage durchaus auch anders beantwortet werden. Aber wer zum Hulk mutiert, sobald Thilo Sarrazin oder pro Deutschland im Kiez erscheinen, darf nicht erwarten, da\u00df wir nach dem 18. September 2011 seine Interessen vertreten. Das Gebot lautet: Linksfaschistische Milieus aufl\u00f6sen!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegenteil, hier muss ein florierendes Vietel mit Wohungen und Wirtschaftsfl\u00e4chen geschaffen werden. Viele brachliegende Fl\u00e4chen in Berlin k\u00f6nnen so umgewandelt werden. Daf\u00fcr sollten die Finger von Parks und W\u00e4ldern gelassen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP Berlin beteiligt sich am B\u00fcndnis Mediaspree versenken!.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Der Bebauungsplan war lange bekannt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind vielmehr f\u00fcr ein Einf\u00fchrung eines Mediaspreng-Projekts.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Spree und die Havel dienen, wie auch die vorhandenen Seen, der Erholung aller Berliner. Wir sprechen uns f\u00fcr einen Erhalt der Zug\u00e4nglichkeit der Uferzonen und gegen eine weitere Bebauung aus. Die Nutzung von Uferzonen hat gesamtst\u00e4dtischen Charakter. Es ist allen Bewohnern der Stadt die M\u00f6glichkeit zur direkten Mitbestimmung und Information \u00fcber die Nutzung dieser Fl\u00e4chen zu erm\u00f6glichen. Das ist im Rahmen des Protestes gegen MEGASpree geschehen. Die Entscheidung der Berlinerinnen und Berliner muss ernst genommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr b\u00fcrgernahe Demokratie. Es gibt im Rahmen eines B\u00fcrgerbegehrens einen klar und eindeutig bekundeten B\u00fcrgerwillen, der besagt, dass das Ufer nicht bebaut werden soll. Um den Respekt vor dem B\u00fcrgerwillen zu wahren, langj\u00e4hrige Auseinandersetzungen zu vermeiden, Berlin vor unkalkulierbaren Schadensforderungen zu bewahren und weitgehende Planungssicherheit zu bieten sollte \u00e4hnlich wie bei Stuttgart 21 schnell eine Schlichtung mit \u00f6ffentlichem Informationsflu\u00df begonnen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die bestehenden Sanktionsmechanismen bei Jugendkriminalit\u00e4t sind aus unserer Sicht v\u00f6llig ausreichend. Die schnelle Aufkl\u00e4rung und der sofortige Zugriff auf die T\u00e4ter sind das Entscheidende. Das muss gerade bei jungen Menschen m\u00f6glichst rasch einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um einen Erziehungseffekt zu erzielen, ist die Einf\u00fchrung eines Warnschussarrestes f\u00fcr strafm\u00fcndige T\u00e4ter sinnvoll. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen jugendliche Straft\u00e4ter schnell und konsequent bestraft werden. Sp\u00e4testens vier Wochen nach der Tat sollten sie vor dem Richter stehen. In der Regel beginnen die Fehlentwicklungen jedoch viel fr\u00fcher, so dass auch das Eingreifen des Staates viel fr\u00fcher erfolgen muss. Daher sollte die Elternverantwortung bereits in der Kita gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der angebliche Abschreckungseffekt durch einen Warnschussarrest ist kriminologisch nicht belegt. Jugendkriminalit\u00e4t ist vor allem davon gepr\u00e4gt, dass die T\u00e4ter die strafrechtlichen Konsequenzen bei ihrer Tat nicht in Rechnung ziehen. Statt Abschreckung sind deshalb in erster Linie p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen gefragt, um die Anerkennung sozialer und gesellschaftlicher Regeln seitens straff\u00e4llig gewordener Jugendlicher zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Zeit kann k\u00f6nnen straff\u00e4llige Jugendliche bis zu vier Wochen unter Arrest gestellt werden. Die hohe R\u00fcckfallquote nach einem Arrest spricht dagegen, dass er zur Bew\u00e4hrung beitr\u00e4gt. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen halten es f\u00fcr wirksamer, Jugendgerichtsverfahren zu beschleunigen, damit erzieherische Ma\u00dfnahmen schneller wirksam werden. F\u00fcr bessere Pr\u00e4vention, Intervention und rasche Ahndung wollen wir die Jugendstaatsanwaltschaften dezentralisieren und besser mit Polizei und Jugend\u00e4mtern vernetzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gerichte sollen die M\u00f6glichkeit an die Hand bekommen, in besonderen F\u00e4llen einen Warnschussarrest zu verh\u00e4ngen. Er erm\u00f6glicht es, in geeigneten F\u00e4llen Jugendlichen drastisch die Folgen einer Jugendstrafe zu veranschaulichen und sie so von weiteren Taten abzuschrecken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Warnschu\u00dfarrest f\u00fcr den kriminellen Karriereknick anwenden: Ein Teil der jugendlichen Straft\u00e4ter beschlie\u00dft in Folge eines Warnschu\u00dfarrestes die kriminelle Karriere zu beenden. Um diese Jugendlichen vern\u00fcnftig zu sozialisieren ist der Warnschu\u00dfarrest n\u00fctzlich und notwendig. Fr\u00fch den Weg weisen statt rot-gr\u00fcne Ignoranz! ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies wird mit der Balkanisierung Berlins durch die Gewalt-Erlebnis-Parks (GEP) geregelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Hat sich als Teil des Neuk\u00f6llner Modells bew\u00e4hrt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re eine gesetzeswidrige Strafversch\u00e4rfung. Au\u00dferdem lernen sie im Knast, wie man Verbrechen professioneller begeht. Eine Intensivierung der Bew\u00e4hrungshilfe ist billiger und Wirksamer.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche, die mit dem Gesetz in Konflikt geraten sind, brauchen umfassende Hilfe und Betreuung. Resozialisierung muss unbedingten Vorrang vor Strafe haben. Kriminalit\u00e4t und insbesondere Kleinkriminalit\u00e4t ist ein Ausdruck sozialer Ungleichheit, die durch repressive Ma\u00dfnahmen nicht gemindert, sondern zementiert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Durch solche drastischen Ma\u00dfnahmen wird riskiert, in dem jungen Delinquenten das Gef\u00fchl der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer ungesetzlichen Schicht zu erzeugen. Kinder, darunter werden derzeit Personen bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres angesehen, sind nicht kriminell, sondern allenfalls schlecht erzogen oder im schlimmsten Fall verwahrlost. Sie haben ihrer kindlichen Natur entsprechend noch kein hinreichend ausgepr\u00e4gtes Verst\u00e4ndnis von Recht und Unrecht und sind somit nicht strafm\u00fcndig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es ist erwiesen, dass die Haft in Deutschland an der Kriminalit\u00e4tsrate nichts verbessert hat. Jugendliche lernen dort erst recht, kriminell zu sein. Man muss den Eltern Ihre Erziehungskompetenzen zur\u00fcckgeben. Es kann nicht sein, dass Jugendliche weiterhin machen k\u00f6nnen was sie wollen und vom Jugendamt dabei unterst\u00fctzt werden. Jugend\u00e4mter m\u00fcssen haften, wenn Sie einen Jugendlichen in Obhut nehmen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche Kriminelle, insbesondere Gewaltt\u00e4ter, m\u00fcssen schnell und empfindlich bestraft werden. Sonst nehmen sie Polizei und Justiz als Papiertiger wahr und kommen zu dem Schlu\u00df, ihr Verhalten sei unter Kosten-Nutzen-Gesichtspunkten erfolgversprechend. Kirsten Heisig hatte recht: Wenn wir nicht rasch und konsequent handeln, wenn wir unsere Rechts- und Werteordnung nicht entschlossen durchsetzen, werden wir den Kampf gegen die Jugendgewalt verlieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das von uns bef\u00fcrwortete Kirsten Heisig-Modell sieht beschleunigte Strafverfahren, Warnschussarreste und verpflichtende gemeinn\u00fctzige Arbeit f\u00fcr Jugendliche vor. Nur so kann dem im Jugendgerichtsgesetz (JGG) angelegten Erziehungsgedanken Rechnung getragen werden. Bisherige Re-Sozialisierungs- und Straft\u00e4ter-Programme werden wir \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Alle beteiligten Beh\u00f6rden (Schule, Polizei, Justiz) m\u00fcssen enger zusammenarbeiten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Urteile m\u00fcssen aber zeitnah erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Direkte Warnsch\u00fcsse sind effektiver als Warnschussarrest! (vgl. Sch\u00e4uble, Hans-Peter Friedrich, Jack Bauer)", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben es leider vers\u00e4umt, zu dieser Frage einen Beschluss zu fassen. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wissenschaftlich ist der Warnschussarrest nicht haltbar. Die Gefahr einer noch st\u00e4rkeren Radikalisierung ist zu gro\u00df. Nach geeigneteren Mitteln zur Bek\u00e4mpfung von Jugendkriminalit\u00e4t muss gesucht werden. Wichtig ist das reibungslose Zusammenarbeiten von Schule, Polizei, Jugendamt und Justiz. Grunds\u00e4tzlich muss auf eine Tat schnell die Verhandlung und eine angemessene Strafe folgen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sehen hier keinen aktuellen Handlungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Erh\u00f6hung der Grunderwerbssteuer und Grundsteuer durch den rot-roten Senat belastet die Berlinerinnen und Berliner zus\u00e4tzlich und hemmt die wirtschaftliche Entwicklung Berlins.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegensatz zur Grundsteuer wird die Grunderwerbsteuer nur bei Transaktionen mit Immobilien f\u00e4llig und darf auch nicht auf die Miete umgelegt werden. Die Grunderwerbssteuer ist ein wichtiges Einnahmepotenzial Berlins. Deshalb kann es sein, wenn sich die Haushaltslage schlecht entwickelt, dass \u00fcber die Grunderwerbsteuer neu diskutiert wird. Prinzipiell legen wir es aber nicht auf eine Erh\u00f6hung der Grunderwerbsteuer an.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat 62 Milliarden Euro Schulden. Unter dieser Voraussetzung kann sich eine Berliner Landesregierung nicht leisten, Steuergeschenke zu machen. Wenn die Einnahmen aus der Grunderwerbssteuersinnvoll investiert werden - zum Beispiel f\u00fcr die Sanierung von maroden Schulgeb\u00e4uden - ist sie ein Instrument, um die Einnahmeseite im Berliner Haushalt zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuer- und Abgabenlast ist in Berlin bereits zu hoch. Statt Steuern zu erh\u00f6hen, sind konsequente Haushaltsdisziplin und Ausgabenk\u00fcrzungen das richtige Mittel, um die Vorgaben der Schuldenbremse einzuhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunderwerbssteuer senken: Jede Steuer die Bauherren belastet, sch\u00e4digt auch die Bauwirtschaft. Familien die ein Eigenheim erwerben oder bauen wollen, werden wegen der hohen \u00fcberfl\u00fcssigen Kosten nach Brandenburg abgedr\u00e4ngt. Alle Steuern die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit bedrohen sollten gesenkt oder ganz abgeschafft werden. Baukosten senken statt rot-gr\u00fcne Abzocke!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine moderate Erh\u00f6hung zugunsten des Schuldenabbaus des Landes Berlin.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuer trifft jene, die sich eine Immobilie leisten k\u00f6nnen und daher am ehesten einen Beitrag zur Konsolidierung des Berliner Haushalts leisten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Grunderwerb sollte den B\u00fcrgern nicht unn\u00f6tig erschwert werden. Steuerh\u00f6hungen m\u00fcssen dort vorgenommen werden, wo sich das Geld befindet. Mit Steuern allein funktioniert Umverteilung jedoch nicht. Enteignung ist die L\u00f6sung. Generell sollte das Eigentum an Grund und Boden abgeschafft werden und somit eine Nutzung jedem von Geburt an zustehen. Die Zuteilung erfolgt durch gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung und Abwegung regionaler und pers\u00f6nlicher Verh\u00e4ltnisse.", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist hoch genug. Es sollte eine Eigentumssteuer geben", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Damit die Mieten steigen? - Die Zeche zahlt doch Ende immer Otto Normalverbraucher!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Eien Erh\u00f6hung w\u00fcrde Investoren abschrecken - und damit potenzielle neue Arbeitspl\u00e4tze vernichten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Wer Grund erwerben will, geh\u00f6rt nicht zu den Armen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Grunderwerbssteuererh\u00f6hung? Nein. Ist mit der PARTEI nicht zu machen. Sobald wir an der Macht sind, wird es eh zu Enteignungen im Bereich Gro\u00dfgrundbesitz kommen und zu massiven Umverteilungen... Das nur am Rande. Wie war die Frage noch?  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage hat es bisher keine abgeschlossene Meinungsbildung bei uns gegeben. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerlast der B\u00fcrger ist jetzt schon sehr hoch und wurde erst 2010 erh\u00f6ht.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Projekte und Programme gegen Gewalt, egal aus welcher politischen Richtung sie kommen. Einen Bedarf f\u00fcr gesonderte Programme gegen Linksextremismus sehen wir nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Staat und Gesellschaft m\u00fcssen klar zeigen, dass es f\u00fcr Extremisten jeglicher Couleur kein Pardon geben darf. Deshalb schlagen wir vor, einen runden Tisch zur Kl\u00e4rung und klaren \u00c4chtung des Ph\u00e4nomens jeglicher extremistischer Gewalt einzurichten. Projekte zur Bek\u00e4mpfung von Linksextremismus sind zu unterst\u00fctzen. Wichtig ist zudem, Lehrern und Sozialarbeitern, die Einfluss auf Jugendliche haben, in Pr\u00e4ventionsprogrammen Kompetenzen zur Auseinandersetzung mit dem Linksextremismus zu vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kriminalit\u00e4t von Menschen, die sich selbst als links ansehen, wird bereits mit vielen pr\u00e4ventiven und repressiven Mitteln bek\u00e4mpft. Die Idee von Projekten gegen Linksextremismus basiert auf der Gleichsetzung von links und rechts als extreme R\u00e4nder einer politisch korrekten Mitte. Diese Vorstellung ist falsch, da rassistische, fremdenfeindliche und antisemitistische Einstellungen bis weit in die Mitte der Gesellschaft reichen. Eine \u00fcberzeugende Definition des Linksextremismus gibt es dagegen nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen setzen sich aktiv f\u00fcr einen gesellschaftlichen Konsens ein, der jede Form von Gewalt \u00e4chtet. Straft\u00e4ter mit vermeintlich linksextremer Motivation handeln in konspirativen Gruppen, die durch zivilgesellschaftliche Projekte nicht effektiv bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Stattdessen m\u00fcssen diese Straft\u00e4ter mit allen rechtsstaatlichen Mitteln verfolgt und zur Verantwortung gezogen werden. Kein brennendes Auto, kein Anschlag auf ein Geb\u00e4ude l\u00f6st ein einziges Problem dieser Stadt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Linksextremismus hat in Berlin in den letzten Jahren einen zu gro\u00dfen politischen N\u00e4hrboden erfahren. Diesem Trend muss durch Aufkl\u00e4rung und gesellschaftlichen Druck auf Extremisten begegnet werden. Um einen solchen Prozess anzusto\u00dfen, sollen auch Projekte gegen den Linksextremismus gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Linksextremismus wirksam bek\u00e4mpfen: Die linksextremistische Kriminalit\u00e4t ist erschreckend hoch. Jahrzehntelange Beg\u00fcnstigung haben den Linksextremismus zu einer besonderen Form der organisierten Kriminalit\u00e4t werden lassen. Wie in Diktaturen in der Dritten Welt terrorisieren linksextremistische Privatmilizen Regimekritiker und Dissidenten. Linksextremismus wirksam bek\u00e4mpfen statt Demokratie weiter abbauen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Solche Projekte sind durchaus wichtig. Mindestens genau so wichtig ist es aber, dass auch die bestehenden Projekte gegen Rechtsextremismus weiter gef\u00f6rdert und ausgebaut werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "APPD - die radikale Mitte.", 
          "value": 0, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "So pauschal l\u00e4\u00dft sich diese Frage nicht beantworten.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeglicher Extremismus muss bek\u00e4mpft werden, aber immer nur mit rechtsstaatlichen Mitteln. Vorratsspeicherung und verdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dem hohen Einsatz der wenigen verbleibenden Aktivisten f\u00fcr Antifaschismus und eine gerechte Welt kann nicht genug gew\u00fcrdigt werden. Auf die pr\u00e4zise Analyse, scharfe Kritik und radikalen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sollte eingegangen werden. Waren sie doch immer die besten Warner und die aufrichtigsten Widerstandsk\u00e4mpfer!Auch wenn der Anstieg an Einfluss bei bestimmten Gruppen nicht zu w\u00fcnschen w\u00e4re, sehen wir von Linksextremismus keine solche Gefahr ausgehen, wie von dem Vergleich mit Rechtsextremismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus jeglicher Form muss unterbunden werden. Der Staat ist verpflichtet den inneren Frieden aufrechtzuerhalten und das gemeinsame Miteinander zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Von Linksextremisten geht ein erhebliches Gefahrenpotentiel f\u00fcr die k\u00f6rperliche Unversehrtheit und das Eigentum der B\u00fcrger aus: T\u00e4tliche Angriffe auf Andersdenkende, brennende Autos, Schmierereien an Hausw\u00e4nden und die organisierte Einsch\u00fcchterung politischer Gegner geh\u00f6ren zum sozialsch\u00e4dlichen Teil der Verhaltensweisen linker Extremisten. Dem gilt es, kreativ und gewaltfrei entgegen zu treten. Anfangen sollte man damit bei jenen, die derzeit \u00fcberall in Berlin unsere Wahlplakate zerst\u00f6ren.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Der Linksextremismus vor allem in Form der sogenannten Antifa stellt ein zunehmendes Problem f\u00fcr Deutschland und insbesondere Berlin da. Zudem weist der Verfassungsschutzbericht 2010 eine gestiegene Gewaltt\u00e4tigkeit der Linksextremisten aus. Projekte gegen Linksextremismus m\u00fcssen also genauso gef\u00f6rdert werden, wie Projekte gegen Rechtsextremismus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Alle Projekte gegen Extremismus m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden: Links, rechts und religi\u00f6s.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP  benutzt den Begriff Linksextremismus nicht, weil er - zusammen mit seinem Zwilling Rechtsextremismus - einen Bestandteil der so genannten Totalitarismusdoktrin bildet, die gerade von dem abstrahiert, was die Gesellschaft wesentlich bestimmt: die Klassen- und Eigentumsverh\u00e4ltnisse. Im Sinne dieser Theorie taucht auch die DKP,  etwa im Verfassungsschutz-Bericht, regelm\u00e4\u00dfig unter der Rubrik Linksextremismus auf. Es versteht sich  somit von selbst, ", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus an den R\u00e4ndern der Gesellschaft sollte grunds\u00e4tzlich bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mittel sollten stattdessen in die F\u00f6rderung der extremen Mitte flie\u00dfen! Wussten Sie \u00fcbrigens, dass die Partei Die PARTEI die Partei der extremen Mitte ist und s\u00e4mtliche anderen Parteien rechts und links \u00fcberfl\u00fcssig zu machen gedenkt?  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben es leider bisher vers\u00e4umt, zu den relevanten Fragen Beschl\u00fcsse zu fassen: Ob wir den Begriff Linksextremismus verwenden wollen. Ob wir der Meinung sind, dass es ein Linksextremismusproblem gibt. Ob und unter welchen Voraussetzungen wir ggf. Projekte gegen Linksextremismus f\u00f6rdern w\u00fcrden. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab.Fest steht: Wir sind f\u00fcr die F\u00f6rderung von Toleranz und demokratischer Kultur. Daher sind wir grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, Projekte zu unterst\u00fctzen, die sich hierum bem\u00fchen, weshalb wir Projekte gegen Rechtsextremismus f\u00f6rdern wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jede Art von Extremismus ist in einer demokratischen Gesellschaft nicht hinnehmbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Erhalt der sechsj\u00e4hrigen Grundschulzeit ist f\u00fcr die SPD ein wichtiges Merkzeichen f\u00fcr Chancengleichheit in der Bildung. Die Kinder sollen m\u00f6glichst lange gemeinsam lernen - und auch gemeinsam voneinander lernen. Wir wollen, dass jedes Kind individuell gef\u00f6rdert wird.Manche Kinder entwickeln ihre Potenziale erst sp\u00e4ter als andere.Die bestehenden grundst\u00e4ndigen Gymnasien wollen wir nicht abschaffen, sie sollen aber nur Ausnahmen sein. In der Regel bleibt es bei der sechsj\u00e4hrigen Grundschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Starre L\u00f6sungen werden den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht gerecht. Jede Sch\u00fclerin und jeder Sch\u00fcler sollte bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert und nicht in ihrer / seiner Weiterentwicklung gebremst werden. Daher muss es auch m\u00f6glich sein, bereits ab der 5. Klasse auf ein grundst\u00e4ndiges Gymnasium zu wechseln, wenn die Sch\u00fclerin oder der Sch\u00fcler das w\u00fcnscht. Dazu m\u00fcssen die grundst\u00e4ndigen Gymnasien ausgebaut und bedarfsgerecht ausgestattet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner sechsj\u00e4hrige Grundschule hat sich bew\u00e4hrt. Wir wollen sie st\u00e4rken und die fr\u00fche Aufteilung der Kinder \u00fcberwinden. Deshalb sollen alle Kinder die sechsj\u00e4hrige Grundschule oder die Grundstufe einer Gemeinschaftsschule besuchen. Wissenschaftliche Untersuchungen haben gezeigt, dass die Berliner Grundschulen  auch im Verh\u00e4ltnis zu den grundst\u00e4ndigen Gymnasien  sehr gut in der Lage sind die Kinder zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "M\u00f6glichst langes gemeinsames Lernen halten wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr sinnvoll. Allerdings wollen wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen die sechsj\u00e4hrige Grundschulzeit nicht verpflichtend machen. Auch Ausnahmen m\u00fcssen m\u00f6glich sein. Bei der Sprachenfolge Latein und Griechisch z.B. ist ein fr\u00fcher Beginn f\u00fcr den sp\u00e4teren Erfolg n\u00f6tig. Unser Ziel ist, den Unterricht in der 5. und 6. Klasse st\u00e4rker nach F\u00e4chern zu differenzieren, damit m\u00f6glichst viele Kinder bis zum Ende der 6. Klasse an der Grundschule bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Kinder auch in Zukunft nach der vierten Klasse an ein grundst\u00e4ndiges Gymnasium wechseln k\u00f6nnen. Den Gymnasien wollen wir die Entscheidung \u00fcberlassen, ob sie ab der f\u00fcnften oder siebten Klasse starten wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bew\u00e4hrtes anwenden und Sinnloses abschaffen: Eine sechsj\u00e4hrige Grundschulzeit hemmt die Entwicklung der Individualit\u00e4t der Kinder. Solche illegalen Menschenversuche sollen in der BRD eingef\u00fchrt werden, als Kopien des gescheiterten \u00f6ffentlichen Bildungssystems in den angels\u00e4chsischen Staaten. Kinder f\u00f6rdern statt einsperren!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr durchaus sinnvoll, wenn Kinder eine lange Zeit im gewohnten Klassenverbund lernen, bevor eine Trennung vorgenommen wird. Eine Absch\u00e4tzung der Sch\u00fclerleistungen ist erst nach einer l\u00e4ngeren Zeit m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "6 Jahre sind zu viel Schule: Bis drei z\u00e4hlen reicht f\u00fcrs Leben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine bessere L\u00f6sung ist eine Orientierungsstufe mit mehr Durchl\u00e4ssigkeit zu anderen Schultypen. Bei einer sechsj\u00e4hrigen Grundschulzeit w\u00e4re w\u00e4hrend der Klassen 5 und 6 ein Wechsel in ein anderes Bundesland sehr schwierig.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das Erlernen von Lesen, Rechnen, Schreiben und Fremdsprachen ist genau so wichtig wie das gemeinsame L\u00f6sen von Problemen, seine Bed\u00fcrfnisse auszudr\u00fccken und Wissen f\u00fcr sich anzuwenden.  Wenn wir das Geldsystem abgeschafft haben, m\u00fcssen kleine Menschen nicht mehr in Klassenzimmer mit Touchscreens gesperrt werden! Eher regelm\u00e4\u00dfige Lernkreise mit bindendem Charakter und der ben\u00f6tigten Ausstattung! Gerade noch sehr jungen Leuten ist oftmals gar nicht klar, was das Lernen \u00fcberhaupt bringen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die verpflichtende Teilnahme an der Grundschule stellt eine Notwendigkeit dar. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen in dieser Zeit grundlegende Informationen f\u00fcr ihre weitere schulische Karriere, sie lernen beispielsweise lesen, rechnen, schreiben, malen. Au\u00dferdem werden ihnen grundlegende Kompetenzen (soziale Kompetenzen, Erarbeitungskompetenzen etc.) die in den Folgejahren vertieft werden, vermittelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Nach vier Jahren stellt sich meist zuverl\u00e4ssig heraus, welche weiterf\u00fchrende Schule f\u00fcr unsere Kinder die richtige ist. Es gilt, unser altbew\u00e4hrtes dreigliedriges Schulsystem zu erneuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundschule erm\u00f6glicht den Kindern neben der normalen Bildung vor allem auch, sozialen Zusammenhalt zu lernen. Daf\u00fcr sind die ersten Schuljahre besonders geeignet, bis die nat\u00fcrlichen Leistungsunterschiede das dreigliedrige Schulsystem erfordern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Hochbegabten Sch\u00fclern sollte es nicht verw\u00e4hrt sein, die Schulphase schneller zu durchlaufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bildungssystem kann der Vielfalt an F\u00e4higkeiten und Lebenspl\u00e4nen nur dann gerecht werden, wenn es eine Vielfalt an Bildungsangeboten und -formen gibt. Alle Lernenden sollen ihren individuellen Bildungsinteressen m\u00f6glichst selbstbestimmt folgen k\u00f6nnen. Eine verpflichtende sechsj\u00e4hrige Grundschulzeit ist damit ebenso wenig vereinbar wie eine Verpflichtung auf vier Jahre. Den Gefahren fr\u00fchzeitiger Selektion, die Kindern Chancen verbauen kann, wollen wir auf andere Weise vorbeugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr viele Sch\u00fcler ist die 4.Klasse noch zu fr\u00fch, um sich f\u00fcr eine weiterf\u00fchrende Schule zu entscheiden. Generell sollte aber eine Wahlm\u00f6glichkeit bestehen und keine Pflicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen uns im Bundesrat f\u00fcr eine Aufhebung der Residenzpflicht f\u00fcr Asylbewerber und geduldete Fl\u00fcchtlinge einsetzen. Bis dahin wollen wir f\u00fcr die in Berlin lebenden Fl\u00fcchtlinge die Erweiterung der Freiz\u00fcgigkeit auf Berlin und Brandenburg.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht ist zumutbar, auch Arbeitssuchenden wird die Pr\u00e4senz zugemutet. Die den Asylantrag pr\u00fcfenden Beh\u00f6rden m\u00fcssen den Antragsteller vor Ort ohne Wartezeiten oder zus\u00e4tzliche Reisekosten antreffen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit von Asylsuchenden und Geduldeten erheblich und v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig ein. Sie f\u00fchrt zur Isolation, Diskriminierung und Kriminalisierung der Betroffenen. Die rot-roten Regierungen in Berlin und Brandenburg haben die Residenzpflicht f\u00fcr unsere Region, so weit es landesrechtlich m\u00f6glich war, gelockert. Auf Bundesebene streitet DIE LINKE daf\u00fcr, die Residenzpflicht endg\u00fcltig abzuschaffen. Berlin sollte hierzu eine Bundesratsinitiative starten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen setzen sich daf\u00fcr ein, dass die Residenzpflicht komplett aufgehoben wird - nicht nur zu Arbeitszwecken und nicht nur zwischen Berlin und Brandenburg. Es kann nicht sein, dass Asylbewerberinnen und Asylbewerber permanent dadurch entm\u00fcndigt werden, dass sie den Ort, an dem sie gemeldet sind, nicht verlassen d\u00fcrfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht wurde erlassen, um die Belastungen durch Fl\u00fcchtlinge unter den Bundesl\u00e4ndern und Kommunen gleichm\u00e4\u00dfig zu verteilen. Andererseits sorgt sie f\u00fcr erheblichen Verwaltungsaufwand beim Erstellen von Ausnahmegenehmigungen und Kontrollen. Die Residenzpflicht sollte daher aufgehoben werden, wenn anderweitig sichergestellt ist, dass die Lasten durch Asylbewerber bundesweit gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden und keine Doppelbez\u00fcge von Leistungen erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber schnell und unb\u00fcrokratisch heimf\u00fchren: Rund 95% der Asylbewerber werden als Asylbetr\u00fcger \u00fcberf\u00fchrt. Kriminelle Ausl\u00e4nder m\u00fcssen schnell und unb\u00fcrokratisch ausgewiesen werden und d\u00fcrfen nicht privilegiert werden. Durch \u00f6rtliche Bindung in geschlossenen Asylbewerberanstalten an allen Gro\u00dfflugh\u00e4fen ist die schnelle Heimf\u00fchrung der Asylbetr\u00fcger m\u00f6glich. Schnelle menschliche Heimf\u00fchrung statt lange b\u00fcrokratische Verfahren!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen tragf\u00e4higen Grund f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ja, nat\u00fcrlich. Derartige Einschr\u00e4nkungen der Freiheit eines Menschen sind unzul\u00e4ssig. Desweiteren erzeugen sie ein Gef\u00fchl der Unsicherheit gegen\u00fcber Minderheiten. Die menschenverachtende Residenzpflicht ist abzuschaffen und die schrecklichen Heime und Lager aufzul\u00f6sen. Kein Mensch ist Illegal. Bleiberecht - \u00fcberall! ", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Auch Asylbewerbern und Asylbewerberinnen sollte das recht zu Teil werden, sich in ganz Deutschland freibewegen zu d\u00fcrfen. Allerdings m\u00fcssen verpflichtet sein, in bestimmten Zeitabschnitten ihren Aufenthaltsort zu nennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Regelung soll nur gelten f\u00fcr Menschen, die als politisch Verfolgte gerichtlich anerkannt worden sind. Das ist eine kleine Minderheit unter den Asylbewerbern. Die meisten sind Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge, die unser Asylrecht ausnutzen. Es gilt, diese Menschen auf eine pers\u00f6nliche Perspektive in ihrem Herkunftsland zu verweisen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Bis der Aufenthaltsstatus eines Asylbewerbers und seine Integrationsm\u00f6glichkeiten gekl\u00e4rt sind, sollte er sich nur in einem bestimmten Gebiet aufhalten, damit die Beh\u00f6rden den entsprechenden Zugriff auf ihn haben und ggfs. eine Ausweisung bzw. Abschiebung auch umgesetzt werden kann. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die Unf\u00e4higkeit der Vernetzung der Beh\u00f6rden untereinander deutschlandweit verhindert einzig diese Freiz\u00fcgigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass sich Asylbewerberinnen und Asylbewerber in ganz Deutschland frei bewegen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die im Grundgesetz verankerte Freiz\u00fcgigkeit soll f\u00fcr alle Menschen in unserer Gesellschaft gelten. Jeder hat das Recht zur freien Wahl des Wohn- und Aufenthaltsortes. Wir setzen uns f\u00fcr ein Ende der Residenzpflicht ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Residenzpflicht (r\u00e4umliche Beschr\u00e4nkung des Aufenthalts) ist eine Verletzung des Menschenrechts auf Bewegungsfreiheit. Antr\u00e4ge Freunde/Verwandte au\u00dferhalb des Aufenthaltsorts zu besuchen, werden oft abgelehnt und die Asylbewerber/innen sind der Willk\u00fcr einzelner Sachbearbeiter/innen ausgesetzt. Bei der Aufhebung der Residenzpflicht ist zu achten, dass die Verteilung der Lasten zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern im Gleichgewicht ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Beteiligungs- und Zustimmungsquoren, die wir eingef\u00fchrt haben, sind ausreichend und bundesweit vorbildlich. Wer einen Volksentscheid einleitet, muss den Nachweis bringen, dass sein Anliegen von der Mehrzahl der Menschen in der Stadt auch unterst\u00fctzt wird. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass dies m\u00f6glich ist. Entscheidungen, die erkennbar nur von Minderheiten getragen werden, haben keine ausreichende Legitimation, um Gesetzeskraft zu erlangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der erfolgreiche Volksentscheid zur Offenlegung der Teilprivatisierungsvertr\u00e4ge bei den Berliner Wasserbetrieben hat gezeigt, dass das derzeitige Quorum von 25 Prozent erreichbar ist. Die H\u00f6he des Quorums muss so festgesetzt sein, dass der Anteil der zustimmenden Wahlberechtigten auch bei Abgeordnetenhauswahlen eine ausreichende politische Relevanz h\u00e4tte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00fcrden f\u00fcr die Instrumente der direkten Demokratie wurden unter Rot-Rot deutlich gesenkt, sowohl auf Landes- als auch auf Bezirksebene. Dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger diese Instrumente so rege nutzen, betrachten wir als gro\u00dfen Erfolg f\u00fcr die Demokratie. DIE LINKE m\u00f6chte diesen Erfolg ausbauen und die H\u00fcrden weiter senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Volksbegehren und Volksentscheiden muss jeder Anschein von Trickserei vermieden werden. Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen treten f\u00fcr klare gesetzliche Regelungen ein, damit faire Bedingungen nicht im Ermessen des Senats liegen. Dazu geh\u00f6rt, dass der Termin der Abstimmung mit Wahlen zusammengelegt wird, wenn die Tr\u00e4gerin oder der Tr\u00e4ger eines Volksbegehrens das will. Die B\u00fcrgerentscheide auf Bezirksebene, die bisher praktisch nur Empfehlungscharakter haben, m\u00fcssen endlich verbindlich werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die direkte Demokratie ist ein wichtiger Bestandteil der modernen B\u00fcrgerbeteiligung. Volksentscheide ersetzen Entscheidungen des Abgeordnetenhauses und bed\u00fcrfen daher eines erheblichen Ma\u00dfes an demokratischer Legitimation. Eine deutliche Absenkung der bestehenden H\u00fcrden w\u00fcrde dem entgegenstehen. Allerdings bef\u00fcrworten wir feste Abstimmungstermine, an denen mehrere Volksentscheide - gegebenenfalls auch mit Wahlen - zusammengelegt werden, um das Erreichen der Quoren zu erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Volksentscheide erleichtern: Die H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide sind hoch und die fehlenden Rechtsfolgen verh\u00f6hnen das Volk. Den Verantwortlichen f\u00fcr basisdemokratische Initiativen sollte die Arbeit erleichtert werden. Durch die rechtliche Bindung w\u00fcrden Rote und Gr\u00fcne das Volk respektieren. So k\u00f6nnten undemokratische rote Machenschaften wie das Integrations- und Partizipationsgesetz schnell entsorgt werden. Demokratische Teilhabe ausbauen statt rote und gr\u00fcne Willk\u00fcrherrschaft tolerieren!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bisher haben es lediglich drei Volksentscheide geschafft, die hohen H\u00fcrden bis zum Volksentscheid erfolgreich zu nehmen. Wir halten die Direkte Demokratie f\u00fcr eine wichtige Erg\u00e4nzung zur Politik im Abgeordnetenhaus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "...und zwar auf 1,2 Promille Blutalkohol. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk entscheidet meist nicht besser als die Politiker. Verbessern wir lieber die Qualit\u00e4t der politischen Entscheidungen und der Repr\u00e4sentanz der B\u00fcrger. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zu allen wichtigen Fragen der lokalen Politik sollten Volksentscheide stattfinden. Nur so l\u00e4sst sich lebendige Demokratie verwirklichen. Die jetzt geltenden H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide k\u00f6nnen nur selten \u00fcberwunden werden, und zwar meist nur bei populistisch aufbereiteten Themen. Das schafft eine tiefe Politikverdrossenheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Wirtschaft unter der Kontrolle der Kapitalisten bleibt, werden aber auch Volksentscheide nichts daran \u00e4ndern, dass die herrschende Elite die Macht aus\u00fcbt und alle grundlegenden Entscheidungen trifft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Na klar! Wir haben eine Partei gegr\u00fcndet, um zu einer Revolution aufzurufen. Hilfe! Es sollte nat\u00fcrlich  Volksentscheide zu jedem Thema geben. Am besten per Mausklick oder Regler. Kennst du dich beim Thema nicht aus - erst da machen Parteien einen Sinn. Ihr W\u00e4hler solltet nach euren Interessen w\u00e4hlen und nicht nach eurer Meinung. Wir Parteien sollten unsere Programme und versprechen halten. Letztendlich aber geh\u00f6rt der Staat abgeschafft, indem alle Verantwortung f\u00fcr sich selbst \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Berlin braucht eine b\u00fcrgernahe Politikgestaltung und -ausrichtung. Die Demokratie lebt von aktiven B\u00fcrgern, sie bilden das Grundger\u00fcst jeder funktionierenden Form der Gesellschaft. In diesem Sinne ist es erforderlich, dass die Menschen zu mehr Teilhabe und Teilnahme aufgerufen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Viele Berliner f\u00fchlen sich von der abgehobenen politischen Klasse nicht mehr vertreten. Pro Deutschland macht sich stark f\u00fcr mehr direkte Demokratie!", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner m\u00fcssen vom Abgeordnetenhaus verabschiedete Gesetze einfach durch ein Referendum \u00e4ndern oder ablehnen k\u00f6nnen. Das Zustimmunsquorum (25%) wird abgeschafft, denn die Unterschriftensammlung zur Einleitung des Volksbegehrens bzw. des Volksentscheides reichen, um das Interesse an der politischen Sachfrage zu beweisen. Angenommene Volksentscheide werden f\u00fcr den Senat verbindlich. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP in Berlin hat das Volksbegehren/Volksentscheid zum Berliner Wasser von Anbeginn an aktiv unterst\u00fctzt, genauso wie jetzt das Volksbegehren zur Beseitigung des S-Bahn Chaos. Die H\u00fcrden sind kompliziert gemacht und zu hoch angesetzt. Volksentscheide sollten ausgeweitet werden und daf\u00fcr ist die Absenkung der H\u00fcrden erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Zu viele Volksentscheide sind an Formalien gescheitert. Volksentscheide sollten st\u00e4rker mit Wahlterminen zusammengefasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Auf maximal 85cm.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die St\u00e4rkung der B\u00fcrgerbeteiligung ist eines unserer Hauptanliegen. Die M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf die Politik Einfluss zu nehmen, sind in Berlin weiterhin viel zu gering. Wir wollen die bestehenden gesetzlichen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr B\u00fcrger- und Volksentscheide abbauen.Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns daf\u00fcr ein, in Berlin neue Formen der B\u00fcrgerbeteiligung mit Hilfe von elektronischen Interaktionsformen zu entwickeln und zu erproben. Daf\u00fcr wollen wir eine Online-Demokratieplattform einrichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde die Akzeptanz von politischen Entscheidungen st\u00e4rken und den Respekt vor Demokratie und \u00f6ffentlicher Meinung f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Rahmen eines gesamtst\u00e4dtischen Verkehrskonzeptes, das Wohngebiete und die Innenstadt vom Autoverkehr entlastet, wollen wir die A 100 bis zum Treptower Park verl\u00e4ngern. Das Vorhaben ist in ein Gesamtkonzept eingebettet, das vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen zur umweltfreundlichen Verkehrsentwicklung, wie z.B. die Beschleunigung von Stra\u00dfenbahn und Bus sowie die Steigerung des Fahrradverkehrsumfasst.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner CDU setzt sich f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Stadtautobahn A100 von Neuk\u00f6lln bis zur Stra\u00dfe Am Treptower Park (Bauabschnitt 16) und sp\u00e4ter bis zu Frankfurter Allee (Bauabschnitt 17) ein. Dadurch werden nicht nur Wohngebiete um ca. 650.000 Autos t\u00e4glich entlastet, sondern auch der Flughafen BBI, Adlershof sowie 3.000 Unternehmen besser an die City angebunden. Der B\u00fcrgerwille soll vorher ermittelt werden. Wohngebiete m\u00fcssen nicht weichen. Der Bund finanziert den Bau.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt den Weiterbau der A 100 grunds\u00e4tzlich ab. Ein innerst\u00e4dtischer Autobahnring widerspricht sowohl den Anspr\u00fcchen an eine soziale und umweltgerechte Stadtentwicklung als auch den Klima- und Umweltzielen der Berliner Stadtpolitik. Der Osten und S\u00fcdosten Berlins braucht als Alternative sowie zur Entlastung der Wohngebiete und f\u00fcr eine bessere Verkehrsanbindung in Richtung Flughafen BBI eine Verbesserung des \u00d6PNV-Angebotes sowie tangentiale Verbindungen auf der Schiene und der Stra\u00dfe.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Weiterbau der A100 wird zu mehr Verkehr in der Innenstadt f\u00fchren und zu Verkehrschaos an der Elsenbr\u00fccke zwischen Friedrichshain und Treptow. Die Verl\u00e4ngerung leitet mehr LKW-Verkehr \u00fcber den Alexanderplatz, den Prenzlauer Berg zur A 114 bzw. B 2 Richtung Rostock und Polen. Anwohnerinnen und Anwohner werden unter mehr L\u00e4rm- und Schadstoffbelastung leiden. Die Kosten f\u00fcr die Landeskasse sind immens: ca. 50 Millionen Euro. Mit B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gibt es keinen Weiterbau der A100.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP fordert den Weiterbau der A 100 auch \u00fcber den 16. Bauabschnitt hinaus, um den Ostteil Berlins besser anzubinden, Wohngebiete zu entlasten und den Wirtschaftsverkehr zu b\u00fcndeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "A100-Verl\u00e4ngerung l\u00f6st Verkehrsprobleme: Die Verl\u00e4ngerung der A100 wird viele jetzt bestehende Verkehrsprobleme l\u00f6sen. Wie alle Autobahnen wird die A100 Verkehr aufnehmen und beschleunigt verteilen und hat so eine positive Umweltbilanz. Umweltbilanz durch A100 verbessern statt durch Bauverz\u00f6gerung belasten!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Pr\u00fcfung von Alternativen zur bisherigen Planung und  danach einen durch den Senat initiierten Volksentscheid der Berliner B\u00fcrger.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn A100 , dann nur als Teilabschnitt f\u00fcr Fahrten unter Alkoholeinflu\u00df. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn wir in Berlin die Infrastruktur ausbauen, hat die Stadt eine Zukunft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die jetzige Planung zieht weiteren Verkehr an, der am vorgesehenen Ende der A100 zu einem Chaos f\u00fchrt. Deshalb ist eine gro\u00dfr\u00e4umige Neuplanung an einer besser geeigneten Stelle n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen soll der \u00f6ffentliche Personennahverkehr ausgebaut und seine Besch\u00e4ftigten besser bezahlt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Bergpartei, die \u00dcberPartei setzt sich schon jetzt dagegen ein. Mehr Autobahnen bedeuten mehr Autos, damit L\u00e4rm und Lustverschmutzung. Wir bef\u00fcrworten eine schrittweise, aber konsequente Beschr\u00e4nkung innerst\u00e4dtischen Autoverkehrs mit einer allm\u00e4hlichen Ausweitung auf den l\u00e4ndlichen Raum zugunsten des Gebrauchs von Fahrr\u00e4dern und anderer clever durchdachter Fahrzeuge. Der \u00f6ffentliche Nahverkehr soll an sinnvollen Stellen ausgebaut und letztlich kostenlos f\u00fcr alle werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Der Bedarf der Verl\u00e4ngerung der A100 ist ebenso wie seine Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung nicht zu erkennen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das vom BUND in Auftrag gegebene Gutachten bem\u00e4ngelt, dass die Knotenpunkte nach Realisierung des 16. BA nicht leistungsf\u00e4hig betrieben werden k\u00f6nnen. Allerdings sind die Verkehrsabschnitte um die Elsenstra\u00dfe/Puschkinallee heute bereits \u00fcberlastet. Den Ausbaugegnern ist insofern Recht zu geben, dass der 16. Bauabschnitt bis zum Treptower Park alleine nicht ausreichend ist. Jedoch fehlt ihnen ein schl\u00fcssiges Konzept f\u00fcr den Umgang mit mit der Verkehrsbelastung an der Elsenstra\u00dfe. ", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die A100 muss endlich fertig gestellt und in ein berlinweites Verkehrs-Gesamtkonzept eingebunden werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige Bev\u00f6lkerungsentwicklung weicht stark von der planerischen Entwicklung nach unten ab. Der nutzen sollte noch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Autobahn ist lang genug: Wenn man in Charlottenburg auff\u00e4hrt und dann immer geradeaus, kommt man bis nach Hamburg! Oder M\u00fcnchen! (andere Richtung)", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen den weiteren Ausbau der A100 ab. Der Ausbau wirkt sich negativ auf die Lebensqualit\u00e4t des betroffenen Gebietes in den Bezirken Treptow-K\u00f6penick und Friedrichshain-Kreuzberg aus. Die Weiterf\u00fchrung des Verkehrsaufkommens von der A100 in den Innenstadtbereich f\u00fchrt nicht zu einer Entlastung des Individualverkehrs, sondern zu einer Belastung durch vermehrte Staubildung in den Ab- und Auffahrtsbereichen und zur Erh\u00f6hung der L\u00e4rm- und Emissionsbelastung. Er behindert somit die Entwicklung des Gebietes zu einem attraktiven Wohngebiet.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern dazu einen Volksentscheid. Ein m\u00f6glicher Kompromiss w\u00e4re vielleicht die Autobahn unterirdisch zu bauen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst erh\u00f6ht wird. Ob daf\u00fcr z.B. die Einf\u00fchrung von sog. anonymen Bewerbungen (die keinen Aufschluss auf die Nationalit\u00e4t des Bewerbers erlauben) hilfreich ist oder eher schadet, das diskutieren und pr\u00fcfen wir zurzeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Dienst ist f\u00fcr bef\u00e4higte B\u00fcrger mit Zuwanderungshintergrund weiter zu \u00f6ffnen. Zum einen hat dies Vorbildfunktion f\u00fcr andere Zuwanderer. Zum anderen f\u00fchrt es zu einer gr\u00f6\u00dferen Identifikation mit unserer Stadt. Schlie\u00dflich sind die Kompetenzen sprachlicher und kultureller Art f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung eines Gemeinwesens mit mehr als 25% Zuwanderern hilfreich. Gesetzliche Quoten lehnen wir allerdings ab. Relevantes Einstellungskriterium kann nur die Qualifikation sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin ist eine Stadt der Vielfalt. Dies sollte sich auch im \u00f6ffentlichen Dienst widerspiegeln. Bereits in der vergangenen Wahlperiode sind viele Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung des Anteils von Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst eingeleitet worden, so etwa das Partizipations- und Integrationsgesetz oder die Initiative Berlin braucht dich. Dies wollen wir fortf\u00fchren und ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner Beh\u00f6rden m\u00fcssen der gesamten Berliner Bev\u00f6lkerung offenstehen, auch als potentieller Arbeitgeber. Eine effiziente Berliner Verwaltung braucht schon heute die F\u00e4higkeiten, das Wissen und die Kontakte von Migrantinnen und Migranten. Darum treten B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen daf\u00fcr ein, Migrantinnen und Migranten gezielt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Dienst zu gewinnen, sie mit Bewerbungstrainings zu unterst\u00fctzen und Mehrsprachigkeit als positives Einstellungskriterium zu ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Im \u00f6ffentlichen Dienst m\u00fcssen geeignete Bewerber zum Zug kommen, die aufgrund ihrer Bef\u00e4higung ausgew\u00e4hlt werden. Bewerber mit Migrationshintergrund k\u00f6nnen kulturelle Kenntnisse einbringen, die sich im Einsatzgeschehen positiv bemerkbar machen. Daher macht es Sinn, solche Bewerber mehr f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu interessieren und um sie zu werben. Eine Bevorzugung von Bewerbern nur aufgrund eines Migrationshintergrundes gegen\u00fcber anderen qualifizierten Mitbewerbern lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Keine Fremdbestimmung durch Migranten: Nichtdeutsche Migranten mit fehlenden Kenntnissen der deutschen Sprache und Kultur ohne jede Bindung an das deutsche Volk d\u00fcrfen nicht durch Posten im \u00f6ffentlichen Dienst privilegiert werden. Fremdbestimmung durch Fremde im \u00f6ffentlichen Dienst ist menschenverachtend und benachteiligt und diskriminiert die Deutschen per Gesetz. Selbstbestimmung statt Fremdherrschaft!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es im Grunde f\u00fcr sinnvoll, dass auch f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst die Personen mit der st\u00e4rksten Qualifizierung ausgew\u00e4hlt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder der will soll arbeiten d\u00fcrfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Aber keine Quoten. Leistung muss entscheiden. Es muss unsere Aufgabe sein, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Menschen mit Migrationshintergrund zumindest in der zweiten Generation \u00e4hnlich gute Chancen haben wie alle Anderen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Aber es geht nicht darum, Arbeiter und Angestellte mit und ohne Migrationshintergrund gegeneinander zu stellen, sondern gemeinsam gegen ein Wirtschaftssystem zu k\u00e4mpfen, dass nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung stellt, und stattdessen die arbeitende Bev\u00f6lkerung entlang ethnischer, religi\u00f6ser oder nationaler Linien zu spalten versucht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Na klar, was sonst? Ohne Quotierung sollte der Migrantenanteil im oeffentlichen Dienst angehoben werden, so dass die Bedeutung dieser Gruppe deutlicher wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Interkulturelle \u00d6ffnung der Verwaltung: Die Stadtverwaltung ist gut damit beraten, Menschen mit Migrationshintergrund einzustellen und ihren Mitarbeitern Fortbildungsprogramme f\u00fcr den Erwerb interkultureller Kompetenz anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst mu\u00df Chancengleichheit herrschen. Der Zuwanderungshintergrund eines Bewerbers darf weder Vor- noch Nachteile im Bewerbungsverfahren begr\u00fcnden. Arbeiten im \u00f6ffentlichen Dienst soll nur, wer die deutsche Sprache in Wort und Schrift \u00fcberdurchschnittlich gut beherrscht.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen Quoten, da sie ein Produkt linker Gleichschaltungsideologie sind. Qualifizierte Migranten werden von alleine auch im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, ohne staatliche Reglementierung. Der gezielte Einsatz von z.B. muslimischen Polizisten hat sich \u00fcberdies als sinnlos erwiesen, da sie bei Loyalit\u00e4t gegen\u00fcber dem deutschen Staat von islamischen Parallelgesellschaften nicht mehr akzeptiert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einstellungsvoraussetzungen im \u00f6ffentlichen Dienst d\u00fcrfen nur nach Eignung, Leistung und Bef\u00e4higung geregelt werden. Quoten sind verfassungswidrig und werden daher abgelehnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Dienst soll allen mit gleicher Qualifikation offen stehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Betonung liegt auf arbeiten. Es sollte \u00fcberhaupt wieder mehr gearbeitet werden in dieser Stadt. Und damit meinen wir nicht: Im Oberholz rumh\u00e4ngen und Computer spielen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die internationale Metropole Berlin soll sich auch in der Mitarbeiterstruktur des \u00f6ffentlichen Dienstes widerspiegeln. Gerade bei Lehrern und Erziehern halten wir das f\u00fcr besonders wichtig, um Menschen Respekt und Toleranz schon im Alltag zu vermitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit Migrationshintergrund sind im \u00f6ffentlichen Dienst in Berlin stark unterrepr\u00e4sentiert, dies liegt auch daran, dass sie schlechtere Zugangsm\u00f6glichkeiten haben. Diese Diskrimierungen gilt es abzubauen und Vielfalt im \u00f6ffentlichen Dienst zu f\u00f6rdern. Wir sind weder f\u00fcr eine Bevorzugung von Migranten noch nehmen wir eine Benachteiligung hin. Wir sind f\u00fcr Chancengleichheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Berlin geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern mit den geringsten H\u00fcrden beim \u00dcbergang zum Master. Wir wollen in Berlin die Zahl der Studienpl\u00e4tze weiter erh\u00f6hen. Damit wird auch das Angebot an Masterstudienpl\u00e4tzen an die Zahl der Studierenden angepasst, die einen Master machen wollen. Gegenw\u00e4rtig ist in Berlin jedoch kein Engpass erkennbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Solange Berliner Abiturientinnen und Abiturienten gezwungen sind, au\u00dferhalb Berlins ihr Bachelor-Studium zu absolvieren, w\u00e4re es ungerecht, wenn diese Berliner Studierenden auch bei guten Leistungen nicht auch in Berlin ein Masterstudium absolvieren k\u00f6nnen, dies aber ausw\u00e4rtigen Studierenden m\u00f6glich w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Bachelor-Studieng\u00e4nge m\u00fcssen dem Anspruch der Bologna-Reform gerecht werden und zu einem Abschluss f\u00fchren, der eine breite gesellschaftliche Akzeptanz findet. Dar\u00fcber hinaus muss eine Fortf\u00fchrung des Studiums \u00fcber den bedarfsgerechten Ausbau von Master-Studienpl\u00e4tzen m\u00f6glich sein. Dringlich ist der Ausbau von Masterstudienpl\u00e4tzen, wenn der Abschluss f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung notwendig ist. Den Anspruch auf einen Master-Studienplatz gesetzlich zu verankern, ist jedoch nicht ganz einfach. Prinzipiell sind die Studienpl\u00e4tze verfassungsrechtlich in einem fairen Verfahren im Rahmen des verf\u00fcgbaren Kontingents zu vergeben. Deshalb machen wir uns f\u00fcr eine Ausweitung qualifizierter Master-Studienangebote stark.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen setzen sich f\u00fcr die Rechte von Studierenden ein. Die Studiensituation in Berlin ist untragbar: Es kann nicht sein, dass Studierende einen Masterstudienplatz einklagen m\u00fcssen, um weiter studieren zu k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir die \u00dcbergangsquote von derzeit nur 50% deutlich erh\u00f6hen und den Hochschulen helfen, genug ausfinanzierte Studienpl\u00e4tze bis zum Master aufzubauen. Ein Rechtsanspruch auf einen Masterstudienplatz muss gemeinsam mit allen Bundesl\u00e4ndern erreicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, dass sich Hochschulen ihre Studierenden aussuchen k\u00f6nnen. Auch Berliner Bachelor-Absolventen m\u00fcssen sich dem Wettbewerb mit den Absolventen aus anderen Bundesl\u00e4ndern stellen. Zudem ist die Bevorzugung von Landeskindern unabh\u00e4ngig von der Leistung verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Masterchance f\u00fcr jeden Bachelor: Der Bolognaproze\u00df hat den deutschen Studenten keine Vorteile und viele Nachteile eingetragen. Wegen der Willk\u00fcr in der Notengebung sollte jeder Bachelor die Chance haben Master zu werden. Mehr Chancen f\u00fcr alle Studenten!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoll, dass die meisten Studierenden eines Bachelor-Faches danach in den Master \u00fcbernommen werden und sollte nur in begr\u00fcndeten Ausnahmen nicht geschehen. Einen Rechtsanspruch f\u00fcr s\u00e4mtliche Absolventen des Bachelor-Studienganges unabh\u00e4ngig von Studiendauer und Abschlussnoten halten wir aber f\u00fcr zu weitreichend. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Studium statt Arbeit - das kann der Beginn einer pogo-anarchistischen Grundeinstellung junger Menschen sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir waren von Anfang an gegen die Einf\u00fchrung von Bachelor und Masterstudieng\u00e4ngen. Dadurch wurden die negativen Seiten der angloamerikanischen Universit\u00e4ten nach Deutschland importiert. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Bachelor bef\u00e4higt oft nicht zu einem angemessenen Arbeitsplatz. So wird z.B. von Lehrern ein Master-Abschluss verlangt. Die Universit\u00e4t kann nicht auf halbem Weg dorthin die einzig m\u00f6gliche Berufsqualifizierung verweigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Jeder soll die M\u00f6glichkeit haben, ein kostenloses Studium mit vollwertigem akademischen Abschluss zu machen, nicht nur in Berlin. Wobei die PSG den Bologna-Prozess nicht unterst\u00fctzt, in dessen Rahmen eine umfassende Einf\u00fchrung von Bachelor stattfinden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Unseretwegen. Und Erkenntnisse der Wissenschaft sollen in der Politik auch endlich umgesetzt werden. Die Partnerschaft der Unis mit Konzernen ist genau der falsche Weg. Stattdessen werden wir das Patentrecht abschaffen, damit Erkenntnisse und Erfindungen Gemeingut werden. Der Zugang zu Hochschulbildung muss allen Menschen offen stehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Universit\u00e4ten m\u00fcssen verpflichtet sein, gen\u00fcgend Masterstudienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Leistungszielorientierung darf nicht den Gerechtigkeitsaspekt in der Bildung verdr\u00e4ngen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Der politischen Klasse liegt offenbar an streng fachorientierten Akademikern mit minimalisierter Allgemeinbildung, weil sie sich vor allseits gebildeten B\u00fcrgern als potentiellen Kritikern f\u00fcrchtet.Wir tun nicht gut daran, jedem Trend zu folgen, der aus \u00dcbersee zu unser her\u00fcbergeschwemmt wird. Rettet den Dipl.-Ing.! Bewahrt die einzige Ressource, die heute den verbliebenen Rest an deutscher Wirtschaftskraft in der Welt begr\u00fcndet: Den hohen Stand an Bildung und Ausbildung unserer Menschen!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wer seinen Bachelor mit einer guten oder sehr guten Note abschlie\u00dft, muss nicht nur theoretisch, sondern auch faktisch einen Master-Studienplatz erhalten. Die Berliner Hochschulen m\u00fcssen ihre Kontingente entsprechend erh\u00f6hen und ggfs. weitere Lehrkr\u00e4fte einstellen bzw. freiwerdende Lehrst\u00fchle schneller wieder besetzen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Eine bestimmte Leistung sollte die Voraussetzung f\u00fcr einen Rechtsanspruch sein, nicht die Teilnahme.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ja, nat\u00fcrlich. Allerdings kann es sich dabei auch um einen Masterstudienplatz vorne links im Taxi, beim Winterdienst oder hinter der Theke des Trinkteufel handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf freien und selbstbestimmten Zugang zu Wissen und Bildung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein flexibles, finanziell gut ausgestattetes System, das jedem gute Bildung erm\u00f6glicht. Ein Rechtsanspruch ist schwer m\u00f6glich, weil man dann f\u00fcr jeden Studierenden einen Studienplatz garantieren muss obwohl dieser vielleicht gar nicht gebraucht oder gew\u00fcnscht wird.Der Bachelor ist grunds\u00e4tzlich ein g\u00fcltiger Abschlu\u00df einer Universit\u00e4tsausbildung. Seine Akzeptanz muss gest\u00e4rkt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zu unseren Zielen f\u00fcr die Entwicklung des Tempelhofer Feldes geh\u00f6rt ein Park, der auch in Zukunft nicht bebaut wird. Er bleibt ein \u00f6kologisch wichtiger Freiraum innerhalb der dicht bebauten Innenstadt. Eine behutsame bauliche Entwicklung  soll es nur an seinen R\u00e4ndern geben. Wir wollen, dass am Rande des Tempelhofer Feldes bevorzugt Genossenschaften und \u00f6ffentliche Wohnungsbaugesellschaften bauen k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Drei Jahre nach der \u00fcberst\u00fcrzten und unn\u00f6tigen Schlie\u00dfung des Flughafens Tempelhof existiert noch immer kein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept f\u00fcr die Nachnutzung. Solange dies nicht vorliegt, treten wir daf\u00fcr ein, das Tempelhofer Feld nicht zu bebauen. Zur Planung der Nachnutzung brauchen wir einen internationalen \u00f6ffentlichen Wettbewerb statt beliebigem Klein-Klein. Dabei muss die langfristige Nutzung gro\u00dfe Freifl\u00e4chen erhalten sowie das vorhandene st\u00e4dtische Umfeld und Bestandsfl\u00e4chen ber\u00fccksichtigen", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempelhofer Feld soll und muss im Wesentlichen Gr\u00fcnfl\u00e4che bleiben. Pl\u00e4ne zur Bebauung von einzelnen, wenigen Randfl\u00e4chen auf dem Tempelhofer Feld m\u00fcssen die Frischluftzufuhr und soziale Aspekte (z.B. Neubau von sozialer Infrastruktur und Wohnungsneubau mit sozial vertr\u00e4glichen Mieten) ber\u00fccksichtigen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gilt: Das Tempelhofer Feld soll im Wesentlichen eine gro\u00dfe Parklandschaft werden und darf keinesfalls innerhalb des existierenden Parkway-Rings bebaut werden. Eine \u00f6kologisch und sozial ausgerichtete Internationale Bauausstellung (IBA) bietet die Chance, die Aufwertung, die durch die \u00d6ffnung des Tempelhofer Parks ausgel\u00f6st wurde, zu steuern. Schwerpunktm\u00e4\u00dfig geht es um die Quartiere im angrenzenden Nord-Neuk\u00f6lln - die ans\u00e4ssige Bev\u00f6lkerung darf nicht verdr\u00e4ngt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempelhofer Feld soll aufgrund seiner hohen Bedeutung f\u00fcr das Stadtklima gr\u00f6\u00dftenteils unbebaut bleiben. Wir bef\u00fcrworten jedoch eine Teilbebauung, da sie f\u00fcr die Stadtentwicklung sinnvoll ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Tempelhofer Feld vollst\u00e4ndig erhalten: Der Flughafen Tempelhof wurde geschlossen, weil der rot-rote Senat spekulierte das Gel\u00e4nde zu verramschen. Das Tempelhofer Feld mu\u00df rechtlich so abgesichert werden, da\u00df jede Zerst\u00fcckelung und Bebauung verhindert wird. Tempelhofer Feld ganz erhalten statt zerst\u00fcckeln!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass die gr\u00fcne Lunge im Herzen Berlins sehr wichtig f\u00fcr die Luftqualit\u00e4t in der Stadt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ganz Tempelhof als Freifeld-Cannabis-Plantage - rauchen f\u00fcr Berlin, mitten in Berlin!", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schlie\u00dfung des Flughafens Tempelhof war eine unverantwortliche Absage an  den Industriestandort Berlin. Der m\u00f6glichen Weiternutzung dieses Gel\u00e4ndes als Flughafen sollte durch bauliche Eingriffe nicht vorgegeriffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nicht komplett, da Berlin das Geld dringend braucht, das durch die teilweise Bebauung eingenommen wird. Trotzdem soll eine Gr\u00fcnfl\u00e4che geschaffen werden, die auch der historischen Bedeutung des Gel\u00e4ndes gerecht wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Je 100 Berliner pflanzen zusammen ein Gew\u00e4chs. Ein Badesee soll her, denn davon gibt es zu wenig. Wir wollen ein Biotop mit Mardern und Bibern mitten in der Stadt!Jeglicher Wohnungsbau auf dem Feld zerst\u00f6rt das Mikroklima.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempelhofer Feld als Gr\u00fcnfl\u00e4che stellt eine wichtige Erhol- und Freizeitm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Berlinnerinnen und Berliner dar. Aus diesem Grund sollten Projekte f\u00fcr das Gel\u00e4nde nur in die Diskussion kommen, wenn sie zahlreiche Vorteile f\u00fcr die Stadt versprechen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Schlimm und dumm, da\u00df der Flughafen geschlossen wurde. Nun soll die Fl\u00e4che bitte nicht auch noch zugebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Hier sind L\u00f6sungen f\u00fcr die Freizeitgestaltung der Berliner im Gr\u00fcnen anzustreben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt viele interessante Nutzungsideen, die einer reinen Gr\u00fcnfl\u00e4che entgegenstehen. Die Fl\u00e4che sollte aber nicht als Bauland ausgewiesen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die PARTEI ben\u00f6tigt die Fl\u00e4chen des Tempelhofer Feldes als Aufmarschfl\u00e4che und f\u00fcr Gro\u00dfkonzerte von K.I.Z., eine Bebauung ist daher nicht genehmigungsf\u00e4hig. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen aller Berliner ist ein Gleichgewicht zwischen den jeweiligen Nutzungsformen herzustellen. Diese Frage k\u00f6nnen wir daher nicht selbst beantworten und werden stattdessen die Berlinerinnen und Berliner entscheiden lassen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfe Freifl\u00e4che bietet Freizeitm\u00f6glichkeiten, die so in Parks nicht m\u00f6glich sind. Au\u00dferdem ist die Gr\u00fcnfl\u00e4che als Luftschneise f\u00fcr die Stadt gerade im Sommer wichtig. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Uns sind alle Kinder gleich viel wert. Egal, welchen Pass ihre Eltern haben. Im \u00fcbrigen haben in Deutschland geborene Kinder aus ausl\u00e4ndischen Herkunftsfamilien automatisch Anrecht auf die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft und m\u00fcssen sich erst f\u00fcr eine Staatsangeh\u00f6rigkeit entscheiden, wenn sie vollj\u00e4hrig sind. Auch deshalb ist diese Forderung absurd.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld und auch andere soziale Leistungen k\u00f6nnen in einer demokratisch verfassten Gesellschaft nicht willk\u00fcrlich nach Herkunft geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind die Zukunft unserer Stadt und das Potential einer gedeihlichen Zukunft. Der Anspruch auf Leistungen ist all diesen Kindern gleicherma\u00dfen zu sichern. Das Kindergeld bildet dabei eine wesentliche Unterhaltssicherung. Vor dem Hintergrund, dass in Berlin alleine ca. 170.000 Kinder in einkommensbenachteiligten Familien aufwachsen und damit unmittelbar von Armut betroffen sind, ist es wichtig, dass f\u00fcr Alle die Bedingungen ihres Aufwachsens verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gilt: Anspruch auf Kindergeld haben neben deutschen Staatsb\u00fcrgern auch EU-B\u00fcrger (ebenso Norweger, Isl\u00e4nder und Schweizer). Au\u00dferdem k\u00f6nnen in Deutschland wohnende Ausl\u00e4nder, die nicht Angeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union sind, Kindergeld erhalten: Voraussetzung ist, dass sie eine Niederlassungserlaubnis oder bestimmte Formen der Aufenthaltserlaubnis besitzen und ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer einen legalen Aufenthaltstitel in Deutschland und das Kind bei sich hat, soll auch Anrecht auf Kindergeld haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld nur f\u00fcr Deutsche: Sozialleistungen aller Art sollen nur f\u00fcr Deutsche geleistet werden d\u00fcrfen. Fremde d\u00fcrfen in Deutschland keine Privilegien und Alimente erhalten. Ausl\u00e4ndische Sozialschnorrer beleidigen ihre in der Heimat gebliebenen Landsleute und verschmutzen die Sicht auf ihre Heimatl\u00e4nder. Sozialleistungen nur f\u00fcr Deutsche statt f\u00fcr ausl\u00e4ndische Schmarotzer!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Auch Migranten-Kinder sollen sp\u00e4ter die Zukunft Deutschlands mitgestalten und Steuern zahlen. Dazu m\u00fcssen sie gut integriert sein und die n\u00f6tige Ausbildung bekommen. Das ist in vielen F\u00e4llen ohne Kindergeld schwer zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Vorstellung ist Ausdruck schmutziger rassistischer Vorstellungen. Nach Meinung der PSG hat jeder Arbeiter das Recht in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten und muss die gleichen Rechte und Pflichten haben, wie alteingesessene Arbeiter, daher auch das Recht auf die gleichen Sozialleistungen wie Kindergeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "ZONK! Dies ist nicht deine Partei! Was ist denn eine deutsche Familie? Sorry, wenn du deine Stimme von dieser Frage abh\u00e4ngig machst, solltest du dich vielleicht schonmal stellen, bevor du Amok l\u00e4ufst oder so. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Das ist doch Rassismus !", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Unsere aktuelle demografische Entwicklung weist in Richtung Flucht aus der Verantwortung f\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme der Menschheit im 21. Jahrhundert, zu der eine wieder selbstbewu\u00dft auftretende Friedensmacht Deutschland durchaus bedeutende Beitr\u00e4ge wird leisten k\u00f6nnen. W\u00e4re doch eigentlich schade - f\u00fcr uns und f\u00fcr andere -, wenn es uns in 100 Jahren nicht mehr g\u00e4be, oder?", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld sollte unabh\u00e4ngig von der Staatsb\u00fcrgerschaft gezahlt werden. Es sollte aber M\u00f6glichkeiten der K\u00fcrzung bei Integrationsverweigerung und schwerer Straff\u00e4lligkeit der Kinder bzw. Jugendlichen geben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP lehnt jegliche Form von Rassismus ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Unsinnige Forderung, die den Sinn des Kindergeldes adabsurdum f\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Kindergeld sollte direkt an Kinder gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "WTF? Rassismus - nicht mit uns!", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind hat ein Recht auf Grundversorgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD-gef\u00fchrte Senatsverkehrsverwaltung hat bereits in den vergangenen Jahren die Ausweitung von Tempo30-Bereichen betrieben: aus L\u00e4rmschutzgr\u00fcnden in den Nachtstunden, zur Reduzierung der Feinstaubbelastung und insbesondere vor Grundschulen zum Schutz der Kinder.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unsinnige Tempo-30-Anordnungen schaden mehr als sie nutzen. Sie bewirken auch, dass Verkehr in die Anwohnerstra\u00dfen gedr\u00e4ngt wird. Daher m\u00fcssen alle Tempo-30-Anordnungen an Hauptstra\u00dfen auf den Pr\u00fcfstand, sinnlose sind abzuschaffen. Ausnahmen sind selbstverst\u00e4ndlich Bereiche vor Schulen, Kitas und \u00e4hnlichen Einrichtungen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Inzwischen gilt auf fast 75 Prozent aller Stra\u00dfenkilometer in Berlin Tempo 30, in Wohngebieten, vor Schulen und zur Reduzierung des n\u00e4chtlichen L\u00e4rms; Tempo 30 auf allen Stra\u00dfen und in der ganzen Stadt lehnen wir ab. Dennoch wird es hier und dort auch zuk\u00fcnftig zur Ausweisung von Tempo 30-Zonen kommen, so in neu entstehenden Wohnanlagen und -gebieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dass auf Stra\u00dfen in Wohngebieten, im Umfeld von Krankenh\u00e4usern, Seniorenheimen, Kitas und Schulen Tempo 30 \u00fcblich ist, sichert dort Lebensqualit\u00e4t und sorgt f\u00fcr Sicherheit. Davon profitieren schon heute etwa 70 Prozent unserer Stra\u00dfen. Auf den Hauptverkehrsstra\u00dfen gilt Tempo 50. In der Realit\u00e4t ist Tempo 30 die Regel und Tempo 50 die Ausnahme. Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen das Gesetz der Realit\u00e4t anpassen - das spart Verwaltungsaufwand und auch eine Menge Verkehrsschilder.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auf Hauptverkehrsstra\u00dfen muss Tempo 50 gelten, um eine Konzentration des Durchgangsverkehrs auf Hauptstra\u00dfen und z\u00fcgiges Fahren zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 l\u00f6st kein Verkehrsproblem: Die rote und gr\u00fcne Propaganda verspricht die L\u00f6sung von Verkehrsproblemen durch Tempo 30. Das rot-gr\u00fcne Geschwindigkeitsdiktat schafft aber nur mehr Probleme, weil es den Verkehr behindert. Nur ein besseres Angebot im \u00d6PNV, Ausbau von S-, U- und Stra\u00dfenbahn, Verdichtung der Taktzeiten und die Entzerrung der \u00d6PNV-Knoten wird den MIV senken und Verkehrsprobleme l\u00f6sen. Verkehrsm\u00f6glichkeiten schaffen statt Verkehr behindern!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Wohngebieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 auf Fu\u00dfwegen - mit Laufb\u00e4ndern! ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt sind viele Tempo-30-Zonen mehr ideologisch begr\u00fcndet. Keinesfalls d\u00fcrfen Hauptstra\u00dfen betroffen sein, da sonst der Verkehr vollkommen zusammenbrechen w\u00fcrde. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In Gebieten mit vielen Kindern und  in der Umgebung von Seniorenheimen lassen sich so t\u00f6dliche Unf\u00e4lle vermeiden. Die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von Tempo 30 in der ganzen Stadt ist aber abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 10, damit die Leute wenigstens Tempo 30 fahren. \u00dcberdachte Fahrradtrassen. Das Fahrrad ist 30 Jahre j\u00fcnger als das Auto, aber viel effizienter. Es ist ein Irrweg der Geschichte, das wir uns noch mit Verbrennungsmotoren fortbewegen. Dem psychischen Bed\u00fcrfnis, sich in einen Metallsarg zu setzen, ist mit einer angenehmen Stadtgestaltung entgegen zu wirken. Wenn die Leute schon auf ihre Autos nicht verzichten wollen, dann sollen sie wenigstens die S-Bahnen umsonst fahren lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Verkersgeschwindigkeitsregelung auf Berliner Stra\u00dfen ist gut geregelt. In dem Kiez gibt es den verkerhsberuhigten Bereich, die Hauptstra\u00dfen erlauben eine H\u00f6chsgeschwindigkeit von 50 km/h. In kleineren Stra\u00dfen ist sie auf 30 km/h beschr\u00e4nkt. Berlin hat in Sachen Tempolimit eine gute Balance zwischen den einzelnen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen gefunden, die weiterhin so erhalten bleiben soll. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir alle genie\u00dfen Freiz\u00fcgigkeit im gesamten Bundesgebiet. Niemand wird gezwungen, in der Gro\u00dfstadt zu leben. Wer PKWs als b\u00f6se bewertet und ihre Fahrer schickanieren will, zieht besser aufs Land.Dem Stadtmenschen tut Tempo 30 nicht gut, wenn er mal eben mit 50 kg Ladung von Marzahn nach Spandau r\u00fcber mu\u00df, oder von Reinickendorf nach M\u00fcggelheim. F\u00fcr ihn bedeutet Tempo 30: L\u00e4ngere Fahrt  - mehr CO2-Aussto\u00df - schlecht f\u00fcr die Umwelt. (Und es nervt!)", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die schleichende Ausweitung der (nachts geltenden) Tempo-30-Zonen verlangsamt den Individualverkehr unn\u00f6tig, verursacht so Staus und erh\u00f6ht damit Umwelt- sowie L\u00e4rmbelastung erst Recht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Verkehrsdichte betr\u00e4gt die Durchschnittsgeschwindigkeit in Gro\u00dfst\u00e4dten unter 30 Km/h. L\u00e4rmbel\u00e4stigung und Umweltbelastung k\u00f6nnen so reduziert werden. Generell muss der \u00f6ffentliche Personenverkehr gef\u00f6rdert werden und Vorrang haben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 wird an zu vielen Stellen verlangt. Hierdurch wird es an den wirklich wichtigen Stellen (Schulen und Kinderg\u00e4rten) ignoriert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Viel wichtiger ist ein Mindesttempo von 30 insbesondere in Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage hat es bisher keine abgeschlossene Meinungsbildung bei uns gegeben. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Tempo 30 Zonen sollen die Aufgabe haben in Wohngebieten f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen. Gerade Familien mit mehreren Kindern nutzen aus praktischen Gr\u00fcnden ein Auto. Manche brauchen f\u00fcr ihren Beruf das Auto. Einen ideologischen Kampf gegen das Auto lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Rechtsextremes Gedankengut muss weiter konsequent bek\u00e4mpft werden. Rechtsextreme verwerfen fundamentale Grunds\u00e4tze unserer Demokratie, indem sie rassistisch Menschen in Gruppen mit unterschiedlicher Wertigkeit einteilen, das Recht des St\u00e4rkeren predigen und autorit\u00e4re Staats- und Gesellschaftsformen verfolgen. Auch Antisemitismus ist leider wieder ein zunehmendes Problem in unserer Gesellschaft. Dagegen brauchen wir vielf\u00e4ltige Bildungsprojekte f\u00fcr Demokratie und Toleranz.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Staat und Gesellschaft m\u00fcssen klar zeigen, dass es f\u00fcr Extremisten jeglicher Couleur kein Pardon geben darf. Projekte zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus sind zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfe St\u00e4rke der Landeskonzeption gegen Rechtsextremismus ist die F\u00f6rderung des zivilgesellschaftlichen Engagements. In Berlin sind mit Hilfe staatlicher Unterst\u00fctzung vorbildliche Strukturen z.B. der Mobilen Beratung oder der Opferhilfe entstanden. Dass dies auch in Zukunft notwendig ist, zeigen Studien, die belegen, dass rassistische, fremdenfeindliche und antisemitistische Einstellungen bis weit in die Mitte der Gesellschaft reichen. Auch die Gefahr durch rechte Gewalttaten ist weiterhin hoch.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rassismus, Antisemitismus, Islamhass und gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit haben in einem vielf\u00e4ltigen, demokratischen und bunten Berlin keinen Platz. Leider wurzelt die Fremdenfeindlichkeit tief in Teilen unserer Gesellschaft. Im Kampf gegen Rechts leisten viele Akteure wie Opferberatungen und mobile Beratungsstellen vor Ort bedeutende Arbeit. Diese zivilgesellschaftlichen Projekte und Initiativen sind unersetzlich und wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen sie daher unbedingt st\u00e4rken!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der Vielfalt des Programmangebots in Berlin sollte aber eine Effizienzpr\u00fcfung der bestehenden Projekte stattfinden. Auch darf die F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus nicht dazu f\u00fchren, dass Linksextremisten finanziell unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Antideutsche Repression vollst\u00e4ndig einstellen: Der Begriff Rechtsextremismus ist eine Chiffre, die nationale Menschen diffamiert. Rechtsextremismus ist eine anarchobolschewistische Halluzination, die der Erschleichung von Steuergeldern dient. Rote und gr\u00fcne Bonzen verschleudern so hunderte von Millionen EUROS. Demokratie f\u00f6rdern statt rot-gr\u00fcne Repression!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist zu wichtig, als dass an der Stelle gespart werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus ist mit der APPD nicht zu machen. APPD - die radikale Mitte!", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "So pauschal l\u00e4\u00dft sich diese Frage nicht beantworten.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeglicher Extremismus muss bek\u00e4mpft werden, aber immer nur mit rechtsstaatlichen Mitteln und keinesfalls durch verdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn sie nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein sind. Rechtsextremismus ist kein Problem, dass sich sozialp\u00e4dagogisch l\u00f6sen lie\u00dfe. Der Kampf gegen Rechts und die Gefahr einer Diktatur erfordert einen Kampf gegen die kapitalistische Gesellschaft, die den Boden f\u00fcr die Rechten bereitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist menschenverachtend und gewaltverherrlichend. Durch seine diversen Erscheinungsformen sind auch in neuerster Geschichte schon mehrere Dutzend Menschen gestorben und hunderte verletzt oder ihrer Lebensgrundlage beraubt worden.Wir sind f\u00fcr die Zerschlagung aller Nazistruktur, sowie ihr N\u00e4hrboden, der Nationalismus und Chauvinismus. Angst darf die Politik nicht beherrschen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus jeglicher Form muss unterbunden werden. Der Staat ist verpflichtet, den inneren Frieden aufrechtzuerhalten und das gemeinsame Miteinander zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Ja, und zwar auf dem gleichen Niveau wie Projekte gegen Linskextremismus und gegen religi\u00f6s motivierten Fanatismus, wobei islamistische Extremisten in Mitteleuropa nach wie vor das gr\u00f6\u00dfte Bedrohnungspotential verk\u00f6rpern. Irre wie den Massenm\u00f6rder Anders Behring Breivik werden wir damit allerdings nicht aufhalten k\u00f6nnen. Gegen solche T\u00e4ter helfen nur mehr Rechte zur Datenerfassung f\u00fcr die einschl\u00e4gigen Spezialisten bei der Polizei. ", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Rechtsextremismus sind sehr wichtig. Genauso m\u00fcssen wir aber Projekte gegen den zunehmenden Linksextremismus f\u00f6rdern. Hier liegt eine massive finanzielle Schieflage vor. Ebenso m\u00fcssen Projekte gegen religi\u00f6sen Fundamentalismus verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden. Die Grundgesetz-Treue, wie vom Familienministerium 2011 per Extremismus-Klausel gefordert, muss von allen Organisationen nachgewiesen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Alle Projekte gegen Extremismus sollen gef\u00f6rdert werden: Rechts, links und religi\u00f6s.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Wenn damit rechtspopulistische, rassistische und faschistische Tendenzen gemeint sind. Projekte, die an den ideologischen Rahmen einer Extremismus-Doktrin gebunden werden sollen, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Extremismus an den R\u00e4ndern der Gesellschaft sollte grunds\u00e4tzlich bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mittel sollten stattdessen in die F\u00f6rderung der extremen Mitte flie\u00dfen! Wussten Sie \u00fcbrigens, dass die Partei Die PARTEI die Partei der extremen Mitte ist und s\u00e4mtliche anderen Parteien rechts und links \u00fcberfl\u00fcssig zu machen gedenkt?  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt viele Beispiele f\u00fcr erfolgreiche und sinnvolle Projekte gegen Rechtsextremismus und f\u00fcr die F\u00f6rderung von Demokratie und Toleranz. Rechtsextremismus zeichnet sich vor allem durch Rassismus und Fremdenfeindlichkeit aus, die in einer gerechten Gesellschaft nichts zu suchen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jede Art von Extremismus ist in einer Demokratie nicht hinnehmbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das jahrgangs\u00fcbergreifende Lernen stellt eine p\u00e4dagogische Herausforderung dar. Schulunterrricht muss sich ver\u00e4ndern. Es geht um die individuelle F\u00f6rderung jedes Kindes und die Zulassung unterschiedlicher Lerngeschwindigkeiten. Und es geht darum, dass Kinder auch lernen, voneinander zu lernen und sich gegenseitig zu helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "J\u00fcL stellt f\u00fcr viele Schulen aufgrund seines komplizierten Unterrichtsprinzips eine \u00dcberforderung dar. Leidtragenden sind die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler: Die Zahl der Sitzenbleiber in der flexiblen Schulanfangsphase steigt kontinuierlich. Deshalb will die CDU den Zwang zum Jahrgangs\u00fcbergreifenden Lernen abschaffen. Nichts spricht aber dagegen, darauf spezialisierte Schulen J\u00fcL fortf\u00fchren zu lassen, wenn sie dies m\u00f6chten. J\u00fcL funktioniert nur dort, wo es freiwillig stattfindet.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kinder kommen mit ganz unterschiedlichen Voraussetzungen in die Schule. Deshalb ist es richtig, dass sie  ohne dass ein Makel bleibt   die Schulanfangsphase in ein, zwei oder drei Jahren durchlaufen k\u00f6nnen. Diese Schuleingangsphase muss deshalb als p\u00e4dagogische Einheit gestaltet werden. Damit die Schulen besser in der Lage sind, sich auf die individuellen Voraussetzungen der Kinder einzustellen, wollen wir die Ausstattung in der Schuleingangsphase verbessern und allen Kindern einen Anspruch auf Ganztagsf\u00f6rderung geben. Wo die Ausstattung es nicht zul\u00e4\u00dft, muss es auch die M\u00f6glichkeit geben, das J\u00fcL bis zur Sicherstellung der Rahmenbedingungen noch auszusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen halten das jahrgangs\u00fcbergreifende Lernen (J\u00fcL) f\u00fcr eine hervorragende p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme, um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler individuell zu f\u00f6rdern. Deshalb soll es dort, wo die personellen und r\u00e4umlichen Voraussetzungen gegeben sind, in jedem Fall fortgesetzt werden. Wo jedoch die Lehrkr\u00e4fte und die Schulleitung nicht dahinter stehen, werden wir auch andere Konzepte zulassen, die konstruktiv mit der Unterschiedlichkeit der Kinder umgehen und sie individuell f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein verpflichtendes jahrgangs\u00fcbergreifendes Lernen f\u00fcr alle Schulen ist weder sinnvoll noch n\u00fctzt es den Kindern. Die FDP will, dass Schulkonferenzen - also Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler - \u00fcber das Schulprofil und p\u00e4dagogische Konzepte selbst entscheiden k\u00f6nnen. Das kann an Schulen auch die Einf\u00fchrung von J\u00fcL nach sich ziehen. Zwangsverordnungen gegen den Willen von Eltern, Sch\u00fclern und Lehrern lehnen wir aber ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschenversuche beenden, J\u00fcL entsorgen: Wie alle illegalen Menschenversuche an Kindern ist auch das sogenannte Jahrgangs\u00fcbergreifende Lernen gescheitert. Es ist an der Zeit, alle roten und gr\u00fcnen Menschenversuche zu verbieten. Mensch sein lernen statt Menschenversuche!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, dass die Schulen mittlerweile eigenst\u00e4ndig w\u00e4hlen d\u00fcrfen, ob sie mit oder ohne J\u00fcL unterrichten wollen. Somit haben die Eltern die freie Wahlm\u00f6glichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zwei Jahre Schulzeit als Ideal - da ist es gleich ob gemischt oder nicht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Es hat sich in der Praxis nicht bew\u00e4hrt und w\u00e4re ein weiterer Schritt zur Senkung des Leistungsniveaus in den Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Unterrichtsstoff kann besser jahrgangsbezogen vermittelt werden, weil auf bereits vorhandenes Wissen aufgebaut werden kann, und weil die Entwicklung der Kinder besser ber\u00fccksichtigt werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nein, umso mehr Leute die Kinder besch\u00e4ftigen, desto besser f\u00fcr sie. Erlernen von Lesen, Rechnen, Schreiben und Fremdsprachen ist genau so wichtig wie das gemeinsame L\u00f6sen von Problemen, seine Bed\u00fcrfnisse auszudr\u00fccken und Wissen f\u00fcr sich anzuwenden. In offener Atmosph\u00e4re. Wenn wir das Geldsystem abgeschafft haben, m\u00fcssen kleine Menschen nicht mehr in Klassenzimmer mit Touchscreens gesperrt werden! Antiautorit\u00e4re Horts und Jugendzentren mit \u00fcberversorgten SozialarbeiterInnen und ErfinderInnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Das Jahrgangs\u00fcbergreifende Lernen bietet zahlreiche Vorteile. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen selbstst\u00e4ndiger arbeiten und erhalten mehr Verantwortung. Zudem \u00fcben sie verst\u00e4rkt den altergerechten Umgang mit anderen Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00f6ge bitte nicht nur ein jeder nach seinen pers\u00f6nlichen Voraussetzungen gl\u00fccklich, sondern auch nach eben diesen im Schulbetrieb gefordert werden. Dessen Egalisierung ist der Untergang des Bildungsstandortes Deutschland. Innerhalb des Egalisierungsprozesses bildet das jahres\u00fcbergreifende Lernen eine Facette.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "J\u00fcL geh\u00f6rt zu den ideologisch motivierten Bildungsexperimenten an unseren Kindern. Diese m\u00fcssen schnellstens beendet werden. Stattdessen wollen wir den Leistungsgedanken wieder im Bildungswesen verankern. Dennoch sind wir der Meinung, dass jede Schule selbst \u00fcber die Fortf\u00fchrung von J\u00fcL entscheiden soll. Vergleichbare Reformen d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig nur per Volksentscheid durchgef\u00fchrt werden.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Jahrgangs\u00fcbergreifendes Lernen sollte Teilbestandteil des Unterrichts in sozialen F\u00e4chern ( wie z.B. Ethik) bleiben. In F\u00e4chern mit strengem Leistungsprinzip sollte es jedoch abgeschafft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "J\u00fcL soll nicht abgeschafft, die Bedingungen aber verbessert werden. Ob jahrgangs\u00fcbergreifend gelernt wird, soll den Schulen \u00fcberlassen sein.Alle Lernenden sollen ihre Schullaufbahn individuell planen und absolvieren k\u00f6nnen. Das bedeutet auch, dass Lernende mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten lernen d\u00fcrfen. Wir wollen allen Schulen erm\u00f6glichen, Klassenverb\u00e4nde grunds\u00e4tzlich aufzul\u00f6sen und zum Beispiel durch ein flexibles Kurssystem zu ersetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "J\u00fcL erlaubt das Lernen in unterschiedlichem Tempo und angepasst an die Entwicklung der Kinder. Zudem haben altersgemischte Gruppen den Vorteil, dass sie die Sozialbeziehungen st\u00e4rken und die Kindern voneinander  lernen k\u00f6nnen. Es sollte keine Schule zu J\u00fcL gezwungen werden, da nicht alle Schulen gleicherma\u00dfen geeignet sind J\u00fcL durchzuf\u00fchren und der Aufwand auf J\u00fcL umzustellen manchmal in keinem sinnvollen Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben durchgesetzt, dass zuk\u00fcnftig alle Polizeibeamten im Einsatz entweder ein Namensschild oder eine ihnen zuordenbare individuelle Nummer tragen. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorge der Kolleginnen und Kollegen, dass sie damit unberechtigt zur pers\u00f6nlichen Zielscheibe werden k\u00f6nnen, dient diese Ma\u00dfnahme dazu, das gegenseitge Vertrauen zwischen B\u00fcrger und Polizei zu erh\u00f6hen. In anderen Servicebereichen ist eine solche namentliche Kenntnismachung ganz selbstverst\u00e4ndlich. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Kennzeichnungspflicht droht ein Eingriff in die Privatsph\u00e4re von Polizeibeamten. Auch deren Kinder und Lebenspartner k\u00f6nnen dadurch in ihrer Sicherheit gef\u00e4hrdet sein. Daher lehnt die CDU die Kennzeichnungspflicht ab. Bereits mit der fr\u00fcheren Regelung war sichergestellt, dass die Identit\u00e4t eines Polizisten intern ermittelt werden kann. Eine Offenlegung gegen\u00fcber Dritten ist nicht erforderlich und soll wie bis Jahresbeginn eine freiwillige Entscheidung des handelnden Beamten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Kennzeichnungspflicht, die zurzeit bei der Berliner Polizei eingef\u00fchrt wird, ist ein gro\u00dfer Erfolg der Regierungsarbeit der LINKEN. Sie wird nicht nur f\u00fcr eine bessere demokratische Kontrolle von Polizeigewalt sorgen, sondern auch zu mehr gegenseitigem Respekt zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Polizei beitragen. Berlins Polizei soll in Sachen Transparenz und B\u00fcrgern\u00e4he Vorbild f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder und die Bundespolizei sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern seit Langem, dass Polizeibeamtinnen und -beamten im Einsatz mit einer eindeutigen Kennzeichnung versehen werden. Jetzt wollen wir das in der Praxis erfolgreich machen. Sicherheitsbedenken haben sich in anderen L\u00e4ndern als unbegr\u00fcndet erwiesen. Gest\u00e4rkt werden stattdessen Transparenz, Rechtsstaatlichkeit und B\u00fcrgern\u00e4he. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine individuelle Kennzeichnung wird gew\u00e4hrleistet, dass ein konkretes hoheitliches Handeln einem bestimmten Beamten zugeordnet werden kann. Die M\u00f6glichkeit einer solchen Zuordnung entspricht dem Bild einer modernen und b\u00fcrgernahen Gro\u00dfstadtpolizei, die dem B\u00fcrger offen, kommunikativ und transparent gegen\u00fcbertritt.Es m\u00fcssen jedoch Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die Beamten und deren Familien vor Bedrohungen, ungerechtfertigten Anzeigen und den daraus resultierenden Nachteilen zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten pers\u00f6nlich kennzeichnen: Unterber\u00fccksichtigung des Datenschutzes sollten alle Polizeibeamten mit deutlich sichtbaren Dienstnummern versehen werden, um bei Verfehlungen eine eindeutige Identifizierung zu erm\u00f6glichen und Verwechselungen zu vermeiden. Diese Verfahrensweise kommt allen zugute. Klare Verh\u00e4ltnisse schaffen statt undurchsichtige Verschleierung!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, dass gegen eine individuelle Kennung der Polizistinnen und Polizisten durch eine kurze Nummer nichts einzuwenden ist, solange Polizisten nicht dazu gezwungen werden, ihren Namen kenntlich zu machen. Wir halten die Kennzeichnung f\u00fcr sehr wichtig, da wir im Falle von Zusammenst\u00f6\u00dfen wie z.B. letztes Jahr in Stuttgart wesentliche Grundrechte  (Versammlungsfreiheit) beeintr\u00e4chtigt sehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen sollen alle Polizistinnen und Polizisten eine individuelle Kennung tragen m\u00fcssen. Pappnasen, lustige H\u00fcte und Clownskost\u00fcme.", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das vergr\u00f6\u00dfert die Sicherheit nicht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "So werden Polizistinnen und Polizisten zu mehr b\u00fcrgerfreundlichem Verhalten angeregt. Au\u00dferdem werden sie bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen durch die individuelle Kennung von den Anwesenden eher als Menschen wahrgenommen, die sie besch\u00fctzen, als als Teil einer anonymen Staatsmacht.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Dies stellt zumindest einen gewissen Schutz gegen Polizeiwillk\u00fcr dar. In Kairo, Athen und Madrid k\u00f6nnen wir beobachten, wie die Polizei systematisch eingesetzt wird, um den Widerstand der Bev\u00f6lkerung gegen die Sparpolitik zu unterdr\u00fccken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das macht die Verfolgung von Kn\u00fcppelbullen erst m\u00f6glich. Uns geht es dabei nicht um das Ansehen der gesamten Bullerei. Die Bullen sind ein Organ, das wir ablehnen und es abschaffen werden. Zivilcourage und die Behebung der Ursachen von Kriminalit\u00e4t stehen dabei an erster Stelle.Wir wehren uns gegen die Paranoia der Herrschenden und sind von der Aufr\u00fcstung der Aufstandsbek\u00e4mpfung sehr alarmiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Polizist muss w\u00e4hrend seiner T\u00e4tigkeit zu identifizieren sein. Es darf nicht sein, dass Polizisten Imunit\u00e4t genie\u00dfen. Jede unwidrige Handlung, auch von Polizistinnen und Polizisten, muss untersucht werden und bei Ermittlung von unverh\u00e4ltnissem Handeln zu strafrechtlichen Konsequenzen f\u00fchren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Linksextremisten und gew\u00f6hnliche Kriminelle sehen oft nicht ein, da\u00df die Polizei im Recht ist, wenn sie Dinge tut, die sie als f\u00fcr sich pers\u00f6nlich nachteilig auffassen. So werden Polizisten zum Feindbild. Hat das Feindbild erst einen Namen und ein Gesicht, kann unter bestimmten Umst\u00e4nden der Konflikt nach Dienstschlu\u00df weitergehen. Die Namensschilder sind deshalb nicht geeignet, den Beruf des Polizisten attraktiver zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Polizisten werden immer \u00f6fter Opfer (linsextremistischer u gro\u00dfkrimineller) Gewalt. Die Kennzeichnung von Polizisten w\u00fcrde ihren pers\u00f6nlichen Schutz und den ihrer Familien g\u00e4nzlich aufheben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ein erster Schritt, um gewaltbereite Polizisten und Polizisten in ihren Ausschreitungen, insbesondere gegen antifaschistische Demonstranten, zu hemmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen davon aus, dass jeder Polizist sich so verh\u00e4lt, dass er kein Problem mit einer Kennzeichnung hat. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Sogar die Panzerknacker haben bei ihren Eins\u00e4tzen Identifikationsnummern getragen, warum also unsere Polizisten nicht?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen! Das Fehlverhalten einzelner Polizeibeamter sch\u00e4digt immer wieder das Ansehen der Polizei insgesamt. Polizeibeamte m\u00fcssen eine anlassbezogene individuelle Kennnummer tragen, um ihre pers\u00f6nlichen Handlungen nachvollziehbar zu machen. Wir sehen dies als Voraussetzung an, um Beschwerden Dritter \u00fcber ungesetzliche Handlungen nachzugehen und Einsatzkr\u00e4fte als Zeugen benennen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Bei Beschwerden gegen Polizisten/innen im Rahmen von Gro\u00dfeins\u00e4tzen muss es m\u00f6glich sein, die individuelle Person zu benennen. Dies ist nur durch eine deutliche Kennung m\u00f6glich. Sie st\u00e4rkt zudem Transparenz und hilft m\u00f6gliches Fehlverhalten bei der Polizei zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der soziale Wohnungsbau in Berlin in den vergangen Jahrzehnte war extrem teuer. Es war richtig ihn zu beenden. Wir wollen jedoch bezahlbaren Wohnungsbau durch den Erhalt der landeseigenen Wohnungsbaugeselschaften und die Unterst\u00fctzung von Genossenschaften f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der soziale Wohnungsbau hat sich in Berlin nicht bew\u00e4hrt. Der Quadratmeter Wohnraum ist hier im Durchschnitt teurer (!) als auf dem freien Wohnungsmarkt. Daher setzt die CDU Berlin nicht darauf, mit Steuergeldern Immobilien zu finanzieren, sondern will den Mietern helfen. Wir haben ein Konzept f\u00fcr mehr g\u00fcnstigen Wohnraum entwickelt, das gew\u00e4hrleistet, dass die Mieten nicht weiter steigen und Wohnen bezahlbar bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um ein sozialvertr\u00e4gliches Mietniveau im Neubau zu erreichen, m\u00fcssen die st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaften in die Lage versetzt werden, ihren Bestand auszuweiten und Belegungsrechte zu erlangen und auszu\u00fcben. Dazu muss ihre Eigenkapitalbasis gest\u00e4rkt werden. Eine Neuauflage des alten Westberliner Sozialen Wohnungsbaus, der die Eigent\u00fcmer und nicht die Mieter f\u00f6rderte, wird es mit der LINKEN nicht geben. Mit diesem Asozial-Wohnungsbau wurden Milliarden an Steuermitteln in die privaten Taschen der Bau- und Immobilienwirtschaft geschaufelt, es war richtig, 2003 diese Fehlsubventionen zu stoppen. An den damals eingegangenen Verpflichtungen zahlt Berlin heute noch.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen die \u00fcberteuerten Sozialwohnungen preislich an den Mietspiegel anpassen und aus der aktuellen F\u00f6rderung aussteigen, die fehlgeleitet und viel zu teuer ist. Wir wollen den Anteil landeseigener Wohnungen mittelfristig auf 15 Prozent erh\u00f6hen und besser \u00fcber die Stadt verteilen. Auch gezielter Neubau kann den Wohnungsmarkt entspannen. Die Wohnungsbaugesellschaften m\u00fcssen wieder darauf verpflichtet werden, Wohnraum f\u00fcr einkommensschwache Mieter anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die lange praktizierte Objektf\u00f6rderung im Berliner sozialen Wohnungsbau hat zu Milliardenkosten f\u00fcr den Steuerzahler gef\u00fchrt, ohne dass dort g\u00fcnstigere Mieten angeboten werden. Wir wollen, dass nicht die Bauherren und Vermieter von Wohnungen gef\u00f6rdert werden (Sozialer Wohnungsbau), sondern dass Bed\u00fcrftige eine direkte Zuwendung (Wohngeld, Mietzuschuss) m\u00f6glichst pauschaliert zur eigenverantwortlichen Verwendung erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sozialen Wohnungsbau f\u00f6rdern: Die Einstellung der F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus war eine der asozialsten Ma\u00dfnahmen der Roten. Zur Vermeidung hoher Wohngeldzahlungen mu\u00df der gemeinn\u00fctzige soziale Wohnungsbau eingef\u00fchrt werden. Keine kapitalistische Spekulation mit Wohnraum. Sozialer Wohnungsbau statt kapitalistische Wuchermieten!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Damit eine soziale Durchmischung beibehalten bleibt und Menschen mit geringem Einkommen auch in beliebteren Gegenden wohnen k\u00f6nnen und somit der Brennpunktbildung entgegen gewirkt werden kann. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re ein fataler Fehler, den Wohnungsbau dem freien Markt zu \u00fcberlassen. Deswegen darf auch keine st\u00e4dtische Wohnungsbaugesellschaft mehr privalisiert werden. Die Mieter sind dabei immer die Dummen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Gegen die steigenden Mietpreise muss etwas unternommen werden. Dabei ist der soziale Wohnungsbau nur eine von mehreren dringend n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine anst\u00e4ndige Wohnung zu erschwinglicher Miete ist ein soziales Grundrecht! Das Zur\u00fcckfahren \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnungsbaus und der Verkauf \u00f6ffentlicher Wohnungen durch den SPD-Linke-Senat ist ein politisches Verbrechen, das die Mieter in Berlin jetzt schon teuer zu stehen kommt. Die gro\u00dfen Baukonzerne und Wohnungsgesellschaften m\u00fcssen in \u00f6ffentliche Dienstleistungsunternehmen unter der Kontrolle von Arbeitern und Mietern \u00fcberf\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der soziale Wohnungsbau soll wiederbelebt werden. Neubauten nur aus lokal nachwachsenden Materialien und vor allem durch allgemeine Immobilienenteignung und Schaffung selbstverwalteter Hausverwaltungen.Wie bei Strom, Wasser und Betrieben setzen wir uns f\u00fcr Enteignungen ein und f\u00fchren sie durch. Wir sind jedoch gegen eine erneute Staats-Planwirtschaft! Das ist ineffizient und f\u00fchrt zu Korruption. Wir gr\u00fcnden gemeinn\u00fctzige Genossenschaften, die von den Mietern gemeinsam selbstverwaltet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Durch die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungbaus kann dem Anstieg der Mietpreise Einhalt geboten werden. Berlin darf nicht zu M\u00fcnchen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Vor\u00fcbergehend. Sobald unser Einflu\u00df w\u00e4chst, gilt: Arbeit statt Hartz IV! Dann steigen die Einkommen, und der soziale Wohnungsbau verliert an Bedeutung.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst m\u00fcssen die Berliner, die in Wohnungen des ehemaligen sozialen Wohnungsbau leben, rechtlich mit den Mietern auf dem freien Markt gleichgestellt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP Berlin setzt sich f\u00fcr eine Umkehr der unsozialen Wohnungspolitik des Berliner Senats ein. Dazu geh\u00f6ren der Wiedereinstieg in den sozialen Wohnungsbau, der sofortige Stopp jeglicher Privatisierungen, eine sofortige Mietabsenkung der Angebotsmieten bei landeseigenen Wohnungsunternehmen auf Mietspiegelniveau sowie ein allgemeiner Mietenstopp. Gleichzeitig unterst\u00fctzt die DKP Berlin jeglichen Widerstand gegen Mietensteigerungen  vom Mietboykott bis zur Besetzung leerstehenden Wohnraums.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Wohnraum muss bezahlbar bleiben.  Dieser muss aber auch f\u00fcr die sozial Schw\u00e4cheren zur Verf\u00fcgung stehen und nicht wieder mit Fehlbelegungsabgabe zweckentfremdet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Und dar\u00fcber hinaus fordern wir die Verbesserung der Schlafm\u00f6glichkeiten unter Berliner Br\u00fccken durch Ausbau und Sanierung der Berliner Br\u00fcckeninfrastruktur!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Objektf\u00f6rderung hat im sozialen Wohnungsbau nicht zu einer Entlastung des Berliner Wohnungsmarktes gef\u00fchrt. Wir wollen keine leeren Innenst\u00e4dte, die von Zweit- und Drittwohnungen sowie Gewerbeimmobilien gepr\u00e4gt sind. Die Mitgliedschaft in einer Wohnungsgenossenschaft bzw. in einem Wohngemeinschaftsprojekt ist genauso finanziell zu f\u00f6rdern wie die ausreichende Versorgung mit preiswertem Wohnraum. Wir werden die F\u00f6rderungsrichtlinien so flexibel gestalten, dass sie unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Lebensmodell, Alter oder Zusammensetzung einer Wohngemeinschaft wirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum. Wohnen ist ein Menschenrecht. Der soziale Wohnungsbau hat sich in seiner bisherigen Form nicht bew\u00e4hrt. Er war teuer ohne den Mietern langfristig bezahlbare Mieten zu erm\u00f6glichen. Bisher mussten die Mieter nach der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung astronomische Mieten bezahlen, die weit \u00fcber der Berliner Durchschnittsmiete liegen. Gleichzeitig sind \u00f6ffentliche Wohnbaugesellschaften Preistreiber, die den Mietspiegel nach oben treiben. Das Gegenteil muss der Fall sein. ", 
          "value": 0, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Einf\u00fchrung der Umweltzone haben wir eine notwendige und richtige Ma\u00dfnahme ergriffen, um die gesundheitssch\u00e4dliche Feinstaubbelastung in der Stadt zu vermindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Nutzen ist praktisch nicht nachweisbar, es bestehen deutliche Nachteile f\u00fcr die Wirtschaft und unkundige Besucher, die korrigiert werden m\u00fcssen. Die Ausnahmen f\u00fcr Senatsfahrzeuge sind abzuschaffen und Neuanschaffungen durch Einsparungen im Haushalt zu realisieren. Notwendig bleiben eine stetige Evaluierung und die Erkundung von Alternativen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone wirkt. Mit der Einf\u00fchrung der Stufe 2 konnte der Aussto\u00df von Dieselru\u00dfpartikeln halbiert werden, der Stickstoffdioxidaussto\u00df sank um 20 %.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die seit 2005 geplante und 2008 endlich eingef\u00fchrte Umweltzone ist die einzige Ma\u00dfnahme f\u00fcr bessere Luft und gegen Feinstaub von SPD und Linken. Danach haben sie nur noch Ma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt, aber nichts mehr f\u00fcr bessere Luft getan. Nat\u00fcrlich sind wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gegen eine Abschaffung der Umweltzone in Berlin.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Umweltzone kann bedenkenlos abgeschafft werden, weil sie nachgewiesenerma\u00dfen v\u00f6llig wirkungslos war und ist. Sie ist ein Musterbeispiel f\u00fcr Pseudo-\u00d6ko-Ma\u00dfnahmen, die B\u00fcrger und Unternehmer sinnlos belasten, ohne einen Effekt zu erzielen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Umweltzone abschaffen, Verkehr sozial gestalten: Die Umweltzone benachteiligt Menschen mit geringem Einkommen, die gezwungen sind Kraftfahrzeuge zu f\u00fchren, die altersbedingte Nachteile haben. Die Umweltzone sperrt die Armen aus. Das ist asozial. Umweltzone abschaffen statt Arme aussperren!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Umweltzone f\u00fcr richtig, um die Feinstaubbelastung im Innenstadtbereich in den Griff bekommen zu k\u00f6nnen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Balkanisierung von Berlin nach dem Prinzipien des Pogo-Anarchismus: Nicht nach Luftqualit\u00e4t, sondern nach Pogo-Rassen der Asozialen, Leistungswilligen oder Gewaltt\u00e4ter. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone hat (voraussehbar) nichts gebracht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone schadet der Umwelt, weil sie vor allem zur Verschrottung alter Autos und zur Produktion neuer anregt. Denn alte Autos bekommen unabh\u00e4ngig vom tats\u00e4chlichen Schadstoff-Aussto\u00df keine gr\u00fcne Plakette, neue dagegen immer. Die Produktion neuer Autos kurbelt zwar die Wirtschaft an, schadet aber der Umwelt wegen der Emissionen und wegen des Rohstoffverbrauchs erheblich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung geht vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Solange es nicht das von uns favorisierte allgemeine Autoverbot gibt, ist die Umweltzone f\u00fcr uns sinnlos. Die Innenstadt soll unabh\u00e4ngig von Auspuffwerten vom Individualverkehr der Autofahrer befreit werden. Hierf\u00fcr soll Westberlin zus\u00e4tzlich mit einem Stra\u00dfenbahn-Netz erschlossen werden, Transporte werden mit Gep\u00e4ckwaggons, Lastenr\u00e4dern, Pferde- und Handw\u00e4gen organisiert und die Fahrbahnen den Fahrr\u00e4dern geh\u00f6ren.", 
          "value": 0, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone dient der Erhaltung einer sauberen Luft auch in der Innenstadt. Die Luftverschmutzung, insbesondere die Verunreinigung durch Partikel und Schadstoffe, ist in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannten Umweltzone bringt \u00f6kologisch \u00fcberhaupt nichts. Sie hat nachweisbar nicht zu einem R\u00fcckgang der Feinstaubbelastung in Berlin gef\u00fchrt. Die Einrichtung der Umweltzone stellt einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die Mobilit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung dar.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone hat sich als ineffektiv erwiesen und behindert die freie Wirtschaftsaus\u00fcbung in der Stadt. Sie muss sofort abgeschafft werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone hat keinen messbaren Erfolg gebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen fordert Die PARTEI: Umweltplaketten f\u00fcr alle!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Umweltzone d\u00e4mpft die Auswirkungen des innerst\u00e4dtischen Individualverkehrs auf die Bev\u00f6lkerung ab und soll deshalb erhalten bleiben. Insbesondere verfolgen wir aber den Weg, den Berlinern und den Besuchern unserer Stadt durch den Ausbau des \u00d6PNV Alternativen zum motorisierten Individualverkehr zu bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Luftqualit\u00e4t der Stadt ist uns wichtig. Studien haben gezeigt, dass die Umweltzone die Luftqualit\u00e4t verbessert haben. Aber nicht nur Autos sind ein Problem, sondern auch vielerorts Ofenheizungen, die konsequent durch bessere Heizsysteme erneuert werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unbedingt! Das ist auch der Grund, warum wir uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung des verpflichtenden gemeinsamen Ethikunterricht entschieden haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Um die Integration der hier lebenden Kinder mit Migrationshintergrund sowie die gegenseitige Akzeptanz zu f\u00f6rdern, ist der gemeinsame Unterricht mit einheimischen Kindern wichtig. Die Schulpflicht ist f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr alle Unterrichtsf\u00e4cher (z.B. auch Sport- und Schwimmunterricht) konsequent durchzusetzen. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr eine Deutschpflicht an allen Berliner Schulen ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich. Das Fach Ethik, das die rot-rote Koalition an unseren Schulen geschaffen hat, ist einmalig in dieser Republik. In einer Stadt, in der Menschen aus mehr als 190 Nationen mit ihren verschiedenen Traditionen, Weltanschauungen und Kulturen miteinander leben, bekommt Toleranz eine besondere Bedeutung. Das neue Schulfach tr\u00e4gt dazu bei, diese zu f\u00f6rdern. Die Berlinerinnen und Berliner haben es in einem Volksentscheid eindrucksvoll verteidigt, weil es den Zusammenhalt in unserer Stadt st\u00e4rkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Kulturelle Vielfalt bereichert das Lernen. Kulturelle Vielfalt verlangt aber auch interkulturelle Kompetenz von den Lehrkr\u00e4ften. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen fordern, dass die Lehrerausbildung dahingehend reformiert und die Fortbildung darauf ausgerichtet wird. Das p\u00e4dagogische Personal muss mit Konflikten, die potenziell auf Grund kultureller Differenzen entstehen, umgehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein unterschiedlicher kultureller Hintergrund steht einer gemeinsamen Unterrichtung nicht entgegen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Fremde Kinder Heimat lernen lassen: Den fremden Kindern ihre Identit\u00e4t durch Zwangsmultikulti zu rauben, ist menschenverachtend und verbrecherisch. Jeder Fremde mu\u00df auf seine Heimreise sehr gut vorbereitet werden. Gut unterrichtete Fremde finden sich schnell in ihrer Heimat zurecht. Heimatkultur statt Zwangsmulti-kulti!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich darf es keine Trennung hinsichtlich des kulturellen Hintergrundes geben. Die Menschheit ist durch die Abschaffung der Apartheid in ihrer Entwicklung deutlich voran gekommen. Ein R\u00fcckfall in diesem Punkt w\u00e4re ein Rechtsruck, der unverantwortlich w\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Pogo-Rassismus gilt auch schon f\u00fcr Kinder: Pogo-Rassen sollten nicht gemischt werden. Getrenntes Lernen f\u00fcr Asoziale, Leistungswillige und Gewaltt\u00e4ter sorgt f\u00fcr ein konfliktfreies Nebeneinander. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das ist zur besseren Integration n\u00f6tig. Voraussetzung daf\u00fcr sind ausreichende Sprachkenntnisse durch verpflichtenden Kita-Besuch.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf  gegen Nationalismus und Rassismus und f\u00fcr die internationale Einheit der Arbeiterklasse ist eines der zentralen Anliegen der PSG. Eine gemeinsame Erziehung kann diesem Ziel nur dienlich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wieso sollte man kulturelle Hintergr\u00fcnde ungeachtet lassen, wenn man gemeinsam unterrichtet wird?  Es soll sowieso keinen Schulzwang und keine Gleichschaltung mehr geben. Neben Lesen, Schreiben, Rechnen soll vor allem erlernt werden, wie man seine Bed\u00fcrfnisse und Gef\u00fchle ausdr\u00fcckt, gemeinsam Probleme l\u00f6st und bew\u00e4ltigt und Wissen zu seinem Vorteil einzusetzen. Unsere Kultur ist beim Erlernen dieser Kernkompetenz auf Einwanderer extrem angewiesen!Kinder wegen anderen Kulturen trennen - absurd!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es ist wichtig, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in einem gemeinsamen Klassenraum im Miteinander voneinander lernen. Im Zeitalter der Globalisierung sind heterogene Klassenzimmer von unsch\u00e4tzbarem Wert und f\u00f6rdern interkulturelles Lernen, was zunehmend an Relevanz gewinnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten in jeder Jahrgangsstufe bestimmte Unterrichtsf\u00e4cher interkulturell anlegen, z.B. den Fremdsprachenunterricht, da besteht Chancengleichheit. Die ist indessen z.B. bei den naturwissenschaftlichen F\u00e4chern in beide Richtungen nicht gegeben. Wer mit Deutsch als Fremdsprache aufw\u00e4chst, wird \u00fcberfordert, sobald er komplizierte Zusammenh\u00e4nge pr\u00e4zise ausformulieren soll, umgekehrt ziehen Sch\u00fcler mit unzureichenden Deutschkenntnissen das Leistungsniveu der deutschen Muttersprachler herunter.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wissenschaftliche Studien zeigen, dass der Anteil von Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund pro Klasse 30 Prozent nicht \u00fcbersteigen sollte, damit die Klassenleistung nicht stark abnimmt. Dies ist in vielen Berliner Grundschulen gar nicht mehr zu gew\u00e4hrleisten. Eine Durchmischung der Schulklassen zur Verhinderung von Parallelgesellschaften sollte dringend beibehalten bzw. angestrebt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die Kinder sind B\u00fcrger eines Landes, wie sollen sie zusammenleben, wenn Sie nicht zusammen lernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "OMG ROFL!? Ausschluss von einem Lehrangebot aufgrund der kulturellen Herkunft darf es nat\u00fcrlich nicht geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinsamer Unterricht ist ein wichtiger Bestandteil zur Integration und f\u00f6rdert den gegenseitigen Respekt", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD tritt f\u00fcr einen allgemeinen gesetzlichen Mindestlohn ein. Branchenbezogene Mindestl\u00f6hne sind jedoch ein Schritt in die richtige Richtung. Es muss darum gehen, die Zahl der Branchen, in denen ein Mindestlohn gilt, zu erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr ein Mindesteinkommen ein und nicht f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn, der Arbeitspl\u00e4tze zerst\u00f6ren w\u00fcrde - gerade f\u00fcr geringer Qualifizierte. Denn ein genereller Mindestlohn nimmt keine R\u00fccksicht auf die jeweilige Situation einer Branche oder einer Region. Die Lohnfindung soll Aufgabe der Tarifpartner bleiben. Zur Verhinderung von Lohndumping wollen wir das Verbot sittenwidriger L\u00f6hne gesetzlich klarstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE ist nicht hinnehmbar, dass in Vollzeit besch\u00e4ftigte Menschen nicht von ihrem Einkommen leben k\u00f6nnen, sondern gezwungen sind, \u00fcber Hartz IV ihre Geh\u00e4lter aufzustocken. DIE LINKE steht deshalb f\u00fcr einen bundesweiten und branchen\u00fcbergreifenden gesetzlich festgeschriebenen Mindestlohn, der auf zehn Euro die Stunde ansteigen soll.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen setzen uns auf Bundesebene f\u00fcr einen allgemeinen gesetzlichen Mindestlohn ein, der sicherstellt, dass jede und jeder von der Erwerbsarbeit leben kann. Unser Ziel ist dar\u00fcber hinaus, branchenspezifische Mindestl\u00f6hne festzulegen, die auch h\u00f6her als der gesetzlich vereinbarte sein k\u00f6nnen - zum Beispiel in einer Mindestlohnkommission. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner FDP lehnt die Ausweitung von gesetzlichen Mindestl\u00f6hne auf weitere Branchen ab. Mindestl\u00f6hne unterwandern die Tarifautonomie, setzen Anreize zur Schwarzarbeit und versperren insbesondere Menschen mit niedriger Ausbildung den Weg in den Arbeitsmarkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzlicher Mindestlohn in allen Branchen: Die NPD fordert einen gesetzlichen Mindestlohn von 8,80 EURO in der Stunde f\u00fcr alle Branchen. Ausnahmen darf es aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden nicht geben. Soziale Lohngerechtigkeit statt kapitalistische Ausbeutung!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen angemessenen gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr alle Branchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitslosigkeit bei vollem Lohnausgleich - f\u00fcr alle!", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte ein Mindestlohn in allen Branchen festgelegt werden", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Von einer Vollzeit-Besch\u00e4ftigung muss man seinen Lebensunterhalt bestreiten k\u00f6nnen. Das ist in einigen Bereichen nicht m\u00f6glich. Deshalb werden manchmal Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, die unter unw\u00fcrdigen Bedingungen unterbezahlte T\u00e4tigkeiten verrichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Jeder hat das Recht auf ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die PSG. L\u00f6hne m\u00fcssen deutlich dar\u00fcber liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Bergpartei, die \u00dcberPartei h\u00e4lt einen Mindestlohn -wie in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern- f\u00fcr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Nein, wir sind sogar f\u00fcr die Enteignung von Firmen und Betrieben zu Gunsten der Angestellten. Dann k\u00f6nnen sie sich ihre L\u00f6hne selber ausgeben. Es f\u00fchrt kein gerechter Weg daran vorbei! Wo steht geschrieben, dass ein Mensch f\u00fcr einen anderen arbeiten muss?Die Gewerkschaften der einzelnen Branchen sollten bis dahin durch Streik, Sabotage und Aufst\u00e4nde diesen Mindestlohn erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Gesetzliche Mindestl\u00f6hne m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend f\u00fcr Berlin gelten. Sie m\u00fcssen den Aspekt der Gerechtigkeit ber\u00fccksichtigen, d\u00fcrfen dennoch nicht unwirtschaftlich sein. Es gilt in diesem Spannungsverh\u00e4ltnis die goldene Mitte zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentliche Auseinandersetzung um den Mindestlohn ist eine Scheindebatte, auf die sich einzulassen bedeutet, dem B\u00fcrger Sand in die Augen zu streuen. Unser zentrales Problem ist eine schleichende, mehr oder weniger kontrollierte Inflation, die alle laufenden Bez\u00fcge entwertet, insbesondere die Renten. Die heute einzig relevante Frage lautet: Was ist mein Lohn, was sind meine Bez\u00fcge morgen noch wert?", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn ist eine meist \u00fcberfl\u00fcssige Einmischung des Staates in die Wirtschaft. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Ein einheitlicher gesetzlicher Mindestlohn von 10 Euro ist f\u00fcr alle Branchen erforderlich. Unter den derzeitigen Bedingungen k\u00f6nnen so dem Lohndumping Schranken gesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Wozu einen gesetzlichen Mindestlohn in Berufen, deren Leistungen importiert werden k\u00f6nnen? Bei Berufen, die im Geltungsbereich des Gesetzes ausge\u00fcbt werden, ist ein Mindestlohn sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Auf jeden Fall f\u00fcr alle ZEIT-Arbeiter - inklusive Josef Joffe!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden uns kurzfristig f\u00fcr einen bundesweiten gesetzlichen Mindestlohn und mittelfristig f\u00fcr ein Grundeinkommen einsetzen. Dieses Grundeinkommen wird allen B\u00fcrger mit st\u00e4ndigem Wohnsitz und unbefristetem Aufenthaltsrecht in Deutschland ohne weitere Bedingungen zur Verf\u00fcgung gestellt. Langfristig soll das Grundeinkommen in gleicher Weise existenzsichernd sein wie der gesetzliche Mindestlohn und ihn schrittweise abl\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, dass Menschen, die arbeiten von ihrem Lohn leben k\u00f6nnen ohne auf Transferleistungen angewiesen zu sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum im Einzelfall f\u00fcr sinnvoll. Im \u00d6PNV sind Videoaufnahmen durch das Berliner Datenschutzgesetz bereits erlaubt.Dies ist ein Beitrag zur Sicherheit im \u00d6PNV. Die Video\u00fcberwachung erm\u00f6glicht eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote bei Gewalttaten in U- und S-Bahn und hat eine pr\u00e4ventive, abschreckende Wirkung auf potentielle T\u00e4ter. Keinesfalls darf jedoch durch Video\u00fcberwachung in unzul\u00e4ssigem Ma\u00dfe in die Freiheitsrechte Einzelner eingegriffen werden.    ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung an Brennpunkten dr\u00e4ngt Kriminalit\u00e4t zur\u00fcck, vermittelt ein h\u00f6heres Sicherheitsgef\u00fchl beim B\u00fcrger und bewirkt Erfolge bei der Strafverfolgung (siehe U-Bahnschl\u00e4ger in Lichtenberg). In diesem Zusammenhang spricht sich die CDU Berlin auch f\u00fcr eine Ausweitung der Speicherfrist von Videoaufzeichnungen aus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum verhindert keine Straftaten. In engen Grenzen kann sie an besonders gef\u00e4hrdeten Orten (z.B. Synagogen) zwar sinnvoll sein. Bislang gibt es aber keine wissenschaftlich fundierten Erkenntnisse dar\u00fcber, dass die Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raumes zu einer Senkung der Kriminalit\u00e4t f\u00fchrt. Nach aktuellem wissenschaftlichen Stand ist es vielmehr die Anwesenheit und Ansprechbarkeit von Menschen, die einen Ort objektiv und subjektiv sicherer machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung mag zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten beitragen, sie kann sie aber nicht verhindern. Hilfe leisten k\u00f6nnen nur Menschen - deshalb setzen wir uns f\u00fcr mehr Personal an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, insbesondere an Bahnh\u00f6fen, ein. Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen fordern daher, den Nutzen und die Nebenwirkungen der Video\u00fcberwachung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir sind dagegen \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze fl\u00e4chendeckend zu \u00fcberwachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es fehlt bisher der Nachweis, dass Video\u00fcberwachungen tats\u00e4chlich zu mehr Sicherheit f\u00fchren. Untersuchungen aus London widerlegen dies, so dass auch in Berlin zun\u00e4chst die bestehenden Video\u00fcberwachungen, insbesondere im \u00d6PNV, wissenschaftlich evaluiert werden m\u00fcssen. Generell ziehen wir mehr Sicherheitspersonal gegen\u00fcber technischer \u00dcberwachung vor, da nur durch ein schnelles Eingreifen vor Ort Verbrechen verhindert werden k\u00f6nnen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung ausdehnen: Die \u00dcberwachung mit Videokameras mu\u00df ausgedehnt werden, damit Straftaten dokumentiert werden k\u00f6nnen und die T\u00e4ter schneller ermittelt und einwandfrei \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten, verbessert und beschleunigt aber die Aufkl\u00e4rung. Verbrecher gl\u00e4sern machen statt im rot-gr\u00fcnen Tr\u00fcben zu fischen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung soll es nur dort geben, wo es f\u00fcr die Sicherheit unabdingbar ist (Bsp. Auf Bahnh\u00f6fen, in Z\u00fcgen).", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die totale \u00dcberwachung! Allerdings der Vertrauenspersonen, wie z.B. Politiker, Polizisten, Verfassungsschutzbeamter, Konzernchefs, Managern in gehobenen Positionen und Vorstandsmitglieder.", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur sehr selektiv an wirklichen Brennpunkten wie Bahnh\u00f6fen. Eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung ist ohnehin nicht praktikabel. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine steigende Kriminalit\u00e4t, die die st\u00e4ndig ausgeweitete \u00dcberwachung rechtfertigen k\u00f6nnte. Selbst Terroranschl\u00e4ge haben sich in der Vergangenheit dadurch nicht erschweren oder gar verhindern lassen. Die Video\u00fcberwachung erm\u00f6glicht anhand der biometrischen Daten in den Ausweisen eine Identifizierung aller erfassten Personen, soweit sie keine Gesichtsmasken tragen. Durch die Kombination mit weiteren Daten wie Gesundheitskarte und Vorratsdatenspeicherung ergibt sich ein l\u00fcckenloses Bild \u00fcber jeden B\u00fcrger, das f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Verbrechen kaum n\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung aus. Der Staat handelt nicht im Interesse der Bev\u00f6lkerung, sondern im Interesse der Banken und Konzerne, die gerade dabei sind, in ganz Europa historische Sozialk\u00fcrzungen durchzusetzen. \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen und andere Einschr\u00e4nkungen demokratischer Rechte dienen der Vorbereitung solcher Angriffe.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Begr\u00fcndung: Studien zeigen, dass Kameras die Kriminalit\u00e4t nicht beeinflussen. Gleichzeitig verhalten sich unkriminelle Menschen unfreier, wenn sie gefilmt werden. Das Klima verschlechtert sich erwiesenerma\u00dfen. Die Bergpartei, die \u00dcberPartei setzt sich gegen \u00dcberwachung ein, weil sie die Grundlage einer jeden Gesellschaft zerst\u00f6rt. Jede Form von Normativit\u00e4t lehnen wir ab. Wir wehren uns gegen die Paranoia der Herrschenden und sind durch die Aufr\u00fcstung der Sicherheitstechnik sehr alarmiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Der Sicherheitsstaat darf nicht in v\u00f6llige Kontrolle und Aufsicht umschlagen. Video\u00fcberwachungen k\u00f6nnen in einigen wichtigen Hauptverkehrspunkten als notwendig bezeichnet werden, dar\u00fcber hinaus sollen sie im \u00f6ffentlichen Raum aber nicht ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Sicherheit verlangt mehr Kontrolle. Solange Gewaltkriminelle Berlin in Atem halten, ist die Ausweitung der Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum unverzichtbar. Mit sinkender Gewalt-Kriminalit\u00e4tsquote k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen dann sp\u00e4ter wieder zur\u00fcckgefahren werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Aufkl\u00e4rung von Verbrechen vor allem an Bahnh\u00f6fen etc. spielt die Video\u00fcberwachung eine herausragende Rolle. Da die dadurch erh\u00f6hte Aufkl\u00e4rungsquote auch abschreckende Wirkung auf potenzielle Straft\u00e4ter hat, werden Bahnh\u00f6fe etc. wieder sicherer. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Was S- und U-Bahnh\u00f6fe betrifft: statt dessen mehr Personal einstellen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzlichen Rahmenbedingungen werden bereits genug ausgenutzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist bereits fl\u00e4chendeckend: Bitte l\u00e4cheln.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung schafft keine zus\u00e4tzliche Sicherheit. \u00dcberwachungskameras gaukeln blo\u00df vor, dass in Notsituationen professionelle Hilfe in k\u00fcrzester Zeit m\u00f6glich sei und verhindert somit unter Umst\u00e4nden Zivilcourage. Video\u00fcberwachung ist keine wirksame Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme, erkl\u00e4rt aber jeden Passanten zum potentiellen Verbrecher und schafft gef\u00e4hrliche Datenberge. Vergehen oder Verbrechen werden lediglich aufgezeichnet. Technisch erforderliche Kameratechnik, die zum Beispiel der Sicherheit der Fahrg\u00e4ste in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln beim Ein- und Aussteigen dient, ist zul\u00e4ssig, sofern diese Daten weder aufgezeichnet noch weitergeleitet oder ausgewertet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Ma\u00df der Video\u00fcberwachung hat in den letzten Jahren stark zugenommen. Die Privatsp\u00e4hre wird dadurch stark eingeschr\u00e4nkt, es ist auch nicht immer 100% klar, wie die gewonnen Daten genutzt werden. Es sollten daher eher andere Mittel zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Menschen im \u00f6ffentlichen Raum gefunden werden, zumal nicht eindeutig erwiesen ist, dass die Video\u00fcberwachung Gewalt und Kriminialit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum deutlich senkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass jedes Kind im vierten Lebensjahr verbindlich an einer Untersuchung zur allgemeinen und besonders sprachlichen Entwicklung(Deutsch) teilnimmt. Sofern Defizite in der deutschen Sprache festgestellt werden, die die Bildungschancen des Kindes nachhaltig beeintr\u00e4chtigen, wollen wir Eltern verpflichten, ihr Kind an einer staatlich verantworteten Sprachf\u00f6rderung teilnehmen zu lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gute Sprachkenntnisse sind die grundlegendste Voraussetzung f\u00fcr schulischen Erfolg. Damit alle Kinder zur Einschulung gleiche Startbedingungen haben, m\u00fcssen die Deutschkenntnisse so fr\u00fch wie m\u00f6glich mittels verpflichtender Sprachtests gepr\u00fcft werden. Bei Defiziten ist der Besuch einer F\u00f6rderklasse vor der Einschulung verpflichtend.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Berlin wurde bereits altersgerecht f\u00fcr 4-J\u00e4hrige ein verbindlicher Sprachtest eingef\u00fchrt. Dieser bildet die Grundlage zur Feststellung eines gegebenenfalls erh\u00f6hten Bedarfs an Sprachf\u00f6rderung, welche dann verbindlich jedem entsprechenden Kind seitens der zust\u00e4ndigen Jugend\u00e4mter angeboten und vermittelt wird. Zus\u00e4tzliche verpflichtende Sprachtests l\u00f6sen nicht das Problem, wenn manche Eltern die Hilfe nicht annehmen. Hier sind vielmehr erg\u00e4nzend Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Familien erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sehen einen Fortschritt darin, dass die Ma\u00dfnahmen zur Sprachf\u00f6rderung in der Kita verbessert wurden. Mit dem Lesetagebuch wird der Sprechstand der Kinder erfasst und die Sprachstandspr\u00fcfung dokumentiert diesen am \u00dcbergang von der Kita in die Schule. Weitere Tests sind aus unserer Sicht nicht n\u00f6tig und kosten Zeit, Kraft und Energie, die besser in der F\u00f6rderung aufgehoben w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr einen Sprachtest im Alter von drei Jahren aus, damit m\u00f6gliche Sprachdefizite im Rahmen einer zweij\u00e4hrigen Kita-Pflicht f\u00fcr Kinder mit Sprachschwierigkeiten bis zur ersten Klasse erfolgreich behoben werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sprachtests f\u00fcr alle Kinder im Vorschulalter: Der Entwicklungsstand der Kinder im Vorschulalter l\u00e4\u00dft sich durch Sprachtests ermitteln. Daher sollte alle Eltern verpflichtet sein ihre Kinder sprachlich testen zu lassen, um fr\u00fchzeitig Fehlentwicklungen zu erkennen und entgegenwirken zu k\u00f6nnen. Sprachf\u00e4higkeit testen statt Kinder zu vernachl\u00e4ssigen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Denn so erkennt man, bei welchen Kindern individueller F\u00f6rderungsbedarf besteht.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Mehr!-Sprachen, insbesondere Dialekt und Kauderwelsch.", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Beherrschung der deutschen Sprache ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine bessere Bildung von Migranten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "So k\u00f6nnen Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde und Sprachprobleme aufgrund von Migration erkannt und bearbeitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht darum gehen Kinder mit Tests zu diskriminieren, sondern ihnen alle M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sie ben\u00f6tigen, um an der Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Kinder sollten garnichts sollen.F\u00fcr den Erwerb eines akzeptablen Sprachverst\u00e4ndnisses ist die Schule verantwortlich. Wir lehnen die momentane Schulform mit Schulzwang und Frontalunterricht ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Sprachtests ermitteln den aktuellen Wissens- und F\u00e4higkeitsstand der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und erm\u00f6glichen f\u00fcr die Folgezeit eine individuelle Betreuung und F\u00f6rderung. Nur in diesem Sinne d\u00fcrfen Sprachtests genutzt werden. Sie sollen nicht zu Legitimierung von Sanktionsmechanismus ausarten!", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Erg\u00e4nzend sind zus\u00e4tzliche Angebote zum Spracherwerb f\u00fcr Zuwanderer-Familien n\u00f6tig, deren Kinder beim vorschulischen Sprachtest schlecht abschneiden. Denn der vollst\u00e4ndige Spracherwerb ist der erste, unverzichtbare Schritt zur Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem in Schulen mit hohem Migrantenanteil wird oft beklagt, dass die Kinder kein ausreichendes Deutsch sprechen. Dies ist aber die absolute Voraussetzung, um \u00fcberhaupt Unterricht anbieten zu k\u00f6nnen. Sprachtests im Vorschulalter stellen die Weichen f\u00fcr eine bessere Integration. Dies wirkt sich auch auf die Bildung und sp\u00e4ter die Teilnahme am Erwerbsleben aus. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Sprachtests m\u00fcssen dazu dienen, eventuell n\u00f6tige F\u00f6rderung zu erkennen, die dann kostenlos eingeleitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Dies vereinfacht das Lernen in der Schule.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Sprechen ist heutzutage nicht mehr so wichtig (vgl. Dieter Bohlen, Hans-Peter Friedrich, Jack Bauer). Die PARTEI fordert daher die Einrichtung von SMS-, Facebook- und Chat-Tests; und unbenommen davon die Einrichtung von Sprachumerziehungslagern f\u00fcr \u00e4ltere Schwaben und Sachsen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden es wichtig, die Sprachentwicklung von Kindern im Vorschulalter unabh\u00e4ngig vom famili\u00e4ren Hintergrund zu f\u00f6rdern: F\u00fcr mehr Chancengleichheit in der Bildung. Unser Ansatz ist jedoch nicht Verpflichtung, sondern Unterst\u00fctzung und die Freiheit zum Lernen. Es gibt u.a. mit der Sprachstandserhebung bereits umfangreiche Sprachtests f\u00fcr Kinder im Kindergartenalter.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit ist nur m\u00f6glich wenn die Landessprache beherscht wird. Defizite m\u00fcssen fr\u00fchzeitig erkannt werden und wirkungsvoll behoben werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns  f\u00fcr eine gesetzliche Frauenquote von 40 Prozent in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden ein.  In den landeseigenen Betrieben setzen wir dies in Berlin um. Im privatwirtschaftlichen Bereich will die SPD in der kommenden Legislaturperiode in Berlin ein B\u00fcndnis f\u00fcr Gleichstellung mit verantwortungsbewussten Berliner Unternehmen schlie\u00dfen. Diese verpflichten sich selbst zur F\u00f6rderung von Frauen in F\u00fchrungspositionen und zur Aufstellung verbindlicher Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmenskultur muss sich nachhaltig \u00e4ndern, das geht kaum durch mehr Zwang.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Berlin gibt es ein Landesgleichstellungsgesetz mit verbindlichen Regelungen zur Besetzung der F\u00fchrungspositionen in landeseigenen Unternehmen sowie Anstalten und Stiftungen \u00f6ffentlichen Rechts. Auf Bundesebene streiten wir f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz auch in der privaten Wirtschaft. Berlin hat sich unter unserer rot-roten Regierung an einer Bundesratsinitiative beteiligt, deren Ziel es war, gesetzlich eine verbindliche Quote f\u00fcr Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten nach dem norwegischen Vorbild festzuschreiben. Dieses Engagement werden wir fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine freiwillige Selbstverpflichtung f\u00fchrt nicht dazu, dass der Frauenanteils in F\u00fchrungspositionen erh\u00f6ht wird. Deshalb halten wir von B\u00fcndnis 90/Die gr\u00fcnen eine gesetzliche Quote f\u00fcr notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Starre Quoten sind leistungsfeindlich und ein Eingriff in die private Vertragsfreiheit. Statt Quoten bevorzugt die FDP freiwillige Anstrengungen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen in den Unternehmen. Solche Ma\u00dfnahmen sind f\u00fcr Unternehmen schon aus Eigeninteresse sinnvoll, um m\u00f6glichst viele Qualifikationen in der Belegschaft zu nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Frauenquoten sind Frauenverachtend: Quotenregelungen jeder Art beweisen immer die Unf\u00e4higkeit zu intelligenten L\u00f6sungen. Quotenregelungen sind immer eine geistige Bankrotterkl\u00e4rung und bilden das Einfallstor f\u00fcr Korruption und Inkompetenz. Die roten und gr\u00fcnen Postenschieber entlarven sich durch Quotenforderungen selbst. Den einzelnen Menschen achten statt mit Quoten drangsalieren!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist zugunsten der Chancengleichheit f\u00fcr Frauen sinnvoll.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das hat nur eine Alibifunktion. Die F\u00f6rderung der Frauen mu\u00df viel breiter angepackt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "(1) Freiwillig berufen die Unternehmen kaum Frauen in Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te. Denn die jetzt Verantwortlichen berufen Personen, in denen sie sich selbst wiederfinden. (2) Die jetzt Verantwortlichen wollen sich selbst in Personen wiederfinden, die so agieren, wie sie selbst agiert haben: Expansion des Unternehmens durch Eroberungsfeldz\u00fcge (z.B. \u00dcbernahmen) und riskante Profitmaximierung. (3) Da diese Eigenschaften bei Frauen weniger anzutreffen sind als bei M\u00e4nnern, berufen die jetzt Verantwortlichen eher M\u00e4nner in die F\u00fchrungsgremien. Die Frauenquote leistet hier einen Beitrag zum Bewusstseinswandel.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine Quotenregelung w\u00fcrde an der Benachteiligung und Unterdr\u00fcckung der Mehrheit der Arbeiterinnen nichts \u00e4ndern. Auch eine Bundeskanzlerin hat nichts daran ge\u00e4ndert, dass Frauen schlechter bezahlt werden und \u00fcberdurchschnittlich von Arbeitslosigkeit betroffen sind. Nur ein gemeinsamer Kampf aller Arbeiter kann die Gleichberechtigung der Masse der Frauen erreichen. Wir fordern das Recht auf Abtreibung, eine gesellschaftliche Erziehung und gleichen Lohn f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen uns m\u00e4nnerdominierte F\u00fchrungszirkel nicht mehr leisten. Wir sind gegen solche elit\u00e4ren, zentralisierten Clubs. Solange Vorst\u00e4nde dieses Land regieren, wird Gerechtigkeit in keiner Form verwirklichbar sein. Nebenbei lehnen wir das Denken in Mann-Frau-Kategorien ab und wollen dieses Stereotyp unbedingt dekonstruieren. Die Ablehnung dieses Konstruktes h\u00e4ngt mit der Ablehnung von Klassifizierungen und Normierung allgemein zusammen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Frauen nach vorne!Gleiche Chancen f\u00fcr alle Frauen:Die volle Teilhabe und der gleiche Erfolg der Frauen auf dem Arbeitsmark m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich sein", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Intelligente, zielstrebige Frauen mit stabilen Ellenbogen setzen sich auch ohne Quote durch. Alle anderen sind f\u00fcr solche Posten ungeeignet.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind eine Erfindung linker Gleichschaltungspolitik. Diese Ungleichbehandlung f\u00fchrt dazu, dass nicht die Besten an wichtige Positionen kommen, sondern die per Gesetz bestimmten. Das f\u00fchrt zu Leistungsverfall und hemmt die eigenst\u00e4ndige Motivation. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Quoten versto\u00dfen gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz und gegen das Antidiskriminierungsgesetz .", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Qualit\u00e4t muss entscheidend sein - nicht die Quote.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Frauen k\u00f6nnen das nicht!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir finden: Gesellschaftsstrukturen, die sich aus Geschlechterrollenbildern ergeben, werden dem Individuum nicht gerecht. Deshalb wollen wir sie \u00fcberwinden. Quoten sind daf\u00fcr ein m\u00f6gliches Instrument. Sie erfordern aber die Kategorisierung von Menschen in bin\u00e4re Geschlechterschubladen und zementieren damit Heteronormativit\u00e4t. Wir stehen Quoten deshalb skeptisch gegen\u00fcber, f\u00f6rdern aber Ma\u00dfnahmen, die geeignet sind, die Vielfalt im Berufsleben zu f\u00f6rdern (Diversity).Wir lehnen die Erfassung des Merkmals Geschlecht durch staatliche Beh\u00f6rden \u00fcbrigens ab. \u00dcbergangsweise kann die Erfassung seitens des Staates durch eine von den Menschen selbst vorgenommene Einordnung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Alleine die Qualifikation soll entscheidend sein. Auf Chancengleichheit ist zu achten.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Letztlich ist unabweisbar, dass dem Islam die gleichen Rechte und Pflichten wie anderen Religionsgemeinschaften gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen - auch und gerade an den Schulen und bei der Ausbildung von Gelehrten. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber die Voraussetzungen schaffen und, wie vom Wissenschaftsrat gefordert, Zentren f\u00fcr Islamische Studien an den Universit\u00e4ten einrichten. Denn bisher war es gar nicht m\u00f6glich islamische Religionskunde zu studieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam kennt verschiedene Richtungen und Str\u00f6mungen. Zur F\u00f6rderung eines offenen Islam bedarf es vor allem modern ausgebildeter Imame und Religionslehrer. Die Berliner CDU fordert daher eine Imamausbildung und die Ausbildung von Religionslehrern an deutschen Universit\u00e4ten. Der bisher kaum kontrollierte Islamunterricht an Berliner Schulen soll unter staatliche Aufsicht gestellt werden und in deutscher Sprache erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den freiwilligen Religions- und Weltanschauungsunterricht, dessen Tr\u00e4ger die Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften sind, gelten f\u00fcr alle Tr\u00e4ger grunds\u00e4tzlich die gleichen Regeln. Das soll auch so bleiben. Diese Regeln sehen eine Hochschulausbildung und ausreichende deutsche Sprachkenntnisse f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer vor. Allerdings ist es n\u00f6tig, auch an deutschen Hochschulen Ausbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr islamische Religionslehre zu schaffen  so wie und so lange es diese f\u00fcr die Theologie der christlichen Konfessionen gibt - und wie es auch f\u00fcr die Religionen und Weltanschauungen der anderen Tr\u00e4ger n\u00f6tig w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen die Gleichbehandlung des Islam mit anderen Religionen und Weltanschauungen auch auf Landesebene praktisch umsetzen. Zwar ist Religionsunterricht  in Berlin ein freiwilliges Wahlfach. Dennoch verlangt der Unterricht p\u00e4dagogische F\u00e4higkeiten, Methodik und Didaktik. Daher setzen sich B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen daf\u00fcr ein, die Ausbildung der islamischen Religionslehrkr\u00e4fte auch an einer Berliner Hochschule zu verankern und einen Lehrstuhl f\u00fcr islamische Theologie einzurichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP fordert, dass auch in Berlin ein Studienangebot f\u00fcr islamische Religionslehrer eingerichtet wird und insoweit dem guten Beispiel anderer Bundesl\u00e4nder zu folgen. Mit staatlich ausgebildeten Religionslehrern kann der islamische Glaube eingebettet in den Rahmen der westeurop\u00e4ischen Rechts- und Werteordnung vermittelt und f\u00fcr mehr Einsicht in die Notwendigkeit eigener Integrationsanstrengungen sowie mehr Akzeptanz f\u00fcr das deutsche Gesellschaftssystem geworben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Islam destabilisiert Europa: Unabh\u00e4ngig vom Ausbildungsort ist der Islam eine Ideologie, die die Desintegration des Staatsgef\u00fcges beg\u00fcnstigt und f\u00f6rdert. Deutschen Sch\u00fclern darf weder Islam noch Anarchismus oder Bolschewismus propa-giert werden. Lernen statt indoktrinieren!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist f\u00f6rderlich, wenn Lehrerinnen und Lehrer an deutschen Hochschulen gelernt haben. Allerdings finden wir es unangemessen, studierten Menschen der Islamwissenschaften oder verwandter F\u00e4cher die Arbeit als islamischen Religionslehrer zu verweigern. Die Anerkennung des deutschen Grundgesetzes und gute deutsche Sprachkenntnisse muss nat\u00fcrlich f\u00fcr diese Lehrer wie f\u00fcr alle anderen auch gegeben sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Berufsausbildung ist der Anfang von jeder Lohnarbeit. Nie wieder Arbeit!!! Religi\u00f6se Indoktrination ist eh Ablenkung von wesentlichen Zielen der Pogo-Anarchie. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbildung muss, wie bei allen anderen F\u00e4chern auch, den deutschen Standards gen\u00fcgen und die Situation in Deutschland ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Religionsunterricht hat an staatlichen Schulen generell nichts zu suchen, weder christlicher, j\u00fcdischer, muslimischer oder sonstiger.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nein, der islamische Religionsunterricht sollte zwar auf deutsch sein. Die Ausbildung aber darf nat\u00fcrlich \u00fcberall auf der Welt stattgefunden haben. Der Studiengang Islam auf Lehramt fehlt auf deutschen Hochschulen. Der Islamische Religionsunterricht ist eine Herausforderung, da der Islam sehr vielseitig ist. Verfolgt man die aktuelle Debatte, wird offensichtlich, dass f\u00fcr viele Landsleute ein Grundkurs in diesem Fach angeboten werden sollte. Bilal Kaifa!", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Vorteile der Ausbildung der Lehrkr\u00e4fte in Deutschland sind:- Erf\u00fcllung Kontrollaufsicht des Staates- bessere Adaption der Lehrperson in die deutschen Klassenr\u00e4ume", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Sollen wir die etwa nach Afghanistan schicken?- Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland. Die derzeit in Berlin bestehende arabisch- bzw. t\u00fcrkisch-islamische Parallelgesellschaft werden wir nur durch Integrationsdruck aufl\u00f6sen, nicht durch weiteres Zur\u00fcckweichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Es darf nicht l\u00e4nger so sein, dass die Vertreter der Islamischen F\u00f6deration Berlin e.V., die im Berliner Verfassungsschutzbericht unter legalistischer Islamismus erfasst wird, fast 5.000 muslimische Sch\u00fcler in Berlin indoktrinieren. Wenn Islam an Schulen gelehrt wird, muss dies durch in Deutschland ausgebildete, p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte geschehen. Nur so wird wenigstens Verfassungstreue des Lehrstoffs gew\u00e4hrleistet. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Strikte Trennung von Staat/Schule und Religion: keinerlei Religions- unterricht an Schulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die Trennung zwischen Staat und Religion ist konsequent zu vollziehen. Das hei\u00dft: Grunds\u00e4tzlich kein Religionsunterricht in Berlin.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Es muss der Inhalt und die Qualit\u00e4t des Unterrichts angemessen sein.Dies ist wahrscheinlich auch an anderen europ\u00e4ischen Hochschulen gegeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht zuletzt die Technische Universit\u00e4t Hamburg-Harburg hat bewiesen, dass Deutschland der richtige Ausbildungsort f\u00fcr islamistische Inhalte ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Erwerb von Abschl\u00fcssen muss unabh\u00e4ngig davon m\u00f6glich sein, wie und wo gelernt wurde. Wir erkennen an, dass Bildung auch au\u00dferhalb von Institutionen erworben werden kann. Wir begr\u00fc\u00dfen die M\u00f6glichkeit der Ausbildung an deutschen Hochschulen. Wir verstehen sie nicht als Pflicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Islamischer Schulunterricht ist an Berliner Schulen zugelassen. Die Religionslehrer/innen sollen gut qualifiziert und mit Werten der Demokratie und Menschenrechte vertraut sein, die wird durch die Ausbildung an deutschen Hochschulen garantiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Berliner SPD bekennt sich weiterhin zum politischen Ziel, die Wasserversorgung der Berliner Bev\u00f6lkerung wieder vollst\u00e4ndig in \u00f6ffentlicher Hand zu halten. Wie im Koalitionsvertrag von 2006 festgelegt, wird der (R\u00fcck-) Erwerb der 1999 ver\u00e4u\u00dferten Anteile an den Berliner Wasserbetrieben angestrebt. Weder die 1999 erfolgte Teilprivatisierung noch die damalige Vertragskonstruktion sind aus heutiger Sicht vertretbar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das R\u00fcckg\u00e4ngigmachen der unter Verantwortung der damaligen SPD-Finanzsenatorin privatisierten Wasserbetriebe ist nur durch R\u00fcckkauf m\u00f6glich. Das Geld daf\u00fcr ist jedoch angesichts bestehender Rekordverschuldung und notwendiger Haushaltssanierung nicht vorhanden. Zudem fiele die erhoffte Entlastung durch Tarifsenkungen im Vergleich zu den finanziellen Belastungen durch den R\u00fcckkauf nur marginal aus und w\u00fcrde den Berlinerinnen und Berlinern daher wenig nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will Berlins bestimmenden Einfluss auf die Berliner Wasserbetriebe wieder herstellen. Soweit zu tragbaren Konditionen m\u00f6glich, m\u00fcssen die Anteile zur\u00fcckgekauft werden. Mindestens wollen wir die Vertr\u00e4ge neu verhandeln, so dass sich die Preise k\u00fcnftig an den realen Kosten orientieren und nicht an den Renditeinteressen der beiden Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen haben sich von Anfang an gegen die 1999 von CDU und SPD beschlossene Privatisierung ausgesprochen. Ebenso streben wir den R\u00fcckkauf der Anteile der Berliner Wasserbetriebe an. Allerdings gilt f\u00fcr uns die Bedingung, dass eine sp\u00fcrbare Senkung der Wasserpreise m\u00f6glich wird und ein deutlicher Umschwung in Richtung einer \u00f6kologischen Wasserwirtschaft erfolgt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung der Berliner Wasserbetriebe durch den damaligen CDU-SPD-Senats - beibehalten von Rot-Rot - garantiert \u00fcberh\u00f6hte Gewinnaussch\u00fcttungen f\u00fcr die privaten Eigent\u00fcmer und das Land Berlin - alles zu Lasten der Berliner Wasserkunden. Wir wollen die Berliner Wasserbetriebe in eine effiziente wettbewerbliche Struktur \u00fcberf\u00fchren. Unabh\u00e4ngig davon soll das Land Berlin auf seine ca. 200 Mio. Wasserertr\u00e4ge pro Jahr verzichten, damit der Wasserpreis f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen sofort sinkt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Daseinsvorsorge verstaatlichen: Die Privatisierung der Daseinsvorsorge durch die Roten ist der Beweis f\u00fcr die Asozialit\u00e4t von Sozis und LINKEN. Ein sozial verantwortlich handelnder Senat verramscht keine f\u00fcr die Daseinsvorsorge erforderlichen Einrichtungen, oder bel\u00e4\u00dft sie in der Hand profitgieriger Kapitalisten. Daseinsvorsorge verstaatlichen statt menschliche Bed\u00fcrfnisse kapitalistischer Ausbeutung auszusetzen!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Wasserversorgung ist integraler Bestandteil der \u00f6ffentlichen Infrastruktur und darf deswegen nicht privaten Interessen \u00fcbertragen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Vertr\u00e4ge f\u00fcr den Verkauf waren rechtswidrig und k\u00f6nnen deshalb ohne Erstattung der k\u00fcnftig zu erwartenden Gewinne aufgel\u00f6st werden. Diese Aufl\u00f6sung darf nicht vom Berliner Senat abgewickelt werden, der schon bei den ersten Vertr\u00e4gen grobe Fehler gemacht hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine kosteng\u00fcnstige Wasserversorgung ist ein soziales Grundrecht! Damit mit diesem sozialen Grundbed\u00fcrfnis kein Profit gemacht wird, m\u00fcssen die Wasserbetriebe in \u00f6ffentliche Dienstleistungsunternehmen unter der Kontrolle von Arbeitern und Konsumenten \u00fcberf\u00fchrt werden. Dabei darf es keinerlei Entsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr die Unternehmen geben, die sich auf Kosten der Mieter in den letzten Jahren bereichert haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Privatisierung gef\u00e4hrdet die uneingeschr\u00e4nkte Versorgung mit sauberem Trinkwasser und die Preise sind bald nicht mehr bezahlbar.Wie bei Strom, \u00d6PNV, H\u00e4usern und Betrieben setzen wir auf Enteignung. Kein Staatseigentum! Wir gr\u00fcnden gemeinn\u00fctzige Genossenschaften, die von Mitarbeitern wie Verbrauchern gemeinsam verwaltet werden. Die Qualit\u00e4t der Produkte spielt dabei eine ebenso wichtige Rolle, wie die Wertsch\u00e4tzung der Arbeit, die \u00d6kologie, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Nachhaltigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt einige \u00f6ffentliche G\u00fcter, die im Besitz des Staates sein m\u00fcssen, weil sie eine unentbehrliche Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft haben. Wasser geh\u00f6rt zu diesen \u00f6ffentlichen G\u00fctern. Aus diesem Grund muss die Privatisierung der Berliner Wasserbetriebe r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Sie war ein regelrechter Volksbetrug. Alle damit verbundenen Vorg\u00e4nge m\u00fcssen l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt und die Verantwortlichen in geeigneter Form zur Rechenschaft gezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Landeseigene Betriebe geh\u00f6ren der Berliner Bev\u00f6lkerung. Deswegen muss es \u00fcber Privatisierungen von landeseigenen Betrieben, ebenso bei Re-Kommunalisierungen Volksentscheide geben. Aufgabe der Politik ist es lediglich, Vor- und Nachteile zu erkl\u00e4ren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP ist der Meinung, dass Strom, Gas, Wasser, \u00f6ffentlicher Verkehr, Gesundheit, Schulen, also alles was mit den Lebensbed\u00fcrfnissen der Menschen zu tun hat, nichts in privater Hand zu suchen haben. Die sch\u00e4dlichen Auswirkungen von renditegetriebener Infrastuktur sehen wir in vielen Bereichen und derzeitig am deutlichsten bei der Berliner S-Bahn.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Netze geh\u00f6ren in die \u00f6ffentliche Hand", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen das Anliegen des Berliner Wassertisches, die R\u00fcckabwicklung der Vertr\u00e4ge zur Teilprivatisierung der Berliner Wasserbetriebe umzusetzen. Vor einer R\u00fcck\u00fcbertragung sind die zwischen dem Land Berlin und RWE abgeschlossenen Vertr\u00e4ge im Detail zu pr\u00fcfen. Bereits jetzt wurde festgestellt, dass die Vertr\u00e4ge eine zeitlich unbegrenzte Gewinngarantie aufweisen. Einen R\u00fcckkauf seitens des Landes Berlin lehnen wir unter diesen Bedingungen vor Abschluss der Pr\u00fcfung der Vertr\u00e4ge und ihrer Auswirkungen ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Hier gibt es einen klaren Volksentscheid.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die SPD bekennt sich zum Grundsatz F\u00f6rdern und Fordern. Ziel ist es, Menschen in Arbeit zu bringen und sie nicht dauerhaft zu alimentieren. Deshalb muss jeder dazu verpflichtet sein, seine Hilfebed\u00fcrftigkeit so schnell wie m\u00f6glich zu beenden.Wir gehen aber davon aus, dass die allergr\u00f6\u00dfte Zahl von Hartz-IV-Empf\u00e4nger auch so schnell wie m\u00f6glich wieder arbeiten will. Hauptsorge bleibt f\u00fcr uns deshalb, tats\u00e4chlich Arbeit f\u00fcr alle zu schaffen.Arbeitsunwilligkeit ist eine absolute Ausnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Interesse der gro\u00dfen Mehrheit der Arbeitssuchenden, die sich korrekt verh\u00e4lt und um eine Stelle bem\u00fcht, muss Missbrauch bek\u00e4mpft werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen ausreichend zumutbare Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Lebenswirklichkeit vieler Berlinerinnen und Berliner ist durch Hartz IV bestimmt. Sie sehen sich in der Gesellschaft dem Generalverdacht ausgesetzt, nicht arbeiten zu wollen. Diese Sichtweise lehnen wir ab. Es mangelt an guter, existenzsichernder Arbeit und nicht am Willen, arbeiten zu wollen. Deshalb lehnen wir auch eine Praxis, in der die Betroffenen durch Sanktionen und Leistungsk\u00fcrzungen gezwungen werden, jede Arbeit zu noch so schlechten Bedingungen anzunehmen, ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn Arbeitslosengeld II und Grundsicherung auf Bundesebene gesetzlich geregelt sind, wollen wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in Berlin die Lebenssituation der Betroffenen durch st\u00e4dtisches Handeln verbessern. Der Sanktionsmechanismus hat sich nicht bew\u00e4hrt, das F\u00f6rdern muss gest\u00e4rkt werden: Jedem Menschen muss im Bedarfsfall schnell, unb\u00fcrokratisch und existenzsichernd geholfen werden. Dabei ist es wichtig, dass den Menschen auf Augenh\u00f6he begegnet wird und sie nicht stigmatisiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende, die auch \u00fcber die Steuergelder von Geringverdienern finanziert wird. Wer diese Leistung erh\u00e4lt, ist dazu verpflichtet, alles zu tun, um aus seiner befristeten Notsituation herauszukommen. Wer arbeitsf\u00e4hig ist und sich trotzdem verweigert oder sogar schwarzarbeitet, handelt unsozial. Darum ist es in solchen F\u00e4llen auch legitim, die Unterst\u00fctzung zu k\u00fcrzen oder sogar ganz zu streichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Leistungsk\u00fcrzung bei Verweigerung: Wenn ein Empf\u00e4nger von Leistungen nach dem SGB II ein zumutbares Stellenangebot ohne triftigen Grund ablehnt, sollen seine Bez\u00fcge gek\u00fcrzt werden, damit er seine Haltung neu \u00fcberdenken kann. Es darf kein m\u00fcheloses Einkommen f\u00fcr Arbeitsscheue geben. Leistungsk\u00fcrzung statt Schmarotzerprivilegien!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings muss es m\u00f6glich sein, aus Gewissensgr\u00fcnden ein Jobangebot abzulehnen, z.B. in R\u00fcstungsindustrie oder Metzgerei. Nat\u00fcrlich muss auch weiterhin gewahrt bleiben, dass die k\u00f6rperliche und mentale Leistungsf\u00e4higkeit der Betroffenen ber\u00fccksichtigt wird. Dumpingl\u00f6hne m\u00fcssen durch Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit ist Schei\u00dfe! JobCenter m\u00fcssen sich mehr um ihre Kunden bem\u00fchen und d\u00fcrfen diese nicht leichtfertig verprellen oder in Arbeit pressen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das gesamte gescheiterte Hartz-IV-System mu\u00df abgeschafft werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es kommt auf das Jobangebot an. Manchmal ist es unzumutbar, so z.B. gelegentlich bei Alleinerziehenden, wenn sie Jobangebote bekommen, die eine angemessene Versorgung ihrer Kinder unm\u00f6glich machen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV ist ein Instrument zur Schaffung von Billiglohnarbeit und muss abgeschafft werden. Die PSG tritt f\u00fcr die Schaffung gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze und ein bedingungsloses Grundeinkommen von 1.500 Euro f\u00fcr jeden ein. Das macht Hartz IV \u00fcberfl\u00fcssig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Genug Leute wurden schikaniert. Im bedingungslosen Grundeinkommen als Vorstufe zur Abschaffung des Systems gibt es keine beh\u00f6rdlichen Repressalien. Arbeitslosengeld wurde eingef\u00fchrt, damit es keine Aufst\u00e4nde gibt. Wir wollen aber keinen Kuchen, sondern die ganze B\u00e4ckerei! Angesichts enormer \u00dcberproduktion sind viele Jobs derma\u00dfen sinnlos.Wir bieten viele Alternativen an, mit der alle, bzw. die gro\u00dfe Mehrheit zufrieden sein werden. Die Lage nach dem bestehenden Systems wird wunderbar sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Hartz IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4nger leben mit den bisherigen Leistungen bereits an der Armutsgrenze, weitere Einschnitte und K\u00fcrzungen w\u00e4ren unethisch. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das kommt auf den Einzelfall an und insbesondere auf die Frage, wer welches Jobangebot ablehnt.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Erwerbsf\u00e4hige Transferleistungsempf\u00e4nger (nicht jedoch ALG I) sollten zu sozialer Arbeit verpflichtet werden, sofern sie weiterhin Hartz-IV bekommen wollen. Transferleistungen werden so generell in soziale Arbeit umgewandelt (Workfare). Dadurch lassen sich z.B. Sanierungsr\u00fcckstaus an Schulen beheben. Die Jugendarbeitslosigkeit wird verringert und die Chance auf \u00dcbernahme in die Privatwirtschaft steigt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Besonders bei Erstablehnung: keine K\u00fcrzung.Es soll mehr und grossz\u00fcgiger auf individuelle Zumutbarkeit geachtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP lehnt das Hartz-IV-System insgesamt ab, weil es der Senkung des Lohnniveaus und der Einsch\u00fcchterung der Besch\u00e4ftigten dient.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte kein Freifahrtschein f\u00fcr die soziale H\u00e4ngematte ausgestellt werden. Es muss jedoch stark differenziert werden, was ein zumutbares Jobangebot ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen muss der Solidarit\u00e4tszuschlag gek\u00fcrzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch hat das Recht auf eine sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe.Die Piratenpartei setzt sich daher f\u00fcr L\u00f6sungen ein, die einerseits eine sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe individuell und bedingungslos garantieren und andererseits auch wirtschaftliche Freiheit erhalten und ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "AlG-II ist das Existenzminimum. Es w\u00e4re gegen die Menschenrechte den Menschen weniger zur Verf\u00fcgung zu stellen als sie als Existenzminimum brauchen. Das Problem ist doch nicht, dass Jobs abgelehnt werden, sondern dass es zu wenige Jobs gibt. Die Diskussion um die K\u00fcrzungen geht am eigentlichen Problem vorbei: das Schaffen von Arbeitspl\u00e4tzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit seinen zahlreichen Gedenkst\u00e4tten erinnert Berlin an NS-Diktatur und Shoah. Sie leisten einen wichtigen Beitrag dazu, dass dieses finstere Kapitel deutscher Geschichte nicht in Vergessenheit ger\u00e4t. Wir begr\u00fc\u00dfen die baldige Einweihung des Denkmals f\u00fcr die ermordeten Sinti und Roma.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Berliner Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer des NS-Regimes werden mischfinanziert. Sie werden nicht nur durch Senatsmittel finanziert, sie bekommen auch Zusch\u00fcsse vom Bund und der EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Berlin ist eine Stadt mit einer wechselhaften Geschichte. Dass von hier der 2. Weltkrieg ausging, dass hier die Mordzentralen der Nazis ihren Sitz hatten, all das geh\u00f6rt zu unserer Geschichte. Wir stehen in der Pflicht, die Erinnerung an das Geschehene lebendig zu halten. Daf\u00fcr steht DIE LINKE. Und dieser Verantwortung wird das Land Berlin auch gerecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung der Berliner NS-Gedenkst\u00e4tten ist Aufgabe des Landes Berlin - das ist f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen klar. Allerdings sind wir der Auffassung, dass sie auch durch Bundesmittel erg\u00e4nzt werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Berlin hat eine besondere Verantwortung f\u00fcr den Erhalt und den behutsamen Ausbau der Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer des NS-Regimes.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Teuren antideutschen Gedenkst\u00e4ttenrummel abwickeln: Die teuren antideutschen Gedenkst\u00e4tten sind Mittel der psychologischen Kriegsf\u00fchrung gegen das deutsche Volk und m\u00fcssen restlos entsorgt werden. Es ist dem deutschen Volk nicht zuzumuten, da\u00df wir t\u00e4glich rassistisch diffamiert und beleidigt werden. Antideutschen Rassismus beseitigen statt psychologischer Dauerkriegsf\u00fchrung!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ein Denkmal f\u00fcr die ermordeten Asozialen soll im Tiergarten errichtet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht nur die Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer des NS-Regimes sollen gef\u00f6rdert werden, sondern f\u00fcr alle Opfer von Unrechtsregimen. Im Augenblick geht es eher um den Erhalt der vorhandenen Einrichtungen; f\u00fcr aufw\u00e4ndige Neubauten fehlt das Geld.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Trauerarbeit, die emotionale Aufarbeitung der Nazi-Herrschaft hat kaum stattgefunden und es gibt in vielen Institutionen des Staates und der Wirtschaft eine ungebrochene Tradition seit 33. Rassismus ist tief verwurzelt. Fussball-Nationalismus tr\u00e4gt Invasionskriege. Den Opfern des Nationalsozialismus ist geb\u00fchrend zu gedenken und wir treten f\u00fcr entsprechende Gedenkst\u00e4tten ein. Sie allein machen die Gesellschaft nicht antifaschistisch. Die Zerschlagung von Nazistrukturen muss Vorrang haben!", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine wesentliche Aufgabe des Staates und der Regierung, dass die Erinnerung an die Greuel des NS-Regimes Aufrecht erhalten bleiben und an die Opfer des Holocaust zu gedenken. Die Heranf\u00fchrung der heutigen Jugend an das Thema ist und bleibt Aufgabe des Landes Berlin. Nicht nur an historischen Gedenkst\u00e4tten muss die Aufkl\u00e4rungsarbeit fortgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Berlin kann sich nicht aus der finanziellen Mitverantwortung f\u00fcr s\u00e4mtliche Berliner NS-Gedenkst\u00e4tten zur\u00fcckziehen und alle Kosten dem Bund aufb\u00fcrden. Aber der ideologisch motivierte Versuch, die Verbrechen des NS-Staates zum historischen Referenzpunkt der Deutschen zu machen, trifft im 21. Jahrhundert zurecht auf \u00f6ffentlichen Widerspruch. Wir werden die Art, die \u00f6ffentliche Pr\u00e4senz und die Zielrichtung solcher Aktivit\u00e4ten \u00fcberdenken und in Teilen neu justieren m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Das Erbe der NS-Zeit darf nicht vergessen werden, die entsprechenden Gedenkst\u00e4tten sind ein wichtiger Teil der Erinnerung. Gleichzeitig darf Deutschland nicht in einem Schuldkomplex versinken, sondern muss z.B. Integrationsprobleme klar ansprechen und angehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Irgendwann reicht es aber auch - in zehn Jahren oder so!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Totalit\u00e4re, diktatorische und faschistische Bestrebungen jeder Art lehnen wir entschieden ab. Als Mahnung f\u00fcr alle heutigen und zuk\u00fcnftigen Generationen m\u00fcssen die Gedenkst\u00e4tten erhalten bleiben. Das Land Berlin leistet durch die finanzielle F\u00f6rderung einen wichtigen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die NS-Verbrechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sie geh\u00f6ren zur Berliner Geschichte, also sollte sich Berlin an der F\u00f6rderung beteiligen. Sie sind aber auch deutsche Geschichte, daher ist auf eine ausgewogene Finanzierung zwischen Bund und Land zu achten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer hier dauerhaft lebt, soll auch mitentscheiden k\u00f6nnen, was in seinem kommunalen Umfeld geschieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die vollen B\u00fcrgerrechte und insbesondere das Wahlrecht m\u00fcssen an den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden bleiben. W\u00e4hlen ist ein Staatsb\u00fcrgerrecht. Der Erwerb des Wahlrechts und die politische Mitbestimmung m\u00fcssen Anreiz f\u00fcr die Integrationsanstrengungen der Zuwanderer bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit nicht-deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit, die dauerhaft hier Leben und von demokratischen Entscheidungen betroffen sind, sollten nicht l\u00e4nger von Wahlen und Volksentscheiden ausgeschlossen sein. Integration bedeutet f\u00fcr DIE LINKE auch die M\u00f6glichkeit zur Partizipation an politischen Prozessen. Deshalb bef\u00fcrworten wir auch eine Ausweitung des Wahlrechts auf Landes- und auf Bundesebene. Leider gibt es bis heute nicht die notwendigen Mehrheiten daf\u00fcr.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen einen neuen Vorsto\u00df unternehmen, um zumindest auf Bezirksebene ein Wahlrecht auch ohne deutschen Pass zu erm\u00f6glichen. Mit einer \u00c4nderung der Verfassung von Berlin wollen wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen erreichen, dass nicht nur Deutsche und EU-Staatsangeh\u00f6rige die Bezirksverordnetenversammlung w\u00e4hlen k\u00f6nnen, sondern alle Berlinerinnen und Berliner, die dauerhaft hier leben. Wer in Berlin lebt, soll das gemeinsame Leben mit gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist ein Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die nicht EU-B\u00fcrger sind, verfassungsrechtlich nicht m\u00f6glich. Eine bessere L\u00f6sung ist die von der Berliner FDP geforderte Wiedereinf\u00fchrung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder: Das kommunale Wahlrecht f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder belastet die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und ist ein antidemokratischer Akt der EU-Diktatur. Ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder ist hochgradig antidemokratisch, da die grundgesetzlich garantierte Volkssouver\u00e4nit\u00e4t der Deutschen damit faktisch abgeschafft wird. Heimreise w\u00e4hlen statt fremd bestimmen!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir glauben, dass es wichtig ist, dass Ausl\u00e4nder sich aktiv in der Stadt einsetzen k\u00f6nnen sollten, wenn sie hier dauerhaft wohnen. Gerade auf kommunaler Ebene sind viele Entscheidungen zu treffen, die f\u00fcr die im Bezirk wohnenden Menschen wichtig sind, wie z.B. bez\u00fcglich Schulen, Bibliotheken, Schwimmb\u00e4der etc. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle dauerhaft in Berlin Wohnenden! Mit der APPD wird das Wahlrecht ab einem Lebensalter von 6 Jahren f\u00fcr alle Individuen und Gegenst\u00e4nde eingef\u00fchrt. Mit uns darf jeder w\u00e4hlen!", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Mitbestimmung auf BVV-Ebene schafft mehr Engagement f\u00fcr die Allgemeinheit und f\u00f6rdert die Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen jede Form der Diskriminierung von Migranten aus und fordern die gleichen Rechte f\u00fcr alle hier lebenden Menschen. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "BINGO! DU HAST DIE RICHTIGE PARTEI GEFUNDEN!!!! WERDE SELIG UND GL\u00dcCKLICH MIT UNS! ", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Eingliederung ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger und deren Kinder in das deutsche System ist unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr ein gutes Miteinander. Das Ziel muss es sein, durch die Teilnahme an politischen Prozessen auf allen Ebenen auf die Normalit\u00e4t von B\u00fcrgern mit Migrationshintergrund hinzuweisen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entscheidet, f\u00fcr unsere Sprache und Kultur, wer unsere Gesetze achtet, eigenes Geld verdient und sich in unsere Gesellschaft integriert, der sei uns als B\u00fcrger mit allen Pflichten und Rechten willkommen, auch mit dem Wahlrecht. Wer das alles anders sieht und nicht Deutscher werden will, der soll auch nicht unsere Volksvertreter w\u00e4hlen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Wer unser Land politisch mitgestalten will, muss auch unsere Staatsb\u00fcrgerschaft annehmen. Zuwanderer, die seit vielen Jahren hier leben, werden sich nicht pl\u00f6tzlich besser integrieren, nur weil sie w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Der Prozess muss genau andersherum stattfinden: Erst Integration und das Erlangen der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft durch Beteiligung am Gemeinwesen, dann Wahlrecht. Rechte gibt es nur bei \u00dcbernahme von Pflichten!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt, sollte seine Umgebung mitgestallten d\u00fcrfen", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "... au\u00dfer f\u00fcr den Typen in Neuk\u00f6lln der mit der Trillerpfeife herumf\u00e4hrt und ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle dauerhaft in Berlin wohnenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder fordert.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen, die ihren Lebensmittelpunkt in Berlin haben, haben das Recht, die st\u00e4dtische Politik mitzubestimmen und aktiv an der Gestaltung ihres Umfelds teilzuhaben. Die bestehenden H\u00fcrden, die dem durch das veraltete Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht entgegenstehen, wollen wir aufheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr b\u00fcrgernahe Demokratie. Menschen, die dauerhaft in Berlin leben m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, die Entwicklungen, die sie und ihr Umfeld betreffen, mitzubestimmen. Dies sehen wir als wichtigen Bestandteil zur Integration. Daher soll nach einem Aufenthalt von mindestens f\u00fcnf Jahren ein aktives Wahlrecht m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schulen sind keine Werbeveranstaltungen. Insofern kann es nicht um Werbung f\u00fcr die Bundeswehr gehen. Die Bundeswehr erf\u00fcllt jedoch einen wichtigen Verfassungsauftrag. Ihr Auftrag und ihre Arbeit m\u00fcssen auch Bestandteil des Unterrichts sein. Warum sollte das nicht auch aus erster Hand geschehen? Die Schulen entscheiden aber selbt, wen sie im Rahmen ihres Unterrichts einladen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr soll Informationsveranstaltungen an Berliner Schulen anbieten d\u00fcrfen. Um f\u00fcr ihre Aufgaben gewappnet zu sein, ist die Bundeswehr auf das Rekrutieren von verantwortungsvollem, motiviertem und gut ausgebildetem F\u00fchrungspersonal angewiesen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt das B\u00fcndnis Schule ohne Milit\u00e4r und wendet sich entschieden gegen jede Bundeswehrwerbung in den Berliner Schulen. Mit uns wird es auch weiterhin keinen Kooperationsvereinbarung geben, die so genannten Jugendoffizieren und Wehrdienstberatern den Zugang zu Schulen erleichtert. Zu entsprechenden Veranstaltungen sind milit\u00e4rkritische Referenten hinzuzuziehen, um eine kontroverse Meinungsbildung zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen finden: An Berliner Schulen darf nicht gezielt f\u00fcr Bundeswehrberufe geworben werden. Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Bundeswehr und \u00fcber den Freiwilligendienst, z.B. im Rahmen von Berufsorientierungsmessen, halten wir f\u00fcr richtig, denn sie dient der Meinungsbildung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Allerdings muss umfassend und differenziert informiert werden. Die Schulkonferenz entscheidet \u00fcber Aufkl\u00e4rungsaktivit\u00e4ten der Bundeswehr an der Schule.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Berufsinformationsveranstaltungen m\u00fcssen f\u00fcr interessierte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an Schulen m\u00f6glich sein. Die Bundeswehr geh\u00f6rt gerade nach Abschaffung der Wehrpflicht in die Mitte der Gesellschaft und muss daher auch f\u00fcr den Dienst in der Bundeswehr in Schulen werben d\u00fcrfen. Reflektierte Diskussion an Schulen auch mit der Bundeswehr muss m\u00f6glich sein und darf nicht durch Hausverbote verhindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat mu\u00df Nachwuchs werben d\u00fcrfen: In staatlichen Schulen mu\u00df der Staat f\u00fcr Berufe im \u00f6ffentlichen Dienst, f\u00fcr Feuerwehr, Polizei, Zoll und Bundeswehr werben d\u00fcrfen. Die Bundeswehr hier zu benachteiligen ist eine Zwangsvorstellung roter und gr\u00fcner Pseudop\u00e4dagogen. Werbung f\u00fcr den Staatsdienst statt Propaganda f\u00fcr die Kapitalisten!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Uns ist es wichtig, dass keine Minderj\u00e4hrigen von der Bundeswehr angeworben werden auch im Hinblick auf die Kinderrechtskonvention.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Gewalt-Erlebnis-Parks bieten Gewaltt\u00e4tern ein humanes Lebensumfeld unter ihresgleichen. Gewaltt\u00e4ter in die Bundeswehr, aber nicht in Schulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir waren gegen die Abschaffung der allgemeinen Wehrpflicht. Eine Berufsarmee wird mehr und mehr zu einer Kriseninterventionsarmee ohne R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung. Werbung daf\u00fcr an den Schulen: Nein danke!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Andere Einrichtungen und Unternehmen d\u00fcrfen auch nicht an Schulen werben.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist  erst recht seit ihrer Umwandlung in eine Freiwilligenarmee  ein Instrument zur Durchsetzung wirtschaftlicher und strategischer Interessen. Sch\u00fcler sollten vielmehr \u00fcber die Ursachen und Gefahren von Militarismus und Imperialismus aufgekl\u00e4rt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Soldat sein ist kein Beruf, sondern ein Verbrechen. Wir werden die Bundeswehr aufl\u00f6sen, die Nato verlassen und uns stattdessen f\u00fcr eine Reform der Vereinten Nationen einsetzen, so das diese JEDES Kriegs-treibende Land entschieden sanktionieren k\u00f6nnen. Als Bewohner des Landes, das drittgr\u00f6\u00dfter Waffenexporteur ist, sind wir schon jetzt zu Widerstand verpflichtet. Der Schwur unserer Vorfahren Nie wieder Krieg! muss in alle kommenden Generationen getragen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr geh\u00f6rt nicht in die Schule.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Na ja, \u00fcbergangshalber. Sp\u00e4ter f\u00fchren wir dann die allgemeine Wehrpflicht wieder ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Der Dienst in der Bundeswehr ist, vor allem nach faktischer Abschaffung der Wehrpflicht, ein ganz normaler Beruf, wie jeder andere auch. Dies aus ideologischen Gr\u00fcnden abzulehnen widerspricht dem Gleichbehandlungsgrundsatz des GG. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP unterst\u00fctzt die Kampagnen gegen die Werbung der Bundeswehr an den Schulen. Die Werbung in den Schulen betrachtet die DKP als weiteren Schritt zur Militarisierung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Der Berufsstand sollte nicht gegen\u00fcber anderen Berufsgruppen benachteiligt werden. Es sollte auf eine ausgewogene Darstellung des Berufsbildes hingewirkt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Eigeninitiative eines Sch\u00fclers in Winnenden hat gezeigt, dass die deutsche Jugend zum Dienst an der Waffe keine weitere Bildung ben\u00f6tigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Schule ist ein Ort der Bildung, nicht der Werbung. Werbung der Bundeswehr wird nicht zu Bildungszwecken durchgef\u00fchrt. Berliner Schulen sollen aber bei der Bundeswehr f\u00fcr Bildung werben d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Schulen haben eine Neutralit\u00e4tspflicht gegen\u00fcber politischen Kr\u00e4ften  und somit indirekt auch gegen\u00fcber der Bundeswehr. Es besteht zudem die Gefahr, das vor allem Sch\u00fcler/innen indoktreniert werden, die Angst haben keine anderen Beruf zu finden, da die Bundeswehr f\u00fcr eine Karriere mit Zukunf wirbt.", 
          "value": -1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Fernz\u00fcge, die auf der Strecke der Stadtbahn unterwegs sind und den Bahnhof Zoo passieren, k\u00f6nnen dort auch halten. Das Gebiet des Bahnhofs Zoo ist ein verdichteter st\u00e4dtischer Raum mit einem gro\u00dfen Einzugsgebiet und zudem ein wichtiger Verkehrsknoten des \u00d6ffentlichen Nahverkehrs. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen und wollen wir nicht alle Fernz\u00fcge, die heute vom Hauptbahnhof \u00fcber den Nordring in Richtung Westen aus der Stadt herausfahren, wieder auf die Stadtbahn umlenken.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Berlin setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Bahnhof  Zoo wieder an den DB-Fernverkehr angeschlossen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit Inbetriebnahme des Berliner Hauptbahnhofs ist erstmalig ein zentrales Berliner Bahndrehkreuz geschaffen worden, das allen Reisenden gut erreichbar die Ein- und Ausreise mit dem Zug aus Berlin und ausgezeichnete Umsteigem\u00f6glichkeiten gew\u00e4hrt. Der Hauptbahnhof befindet sich nur wenige S-Bahn-Stationen vom Zoo entfernt. Der Sinn eines zentralen Bahnhofs f\u00fcr Berlin bestand gerade darin, die Reisezeiten durch weniger Haltepunkte zwischen Berlin und anderen Reisezielen zu verk\u00fcrzen. Dieses Ziel wird konterkariert, wenn schlussendlich doch wieder alle Z\u00fcge auf allen Stationen Berlins halten m\u00fcssen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist eine Zumutung f\u00fcr rund eine Million Berlinerinnen und Berliner sowie viele Gesch\u00e4ftsreisende und Touristinnen und Touristen in Westberlin, dass sie entweder zum Hauptbahnhof oder zum Bahnhof Spandau fahren m\u00fcssen, um ihren Fernverkehrszug zu erreichen. Schon bei normal funktionierendem S-Bahnverkehr haben sie mindestens 20 bis 30 Minuten l\u00e4ngere Anfahrtzeiten zur Fernbahn als fr\u00fcher. Wir von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen fordern: Der Zoo muss wieder ICE-Halt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ein Anbieter bereit ist, im Wettbewerb den Bahnhof Zoo anzuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Fernzughalt im Bahnhof Zoo: Ein zus\u00e4tzlicher Halt von Fernz\u00fcgen im Bahnhof Zoo wird die Durchschnittsgeschwindigkeit der Fernz\u00fcge senken. Schon jetzt halten Fernz\u00fcge von und nach Stendal und Wolfsburg im Ost- und Hauptbahnhof und in Spandau. Am Bahnhof Zoo halten st\u00fcndlich in jede Richtung bis zu f\u00fcnf Regionalz\u00fcge, ein Ausflugszug und 18 S-Bahnz\u00fcge. Der Bahnhof ist damit genauso gut erschlossen wie der Bahnhof Alexanderplatz. Fernz\u00fcge beschleunigen statt am Zoo bremsen!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wo sollen den die Kinder noch hin, wenn der Zoo nicht aufgewertet wird? Der Hauptbahnhof hat keine vergleichbare Atmosph\u00e4re. ", 
          "value": 1, 
          "party": "APPD"
        }, 
        {
          "text": "Das jetzt gefundene Bahnkonzept mit dem Hauptbahnhof als Zentrum macht Sinn und hat sich bew\u00e4hrt. Viel wichtiger w\u00e4re es, da\u00df der Regionalverkehr h\u00e4ufiger und p\u00fcnklich verkehrt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dadurch w\u00fcrde der Anfahrtsweg zum Bahnhof f\u00fcr die Bewohner/innen der westlichen Bezirke verk\u00fcrzt. Das macht den Fernverkehr der Bahn attraktiver. F\u00fcr IC und ICE gen\u00fcgen aber die bisherigen Bahnh\u00f6fe.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Entschleunigung ist sinnvoll, denn wir sind gegen Beschleunigung. Au\u00dferdem soll der historische Stadtkern Westberlins nicht der Verelendung preisgegeben werden. Der inzwischen verslumte Westteil braucht Zuwendung und Anbindung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das sollen die Fachleute entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "pro Deutschland"
        }, 
        {
          "text": "Der Hauptbahnhof und in Teilen der Ostbahnhof reichen f\u00fcr die Kapazit\u00e4ten vollkommen aus. Weitere Stopps von Fernverkehrsz\u00fcgen verkomplizieren den Ablauf und verlangsamen die Fahrpl\u00e4ne. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Einige.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Deutsche Konservative"
        }, 
        {
          "text": "Bahnhof Zoo ist der Knotenpunkt Berlins und wird nur nicht angefahren, weil die Bahn eigene Interessen/Gesch\u00e4fte  mit dem Hauptbahnhof verfolgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Oder zumindest so langsam fahren, dass man auf- und abspringen kann. Merke: F\u00fcr Verkehr ist die PARTEI immer zu haben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage hat es bisher keine abgeschlossene Meinungsbildung bei uns gegeben. Wir sind eine direktdemokratische Partei und geben daher nur Antworten, f\u00fcr die es eine Beschlussfassung der Basis gab. Du kannst uns bei der Entscheidungsfindung helfen: Wir freuen uns \u00fcber deine Meinung und Anregungen!", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ja, es ist ein sehr \u00fcbersichtlicher zentraler Bahnhof mit guter Anbindung an die City West und ein symboltr\u00e4chtiger noch dazu. Der Bahnhof ist ein St\u00fcck Berlin und man sollte ihn wieder mit mehr Leben f\u00fcllen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "UNABH\u00c4NGIGE"
        }
      ], 
      "id": "WOM-21-37"
    }
  ]
}