{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen wirkungsvollen und nachhaltigen Sonn- und Feiertagsschutz ein. Mit dem in Nordrhein-Westfalen geltenden Laden\u00f6ffnungsgesetz haben wir ein Schutzkonzept zur Bewahrung der Sonn- und Feiertagskultur geschaffen, mit dem wir den Ausnahmen enge Grenzen gesetzt haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der arbeitsfreie Sonntag ist als Tag der Ruhe sowie f\u00fcr die famili\u00e4ren und sozialen Bindungen von gro\u00dfer Bedeutung. Auch ein Laden\u00f6ffnungsgesetz in NRW muss dem im Grundgesetz verankerten Schutz von Sonn- und Feiertagen Rechnung tragen und Ausnahmen begrenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jeder B\u00fcrger hat ein Recht auf die Sonntagsruhe. Das bestehende Ladenschlussgesetz muss ge\u00e4ndert werden und verkaufsoffene Sonntage verbieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage sind Instrumente des Einzelhandels zur St\u00e4rkung ihrer Position und zur Kundenbindung, denn immer st\u00e4rker sieht sich gerade der innerst\u00e4dtische Einzelhandel mit riesigen Einkaufszentren oder Factory Outlet Centern auf diversen Gr\u00fcnen Wiesen konfrontiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Verkaufsoffene Sonntage st\u00e4rken nur die gro\u00dfen Kaufh\u00e4user und Discounter zulasten der kleinen Gesch\u00e4fte, die sich eine Sieben-Tage-Woche weder personell noch finanziell leisten k\u00f6nnen. Den Angestellten des Einzelhandels wird ein Ruhetag genommen, den sie nicht mehr mit ihrer Familie verbringen k\u00f6nnen. Verkaufsoffene Sonntage bringen weder Mehrumsatz noch f\u00f6rdern sie die Konjunktur, weil die Menschen durch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten keinen einzigen Euro mehr in der Tasche haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schluss mit Arbeiten ohne Ende f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel. DIE LINKE fordert ein neues Ladenschlussgesetz f\u00fcr NRW.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Regelung auf kommunaler Ebene, an 4 Sonn- oder Feiertagen verkaufsoffene Sonntage durchzuf\u00fchren, hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Leben ist nicht nur zum Shoppen da, eine Gesellschaft besteht nicht zuerst und allein aus Konsum und Kommerz. Der arbeitsfreie Sonntag ist ein (ethischer) Wert an sich. Denn Sonn- und Feiertage als regul\u00e4re Tage der Arbeitsruhe dienen allen: den Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel (\u00fcberwiegend Frauen), den Familien, kleinen und mittleren Betrieben, Vereinen und Gemeinden, der Gesellschaft insgesamt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Im Interesse aller Arbeitnehmer sollte Sonntagsarbeit nur f\u00fcr die Branchen genehmigt werden, deren Dienst unbedingt erforderlich ist: z.B. in Krankenh\u00e4usern, bei Verkehrsbetrieben usw. Wenn das Durschnittseinkommen immer mehr sinkt, nutzt dem Einzelhandel ein zus\u00e4tzlicher Einkaufstag auch nichts.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte ein Ruhetag geben, ohne Kommerz.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tag in der Woche Ruhe, um zur Besinnung zu kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag geh\u00f6rt der Familie.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "nur, wenn auch die Kirchen schlie\u00dfen", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Der Sonntag sollte der Familie geh\u00f6ren. Die Ausnahmeregelung f\u00fcr Kiosk-, Tankstellen-, Gastst\u00e4tten- und Rastst\u00e4tten-Verkauf etc. m\u00fcssen hiervon jedoch unber\u00fchrt bleiben. An hohen christlichen Feiertagen (Weihanchten, Ostern) sollen keine Ausnahmegenehmigungen erteilt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Bei Gesch\u00e4fts\u00f6ffnungszeiten bis ca. 20 Uhr kann auch jeder Erwerbst\u00e4tige seine Eink\u00e4ufe in der Woche t\u00e4tigen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Feiertagsruhe ist ein hohes kulturelles Gut und eine Grundlage der pers\u00f6nlichen Lebensqualit\u00e4t. Diese ist zu sch\u00fctzen, wenn nicht unverzichtbare Notwendigkeit f\u00fcr Feiertagsarbeit besteht. Einkaufen ist kein Bed\u00fcrfnis, das hier h\u00f6herrrangig ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Familienleben hat Priorit\u00e4t, zumal jeder Euro nur 1 x ausgegeben werden kann und zus\u00e4tzliche \u00d6ffnungszeiten keinen zus\u00e4tzlichen Umsatz generieren k\u00f6nnen. Ums\u00e4tze steigen nur durch ddp-partei.de/kaufkraft", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Sonntagsarbeit ist unsozial, der Sonntag sollte heilig bleiben", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffnungszeiten ohne gesetzliche Verpflichtung, in Eigenverantwortung der Unternehmen", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Gemeinschaftsschule erm\u00f6glichen, in der die Kinder in den f\u00fcnften und sechsten Klassen zusammen lernen und in der in den Klassen sieben bis zehn entweder ein gemeinsamer Unterricht oder ein getrennter (z.B. in Haupt-, Real- und Gymnasialklassen) angeboten wird. Dar\u00fcber sollen Eltern, Schule und Schultr\u00e4ger entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen perspektivisch eine gemeinsame Schule f\u00fcr alle Kinder bis zum Ende der Pflichtschulzeit. Eine Schule der Sekundarstufe II, die zur Fachhochschul- oder allgemeinen Hochschulreife f\u00fchrt bzw. ein berufsbildendes Profil anbietet, schlie\u00dft sich an. Jedes Jahr wollen wir mindestens zehn Prozent der Schulen daf\u00fcr gewinnen, sich auf den Weg zur Schule der Zukunft zu machen. Der Prozess hin zu einem integrativen Schulsystem soll aktiv unterst\u00fctzt und mit Anreizen versehen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen auf eine behutsame Fortentwicklung unseres begabungsgerechten Schulsystems. Mit einer starken FDP wird es keine Experimente auf Kosten der Kinder geben wie unter Schwarz-Gr\u00fcn in Hamburg. Mit einer starken FDP bleibt der Zugang zum Gymnasium erhalten und wird nicht verlost wie unter Rot-Rot in Berlin.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das dreigliedrige Schulsystem bietet die optimale M\u00f6glichkeit, Sch\u00fcler gem\u00e4\u00df ihren F\u00e4higkeiten zu unterrichten. Lernstarke werden nicht unter-, lernschwache Sch\u00fcler nicht \u00fcberfordert. Wir wenden uns gegen jegliche Gesamtschulexperimente, da diese dazu gef\u00fchrt haben, da\u00df beide Gruppen, Lernstarke und Lernschwache, zu einem schlechteren Ergebnis kommen als es in getrennten Einrichtungen der Fall gewesen w\u00e4re. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. NRW will Eine Schule f\u00fcr Alle von der ersten bis zur zehnten Klasse f\u00fcr alle gemeinsam in Ganztagsform.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das dreigliedrige Schulsystem soll erhalten bleiben, allerdings sollte Grund- und Hauptschule wieder zur Volksschule zusammengelegt werden (Wahlprogramm NRW).", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp fordert ein zweigliedriges Schulsystem, das die Jugendlichen besser auf ihre individuellen Berufsziele vorbereitet. Das Gymnasium ist mit dem Ziel, Jugendliche auf ein Hochschulstudium vorzubereiten weiterzuf\u00fchren. Eine neu einzurichtende Fachschule soll hingegen verst\u00e4rkt f\u00fcr eine Ausbildung und den Berufseinstieg vorbereiten. Beide Schulformen bieten alle Abschl\u00fcsse vom Hauptschulabschluss bis zum Abitur an.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es wird viel \u00fcber die Schulform gestritten aber die wirklich wichtige Frage nicht gestellt: Was mu\u00df sich inhaltlich \u00e4ndern?Wir setzen uns f\u00fcr das Humboldsche Erziehungskonzept ein, in dem jedes Kind in der Schule mit den gro\u00dfen Kulturleistungen der Menschheit in Kunst, Musik, Sprache und Naturwissenschaften vertraut gemacht wird, unabh\u00e4ngig vom sp\u00e4teren beruflichen Werdegang.Wenn der Inhalt stimmt, wird die Schulform zweitrangig.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Schulsystem spaltet und betont individuelle Schw\u00e4chen, statt individuelle St\u00e4rken zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Bildung hat gem\u00e4\u00df Begabung zu erfolgen. Bildung hat auf Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Voraussetzungen zu reagieren und sollte entsprechend einer pluralistischen Bildung auch Unterschiede produzieren.  Die Wahlfreiheit der Schultypen muss f\u00fcr Eltern und Kinder gew\u00e4hrleistet sein. Verl\u00e4ssliche und dauerhafte Schulformen sind f\u00fcr Eltern, Kinder und Lehrer wichtig. Reformen d\u00fcrfen nicht auf dem R\u00fccken der Kinder ausgetragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "da, wo es sich bew\u00e4hrt hat, aber 3 in 1 geht auch", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier wendet sich das ZENTRUM gegen jede Form der Zwnags-Gleichmacherei. Das Schulsystem hat sich an Bef\u00e4higung und Neigung zu orientieren - nicht daran, was Politiker am gr\u00fcnen Tisch f\u00fcr w\u00fcnschenswert erachten.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Es soll jedoch in allen Schulen vom Staat kostenfreie Verpflegung angeboten werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Alle vertreten ein Schulsystem, wir vertreten das Kind!Wir haben einen besseren Vorschlag, eine Individualschule, die sich an den F\u00e4higkeiten ihrer Sch\u00fcler orientiert und ausrichtet. Jedes Kind bekommt seinen individuellen Studiengang. ", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Da sich die eingliedrigen Schulsysteme der PISA-Spitzenreiter Finnland und Kanada in der Vergangenheit als leistungsf\u00e4higer erwiesen haben und wir das Ziel verfolgen, die Zahl der Abiturienten pro Jahrgang zu vervielfachen, schlagen die NRW-Piraten ein eingliedriges Schulsystem vor. Dessen vorrangiges Ziel ist es, m\u00f6glichst viele Sch\u00fcler zur Hochschulreife zu f\u00fchren. Alle Sch\u00fcler sollen grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit haben, ohne Schulwechsel das Abitur zu erreichen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Welches 10-j\u00e4hrige Kind auf ein Gymnasium gehen darf und welches an eine Hauptschule aussortiert wird, entscheidet vor allem die soziale Herkunft. Selbst Hauptschuldirektoren fordern die Aufl\u00f6sung dieser Schulform. Das 3-gliedrige Schulsystem gilt zu Recht als das ungerechteste der Welt. Es beraubt Kinder ihrer Chancen und Perspektiven. Mit ddp-partei.de/bildung und ddp-partei.de/kaufkraft schafft die ddp Chancengleichheit und lebenslang gute Perspektiven f\u00fcr alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Bundeseinheitliche Regelung schaffen, Lehrstoff in allen Bundesl\u00e4ndern einheitlich gestalten", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "In reformiertem Schulsystem werden Kinder nach ihren F\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "BIG fordert, dass sich die Zwei-Schichten-Gesellschaft nicht weiter verfestigt. Im Bildungs- und Erziehungsbereich muss komplett umgedacht werden. Als v\u00f6llig kontraproduktiv hat sich die Trennung der Sch\u00fcler nach der vierten Klasse auf verschiedene Schulformen erwiesen. Das Abschieben von Problemkindern in Hauptschulen ist keine L\u00f6sung, sondern verlagert nur das Problem.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Auswahl der Schuform ist der Elternwille vor Ort entscheidend.", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Nichtraucherschutz hat f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert. Wir treten daher weiter f\u00fcr ein konsequentes Rauchverbot z.B. in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, Schulen und Krankenh\u00e4usern ein. Im Gastst\u00e4tten- und Kneipenbereich ist es uns auch weiterhin wichtig, die vorliegenden unterschiedlichen berechtigten Interessen bestm\u00f6glich auszugleichen. So sollen erwachsene Menschen hier auch weiterhin entscheiden k\u00f6nnen, ob sie in speziell daf\u00fcr vorgesehenen R\u00e4umen oder in der Eckkneipe Tabakwaren konsumieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Nichtraucherschutz in Gastst\u00e4tten sollte einheitlich und ohne Ausnahmen geregelt werden. Nur so erreichen wir einen klaren Gesundheitsschutz, eine breite Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung und gleiche wirtschaftliche Bedingungen f\u00fcr alle Gastronomen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das nordrhein-westf\u00e4lische Nichtraucherschutzgesetz bietet keinen ausreichenden Schutz vor dem gef\u00e4hrlichen Passivrauchen. Wir wollen den Schutz deutlich verbessern und uns weiterhin f\u00fcr ein generelles Rauchverbot sowie dessen Durchsetzung im gastronomischen Bereich einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will, dass ein wirksamer Nichtraucherschutz auch in Kneipen gew\u00e4hrleistet wird. Wenn der Nichtraucherschutz durch geeignete Anlagen garantiert werden kann, ist ein Rauchverbot \u00fcberfl\u00fcssig. Wir wollen einen wirksamen Nichtraucherschutz, wir wollen aber nicht, dass tausende kleiner Kneipen in Nordrhein-Westfalen unter die R\u00e4der kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits gilt es,den Nichtraucherschutz zu verbessern. Andererseits mu\u00df die Existenz kleiner Eckkneipen und Ein-Raum-Lokalit\u00e4ten gesichert werden,die durch ein Rauchverbot gezwungen w\u00e4ren, ihr Lokal zu erweitern oder umzubauen.Dies ist vielen Inhabern finanziell nicht m\u00f6glich.  Daher sollte ein Rauchverbot nur f\u00fcr Lokalit\u00e4ten gelten,die mehr als einen Raum f\u00fcr die G\u00e4ste zur Verf\u00fcgung stellen.In allen anderen F\u00e4llen sollte die Entscheidung den Inhabern zugestanden werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Besch\u00e4ftigten in der Gastronomie vor den gesundheitlichen Sch\u00e4den durch Passivrauchen geht f\u00fcr uns vor dem individuellen Recht der Raucherinnen und Raucher.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re dass zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings sollten Raucher nicht diskriminiert werden. Der Wirt sollte entscheiden, \u00fcber Raucher und Nichtraucherr\u00e4ume. Selbstbestimmungsrecht achten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der gr\u00f6\u00dfere Teil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in NRW sind Nichtraucher. Sie haben einen Anspruch darauf, vor den Gesundheitsgefahren des Passivrauchens gesch\u00fctzt zu werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche, aber auch f\u00fcr erwachsene G\u00e4ste und Angestellte im Gastronomiebereich. Daher fordert die \u00f6dp einen echten Nichtraucherschutz: F\u00fcr rauchfreie Gastst\u00e4tten ohne gesetzliche Schlupfl\u00f6cher und Ausnahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Gast kann frei entscheiden welches Lokal er aufsucht. Aber f\u00fcr das besch\u00e4ftigte Personal sollte durch moderne Bel\u00fcftungseinrichtungen der Gesundheitsschutz gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Bundesverfassungsgericht bedeutet Raucherecken in gro\u00dfen Restaurants,dass kleine Restaurants sich zu kompletten Raucherzonen erkl\u00e4ren d\u00fcrfen.Der Arbeitsschutz muss im Fordergrund stehen. In Hamburg auf der Reeperbahn sind pl\u00f6tzlichALLE Musiklokale Eckkneipen/Raucherkneipen. Die einzig brauchbare L\u00f6sung ist daher ein komplettes Rauchverbot in der Gastronomie.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wer raucht, schadet ebenso Passivraucher. Dann ist es keine private Entscheidung mehr.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte eine eindeutige, gut erkennbare Kennzeichnung der Gastst\u00e4tten und Restaurants geben, damit jeder Gast eindeutig entscheiden kann, ob er... oder auch nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "das ist mit uns nicht zu machen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gegen ausufernde staatliche Bevormundung! Jeder Wirt soll selbst entscheiden, ob sein Gastst\u00e4ttenbetrieb auch Raucher beherbergt. Es wird niemand gezwungen, bestimmte Lokalit\u00e4ten zu besuchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Ja, in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden absolut. In separaten R\u00e4umen von Gastst\u00e4tten mu\u00df Rauchen m\u00f6glich sein.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein Rauchverbot. Das Recht auf Gesundheit ist eindeutig der Forderung nach Handlungsfreiheit Einzelner voranzustellen.. Aber es sollten f\u00fcr Raucher noch Freir\u00e4ume bleiben, jedoch so, dass Nichtraucher nicht darunter leiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Rauchverbot geh\u00f6rt zu den zahlreichen Themen zu denen die ddp Volksentscheide durchf\u00fchren will (ddp-partei.de/volksentscheide). ", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Rauchverbot in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden und Einrichtungen, Raucherzonen in Restaurants", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Jeder ist selbstverantwortlich und kann entscheiden, was ihm gut tut.Jeder Wirt soll selbst entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, den Anteil von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte im \u00f6ffentlichen Dienst deutlich zu steigern. Sie verf\u00fcgen mit ihren zus\u00e4tzlichen Sprachkenntnissen und den ausgepr\u00e4gten interkulturellen Kompetenzen \u00fcber besondere Qualifikationen, die von unsch\u00e4tzbarem Wert sind. Darum ist beispielsweise die Erh\u00f6hung des Anteils von Lehrkr\u00e4ften mit Zuwanderungsgeschichte ein zentraler Punkt des Aktionsplans Integration. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Personalentwicklung muss selbstverst\u00e4ndlich ein integrierterBestandteil einer modernen Verwaltung sein. Dazu geh\u00f6rt auch die interkulturelle \u00d6ffnung des \u00d6ffentlichen Dienstes. Hierzu ist es erforderlich, verst\u00e4rkt Mitarbeiterinnen und Mitarbeit mit Migrationshintergrund einzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen gemeinsam mit den Arbeitsagenturen Vereinbarungen anstreben, um verst\u00e4rkt junge Frauen und M\u00e4nner mit Migrationshintergrund f\u00fcr Ausbildungsg\u00e4nge und Berufe im \u00f6ffentlichen Dienst zu werben. Bei Stellenausschreibungen der Landesregierung und ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rden soll k\u00fcnftig gezielt um Bewerberinnen und Bewerber mit Migrationshintergrund geworben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Migrantinnen und Migranten wollen wir st\u00e4rker in den \u00d6ffentlichen Dienst einbinden. Oft beruht das Misstrauen gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen Strukturen auf einer geringen Kenntnis der Regeln und Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten. Wir wollen das Vertrauen in den deutschen Staat und seine Beh\u00f6rden st\u00e4rken, indem wir das Wissen \u00fcber Abl\u00e4ufe und Verfahren gerade auch unter den Zugewanderten verbreitern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Menschen mit Zuwanderungsgeschichte werden von vielen Deutschen wegen ihres auff\u00e4lligen Sozialverhaltens aus kritischer Distanz betrachtet. Die Privilegierung Fremder wird diese erh\u00f6hen, denn sie ist inhuman und undemokratisch und w\u00fcrde unter den Deutschen den Autorit\u00e4tsverlust des politischen Systems beschleunigen. Die NPD tritt daf\u00fcr ein, Personen mit Zuwanderungsgeschichte weder zu privilegieren noch zu alimentieren und statt dessen ihre Heimwanderung aktiv zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gradmesser sollte Eignung und Leistung sein, nicht die Herkunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass mehr Menschen mit Migrationshintergrund auch im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden sollen, denn dieses w\u00fcrde auch zur besseren Integration anderer Migranten beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Qualifizierte Menschen sollten gleichberechtigt mitber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Dienst als Spiegelbild unserer Gesellschaft. Alles andere ist Ausgrenzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sie sind ein Teil der hier lebenden, arbeitenden Bev\u00f6lkerung und sollten daher gleiche Chancen erhalten auf Einfluss und Mitwirkung an der Gestaltung der Gemeinschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "w\u00fcrde zuviel FDP-Pr\u00e4senz im \u00f6.D. erzeugen", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen derartige politische Vorgaben - wie jeden Quotenzwang - ab. Chancen f\u00fcr jeden - aber keine manipulativen Ma\u00dfnahmen !", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Im \u00f6ffentlichen Dienst, soweit er hoheitliche Befugnisse wahrnimmt, d\u00fcrfen nur Staatsb\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland besch\u00e4ftigt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Menschen k\u00f6nnen im \u00f6ffentlichen Dienst, wie \u00fcberall, nur besch\u00e4ftigt werden, wenn sie entsprechende Qualifikation haben. Es mu\u00df darum gehen,die Qualifikation von Migranten zu erh\u00f6hen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei vereinigt laut ihrer Satzung Piraten ohne Unterschied der ... der Herkunft und der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit und setzt sich f\u00fcr eine pluralistische Gesellschaft ein. Dazu geh\u00f6rt es selbstverst\u00e4ndlich auch, dass Menschen mit Zuwanderungsgeschichte im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden und zwar im gleichen Ma\u00dfe, wie sie auch Teil unserer Gesellschaft sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00d6ffentliche Dienst sollte jedem offen stehen  gem\u00e4\u00df seiner Qualifikation und nicht gem\u00e4\u00df der Herkunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "bei Eignung keine Einw\u00e4nde", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Einstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst darf nur von fachlichen Kriterien abh\u00e4ngen, es ist zwingend eine sogenannte Bestenauswahl vorzunehmen. Jegliche Bevorzung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen ist grob rechtswidrig. Was wir am allerwenigsten in NRW brauchen, ist eine Diskriminierung der einheimischen Bev\u00f6lkerung durch die Bevorzugung von Migrannten!", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "GleichbehandlungKenntnisse der Sprachen und Kulturen sind hilfreich.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen, dass sich CDU/CSU und FDP in ihrer Koalitionsvereinbarung darauf verst\u00e4ndigt haben, die Erziehungsarbeit und Betreuungsleistung der M\u00fctter und V\u00e4ter, die ihre Kinder zuhause betreuen, zu honorieren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde vor allem Frauen mit niedrigem Einkommen einen Anreiz schaffen, ihre Kinder selbst zu betreuuen. Gerade diese Kinder profitieren aber besonders von einem Kita-Besuch. Herdpr\u00e4mien lehnen wir ab!", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP fordert, dass jedes Kind als familienpolitische Leistung des Bundes einen Bildungs- und Betreuungsgutschein ab dem ersten vollendeten Lebensjahr erh\u00e4lt. Mit den Gutscheinen k\u00f6nnen die Eltern Bildungsangebote f\u00fcr ihre Kinder nutzen, wie zum Beispiel Krippen, Musikschulen oder Sportvereine.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD fordert die Einf\u00fchrung eines sozialversicherungspflichtigen M\u00fcttergehaltes, welches die erzieherische und pflegerische Leistung honoriert und die Mutter davor sch\u00fctzt, das Kleinkind aus finanzieller Not fremdbetreuen lassen zu m\u00fcssen. Der Staat gibt ca.1000 Euro im Monat f\u00fcr einen Krippenplatz aus. Laut Bundesverfassungsgericht darf der Staat aber keine Betreuungsform bevorzugen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Kitas und Krippen sind die ersten au\u00dferfamili\u00e4ren Orte, die Kinder besuchen. Sie bieten vielf\u00e4ltige Anregungen f\u00fcr die Entwicklung der Kinder, Spielm\u00f6glichkeiten und andere Kinder. Deswegen muss dieser elementare Bereich der vorschulischen Bildung ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "So wie der Rechtsanspruch auf einen Kita-Platz aufgrund fehlender Finanzmittel nicht zu realisieren ist, kann auch diese finanzielle Unterst\u00fctzung nicht verwirklicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bis zur Einf\u00fchrung eines bundesweiten Erziehungsgehalts fordert die \u00f6dp  ein nordrhein-westf\u00e4lisches Landes-Erziehungsgehalt von 1000 Euro bis zur Vollendung des 3. Lebensjahres eines Kindes. Damit soll allen Eltern die Wahlfreiheit erm\u00f6glicht werden: Sie k\u00f6nnen mit dem Geld entweder eine Kinderkrippe nutzen, eine Betreuungskraft anstellen oder sich selbst ohne finanziellen Nachteil der Kindererziehung widmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen gerechte L\u00f6hne, so da\u00df jede Familie von einem Einkommen leben kann. Dazu mu\u00df die Wirtschaftspolitik den derzeitigen verheerenden Kurs der Globalisierung (Lohndumping) verlassen und wieder auf erneute Industriealisierung und Besch\u00e4ftigung in der Realwirtschaft setzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserem Parteiprogramm fordern wir ein Erziehungsgehalt f\u00fcr Eltern. Diese finanzielle Unterst\u00fctzung ist ein Schritt in die richtige Richtung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Keine Herdpr\u00e4mie!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "In den Familien wird wertvolle Erziehungsarbeit geleistet. Es ist nicht einzusehen, warum der Staat nur die Fremdbetreuung subventioniert.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "sonst bezahlen Reiche damit ihre Haushaltshilfen", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Kinderbetreuung in der eigenen Familie organisiert, erspart dem Staat die entsprechende Unterhaltung. Dies sollte auch belohnt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Weil sie freiwillig eine Leistung erbringen, die den Kindern eine seelische Grundlage f\u00fcrs Leben mitgeben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern grunds\u00e4tzlich ein qualifiziertes Erziehungsgehalt. Das kommt vor allem Eltern zu Gute, die sich um die Belange der Kinder k\u00fcmmern, so auch im U3 Bereich.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die NRW-Piraten ist das Ziel einer Betreuung im Kindergarten, dass bestehende Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Kompetenzen der Kinder so weit ausgeglichen werden, dass m\u00f6glichst alle Kinder unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen und kulturellen Herkunft mit m\u00f6glichst guten Grundvoraussetzungen ihre Schullaufbahn beginnen. Eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Eltern, die f\u00fcr ihre Kinder unter drei Jahren keinen Kita-Platz in Anspruch nehmen, ist f\u00fcr dieses Ziel kontraproduktiv.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Herdpr\u00e4mie schadet der Integration unserer Gesellschaft und beraubt Kinder radikal denkender Eltern ihrer Freiheit und Chancen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "die Unterst\u00fctzung soll  zweckgebunden bleiben, Kind nicht im Kita-Platz keinen finanziellen Ausgleich", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn f\u00fcr die Kindererziehung einer der Elternteile beruflich zur\u00fcckstecken muss, dann darf sich das nicht zu seinen finanziellen Lasten auswirken. Den Dienst, den Eltern dem Gemeinwohl mit der Erziehung ihrer Kinder leisten, kann gar nicht hoch genug gesch\u00e4tzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Um Missbrauch vorzubeugen,Erziehungsberechtigte k\u00f6nnen Kinder nicht als Einnahmequelle missbrauchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind soziale Wesen. Neben der Elternverantwortung besteht eine Verantwortung des Staates f\u00fcr die F\u00f6rderung der kindlichen Entwicklung. Es sollte kein Anreiz geschaffen werden, Kindern diese F\u00f6rderung vorzuenthalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kopfnoten geben \u00fcber das Arbeits- und Sozialverhalten eines Sch\u00fclers Aufschluss. Sie stellen eine M\u00f6glicht dar, jede Sch\u00fclerin und jeden Sch\u00fcler noch individueller beurteilen zu k\u00f6nnen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Kopfnoten werden abgeschafft. Eine solche Note wird der individuellen Vielfalt der Kinder nicht gerecht und entspricht nicht einer angemessenen Kultur der R\u00fcckmeldung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen die Kopfnoten umgehend abschaffen. Es ist richtig, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine R\u00fcckmeldung \u00fcber ihr Arbeits- und Sozialverhalten bekommen. Aber Verhalten und Charakter eines Menschen sind Teil seiner Pers\u00f6nlichkeit und nicht mit Ziffern zu benoten.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP pl\u00e4diert daf\u00fcr, die Anzahl der Kopfnoten zu reduzieren. Aus Sicht der FDP ist die inhaltliche Aussagekraft der derzeit sechs Kopfnoten noch verbesserungsf\u00e4hig. Kopfnoten sind aus unserer Sicht ein wichtiges Instrument zur Unterst\u00fctzung und Orientierung f\u00fcr Sch\u00fcler, Lehrkr\u00e4fte und Eltern. Die Einf\u00fchrung von Kopfnoten in Nordrhein-Westfalen war richtig und erfolgreich. Aber sie m\u00fcssen sowohl als Begriffe als auch im Inhalt klar und verst\u00e4ndlich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kopfnoten sind durchaus positiv zu beurteilen, weil sie den Lehrern die M\u00f6glichkeit geben, nicht nur Lernerfolge zu bewerten, sondern auch in gewissem Ma\u00dfe f\u00fcr die charakterliche Erziehung der Sch\u00fcler Sorge zu tragen. Schulen sind nicht nur Bildungseinrichtungen, sondern haben ebenfalls die Aufgabe, die Sch\u00fcler in die Lage zu versetzen, verantwortungsbewusste Staatsb\u00fcrger zu werden. Hierbei k\u00f6nnen Kopfnoten von Nutzen sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sofern gew\u00e4hrleistet ist, das Kopfnoten objektiv und nicht subjektiv vergeben werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die nicht versetzungsrelevanten Kopfnoten zeigen keine Wirkung. Sie verbessern nicht die schulischen Leistungen und erh\u00f6hen stattdessen die B\u00fcrokratie f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Kopfnoten sind f\u00fcr die Sch\u00fcler eine Leistungsbenotung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Schulnoten nur f\u00fcr objektiv messbare Leistungen. Alles andere f\u00f6rdert nur den  Opportunismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sie sind ebenso wichtig wie die Noten in den F\u00e4chern und animieren Kinder und Jugendliche zu Leistung auch in diesen Bereichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Kopfnoten statt Kopfn\u00fcsse", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Kompetenz mu\u00df vermittelt und der Erfolg auch dokumentiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Sch\u00fcler welche die Hauptschule verlassen k\u00f6nnen diese Kopfnoten beim Berufseinstieg hilfreich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Aussagekraft einer Note au\u00dferhalb der Rahmenbedingungen, in der sie erhoben wurde, ist sehr gering. Eine Bewertung der Leistung kann nur als Orientierungshilfe f\u00fcr Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer innerhalb der Schullaufbahn dienen. Um diesen Zweck zu erf\u00fcllen, sollte die Bewertung von Sch\u00fcler differenzierter als durch Noten erfolgen. Kopfnoten lehnen die Piraten grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu den Aufgaben der Schule geh\u00f6rt die Bildung selbstbewusster Staatsb\u00fcrger. Kopfnoten f\u00f6rdern dagegen Angepasstheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung n\u00f6tig", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Noch, werden emotionale und soziale Intelligenz schon ab fr\u00fchem Kindesalter vermittelt, entfallen Kopfnoten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Hochschulen profitieren deutlich von der Einf\u00fchrung der Studienbeitr\u00e4ge. Sie bringen ihnen einen finanziellen Zuwachs von ca. 270 Mio. Euro pro Jahr. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Lehre und Forschung haben sich dadurch an den Hochschulen in Nordrhein-Westfalen deutlich verbessert. Die gesetzliche Ausgestaltung ist in Nordrhein-Westfalen sozialvertr\u00e4glich. Ein Wegfall der Einnahmen durch Studienbeitr\u00e4ge lie\u00dfe sich nicht seri\u00f6s gegenfinanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine SPD-gef\u00fchrte Landesregierung wird die Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium zeitnah nach der Regierungs\u00fcbernahme abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren erschweren massiv den Bildungsaufstieg. Bildung darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen, deshalb sind die Gr\u00fcnen f\u00fcr die Abschaffung aller Bildungsgeb\u00fchren  von der Kita bis zur Hochschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will f\u00fcr die Hochschulen die M\u00f6glichkeit der Einnahmeerzielung aus Studienbeitr\u00e4gen in H\u00f6he von maximal 500 Euro pro Semester erhalten. Gleichzeitig wird die FDP weiterhin darauf dr\u00e4ngen, dass die Mittel zeitnah, treffsicher und im Interesse und unter einflussreicher Mitwirkung der Studierenden, wie gesetzlich verankert, zur Verbesserung von Studium und Lehre verwendet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium, da Bildung nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen darf. Viele Studenten sind zeitlich nicht in der Lage, neben dem Studium einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. Diese w\u00e4ren auf den Geldbeutel der Eltern angewiesen, was zutiefst unsozial ist. In Deutschland h\u00e4ngt der Bildungserfolg \u00fcberdurchschnittlich stark vom Verdienst und der sozialen Herkunft der Eltern ab. Dies wollen wir Nationaldemokraten nicht akzeptieren.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Bildung geb\u00fchrenfrei: DIE LINKE. NRW will die Studiengeb\u00fchren abschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Einf\u00fchrung einer kostendeckenden Studiengeb\u00fchr f\u00fcr Langzeitstudenten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr Bildung an Schule und Hochschule muss tabu sein. Studiengeb\u00fchren sind abzuschaffen!Studiengeb\u00fchren erschweren den Zugang zu Hochschulen und k\u00f6nnen zu einer Verschlechterung der pers\u00f6nlichen Leistungen f\u00fchren, daher sind sie familien- und gesellschaftsfeindlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das Studium sollte jedem Menschen erm\u00f6glicht und nicht noch zus\u00e4tzlich mit Geb\u00fchren erschwert werden. Das Problem der engen Finanzlage liegt ja nicht bei den Unis sondern in der Zerst\u00f6rung unserer produktiven Realwirtschaft. Hier sollte angepackt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein Beitrag zur Gleichbehandlung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Bildung f\u00fcr alle und nicht nach dem Geldbeutel. Wir k\u00f6nnen es uns nicht erlauben, auf gut ausgebildete junge Menschen zu verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Schule, ausbildung und Studium nach Vollendung des 18. Lebensjahres sollte der Staat als Erstausbildung sowohl hinsichtlich der institutionellen Kosten der Bildungstr\u00e4ger als auch der unabdingbaren individuellen Lebenshaltungskosten in einem angemessenen Zeitrahmen finanzieren. Die Finanzierung sollte an regelm\u00e4\u00dfige Nachweise des Bidlungserfolges gekn\u00fcpft werden. Studiengeb\u00fchren belasten Eltern und halten viele Begabte vom Studium ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "sonst 20 Prozent Erm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr PARTEImitglieder", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM ist gegen ein Schulgeld, auch auf universit\u00e4rer Ebene. Bummelstudenten sollen jedoch durchaus zur Kasse gebeten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Zeitrahmen vorzugeben, in dem das Studium beendet werden mu\u00df. Von dem, der l\u00e4nger studiert, sind Studiengeb\u00fchren zu erheben. Der Umstand, da\u00df er l\u00e4nger studieren will oder mu\u00df, l\u00e4\u00dft in der Regel den Schlu\u00df zu, da\u00df er f\u00fcr das Studium nicht geeignet ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Es verzerrt die Gesamtstruktur von Bildung, wenn das Studium kostenlos ist. Vielmehr sollten Menschen durch staatliche Darlehen und Stipendien gef\u00f6rdert werden, wenn sie sich f\u00fcr ein Studium qualifizieren und die Geb\u00fchren nicht zahlen k\u00f6nnen. Diese Praxis ist in fast allen L\u00e4ndern Standard.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Studiengeb\u00fchren f\u00fchren, neben anderen Faktoren, dazu, dass viele junge Menschen von einer Hochschul-Laufbahn absehen. Das ist eine Einschr\u00e4nkung des Menschenrechts auf Bildung und auch im Hinblick auf die soziale und wirtschaftliche Zukunft Deutschlands unverantwortlich. Studiengeb\u00fchren f\u00fchren zu einer finanziellen und sozialen Selektion der Studienwilligen. Die NRW-Piraten fordern den freien Zugang zum Hochschulstudium und die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die ddp garantiert Bildung als lebenslanges, kostenfreies Grundrecht. Jeder Mensch hat im Konzept der ddp jederzeit und in jedem Alter das Recht und die M\u00f6glichkeit, den Bildungsgang zu w\u00e4hlen, den er will.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "keine Studiengeb\u00fchren in der Regelstudienzeit", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Recht auf Ausbildung, jedoch mit einem bedingunslosen Grundeinkommen k\u00f6nnen wieder Studiengeb\u00fchren erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "BIG begr\u00fc\u00dft die F\u00f6rderung der Eigenverantwortung der Hochschulen. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen weiteren Wettbewerb unter den Hochschulen m\u00fcssen besser gestaltet werden, die finanziellen N\u00f6te der Hochschulen m\u00fcssen durch geeignete Ma\u00dfnahmen aufgefangen werden, auch durch Studiengeb\u00fchren. Durch eine F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Hochschulen kann die Grundlage gelegt werden, um vern\u00fcnftige und praktikable L\u00f6sungen f\u00fcr die Zukunft zu finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bis 2025 wird nach dem Bundesverkehrswegeplan die Transportleistung im G\u00fcterverkehr um rund 80% und im Personenverkehr um rund 20% zunehmen. Mehr als 70% der G\u00fcterverkehrs- und fast 90% der Personenverkehrsleistungen (einschlie\u00dflich des \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs auf der Stra\u00dfe) entfallen dabei auf die Stra\u00dfe. Die CDU sieht eine besondere Notwendigkeit bei der Beseitigung von Engp\u00e4ssen und dem Schlie\u00dfen von oft seit Jahrzehnten bestehenden L\u00fccken im Autobahnnetz.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Stra\u00dfen nur dort ausbauen, wo sie sinnvoll sind. Ortsumgehungen, L\u00fcckenschl\u00fcsse und der Ausbau von Autobahnen k\u00f6nnen zur Verkehrsvermeidung und Entlastung von Anwohnern beitragen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keinen Ausbau des Autobahnnetzes, sondern einen Ausbau des \u00d6PNV. Gr\u00fcnes Ziel ist es, Individualverkehr und G\u00fcterverkehr mehr auf die Schiene zu bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der noch aus rot-gr\u00fcner Regierungszeit stammende Vorbehalt des besonderen naturschutzfachlichen Planungsauftrags blockiert unverzichtbare Autobahnl\u00fcckenschl\u00fcsse und Ortsumgehungen, auf die B\u00fcrger und Unternehmen in der Regel schon seit Jahren warten. Den Vorbehalt bei den Projekten des Bundesverkehrswegeplans wollen wir deshalb streichen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In der Vergangenheit wurden von Bodenspekulanten und anderen asozialen Interessenten zahlreiche Autobahnprojekte behindert oder gar verhindert. Die Autobahnen 1, 4, 40, 44 und 46 sind Beispiele f\u00fcr traurige Zust\u00e4nde. Die Menschen m\u00fcssen den durchfahrenden Schwerlastverkehr in der Stadt ertragen. Diese Zust\u00e4nde sind selbst verschuldet. Nach Auffassung der NPD kann nur der z\u00fcgige Aus- und Weiterbau aller Autobahnen die unhaltbaren Zust\u00e4nde beenden und die Fehler der Vergangenheit beseitigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der G\u00fcterfernverkehr geh\u00f6rt auf die Schiene und das Wasser, die Entlastung der Stra\u00dfen soll gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Statt Ausbau ist eine Sanierung des vorhandenen Autobahnnetzes eher angebracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Stra\u00dfennetz in NRW ist hinreichend ausgebaut. Jeder weitere Ausbau durch die Landesbeh\u00f6rde w\u00fcrde oftmals neben der Zerst\u00f6rung der Landschaft und der damit verbunden Fl\u00e4chenversiegelung erhebliche Kosten und Folgekosten mit sich ziehen. Deshalb sind bei der derzeit desolaten Haushaltslage des Landes Gelder im Stra\u00dfenbau vorwiegend f\u00fcr Beseitigung von Sch\u00e4den an Stra\u00dfen und Br\u00fccken bereit zu stellen. \u00dcbersch\u00fcssige finanzielle Mittel m\u00fcssen dem Schienennetz zugute kommen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisher geplanten oder sich in der Bauphase befindlichen Projekte m\u00fcssen fertiggestellt werden. Aber der Schwerpunkt sollte auf den Bau  zukunftstr\u00e4chtiger Technologien wie Transrapid und CargoCap gelegt werden. Nat\u00fcrlich sollten die Strassen und Br\u00fccken, die fast alle sanierungsbed\u00fcrfig sind, erneuert werden, aber wir m\u00fcssen zukunftsorientiert handeln!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Autobahnnetz soll ausgewogen nach Nutzen und nach Vorgaben aus dem Naturschutz ausgebaut werden. Das k\u00f6nnen Umgehungsstrassen oder Abk\u00fcrzungen der Wegstrecken sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das Autobahnnetz in NRW ist eines der dichtesten der Welt. Auch die Natur braucht Platz.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Neubau von Autobahnen verschlingt enorm viele Fl\u00e4che und Geld.Schon die Unterhaltung der vorhandenen Stra\u00dfen stellt die Regierung vor gro\u00dfe finanzielle Herausforderungen. Es muss daher genau gepr\u00fcft werden, welche Stra\u00dfen erhalten werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "eher R\u00fcckbau: Sachsen, Mecklenburg-Vorpommern", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere in den Ballungsgebieten ist durch einen verst\u00e4rkten Ausbau Entlastung f\u00fcr den flie\u00dfenden Verkehr zu schaffen. Mobilit\u00e4t statt Ideologie, meinen wir.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Ausbau ist w\u00fcnschenswert. Reparatur ist durch die Winter-Sch\u00e4den bedingt vordringlicher.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Da  NRW die h\u00f6chste Verkehrsdichte in Europa und die h\u00f6chste Stau-Quote hat, ist ein ma\u00dfvoller Ausbau sinnvoll. Er sollte in erster Linie Verbesserung der Fahrbahnen und Verkehrsf\u00fchrung bedeuten. Die Autobahn-Dichte ist hoch genug.   Vor allem sollten wir innovative M\u00f6glichkeiten nutzen, G\u00fcter und Personen anders zu transportieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Um die bestehenden Belastungen der Autobahnen in NRW zu verringern wollen die NRW-Piraten den G\u00fcterverkehr wieder verst\u00e4rkt \u00fcber Schienen abwickeln. Statt den Autobahnen sollten also Schienenstrecken f\u00fcr den G\u00fctertransport ausgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zahlreiche Untertunnelungen, u.a. f\u00fcr eine durchgehende A40 von Bochum bis Unna. Die Dauer von Autobahnbaustellen kann auf einen Bruchteil reduziert werden, keine Dauerbaustellen! Finanzierung durch ddp-partei.de/steuersystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "dem Verkehrszuwachs entsprechend ausbauen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute befinden sich die meisten Autobahnen Nordrhein-Westfalens an der Grenze ihrer Kapazit\u00e4t, was zu Sto\u00dfzeiten regelm\u00e4\u00dfig kilometerlange Staus zur Folge hat. Dem gilt es entgegenzuwirken und das Autobahnnetz fl\u00e4chendeckend auszubauen. Gerade die A 4 als wichtigste Ost-West-Verbindung braucht dringend den L\u00fcckenschluss und einen 8-streifigen Ausbau. Das sichert auch Arbeitspl\u00e4tze und erleichtert die Mobilit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben in NRW und Deutschland ein hervorragend ausgebautes Stra\u00dfennetz.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen das Internet als Raum der Freiheit erhalten. Strafrechtlich relevante Entwicklungen m\u00fcssen aber wie in der realen Welt durch Ma\u00dfnahmen bek\u00e4mpft werden. Auf der Basis des Jugendschutzmedienstaatsvertrages und des Rundfunkstaatsvertrages sind bereits nach geltender Rechtslage Sperrungen bei strafbaren Inhalten als letztes Mittel m\u00f6glich. L\u00f6schen geht vor Sperren!", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen  keine Internetsperren, sondern eine effektivere Strafverfolgung, z.B. durch eine verbesserte Personaldecke der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Es gilt, die freie und unzensierte Struktur des Internets nicht zu beeintr\u00e4chtigen. F\u00fcr verbotene Inhalte wie z.B. Kinderpornographie muss der Grundsatz L\u00f6schen statt Sperren gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat soll Internetseiten nicht sperren, stattdessen sollen strafrechtlich relevante Inhalte gel\u00f6scht und die Betreiber solcher Seiten strafrechtlich verfolgt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP ist das Thema Freiheit im Internet ein wichtiges Anliegen. Netzsperren lehnen die Liberalen ab. Die Entwicklung des Internets und der Telemedien erfordert, dass auf der Basis unseres liberalen Rechts- und Wertesystems technische und rechtliche Aspekte so fr\u00fchzeitig zusammengef\u00fchrt werden, dass die Informationsfreiheit und der Schutz vor rechtswidrigen Inhalten ber\u00fccksichtigt werden. Die Zensur von Kommunikationswegen ist unvereinbar mit dem liberalen Weltbild. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ist ambivalent zu sehen. Einerseits m\u00fcssen nat\u00fcrlich Seiten, die kinderpornografische Inhalte enthalten, gesperrt werden k\u00f6nnen. Aber andererseits darf es nicht hingenommen werden, da\u00df politisch mi\u00dfliebige Seiten nach dem Prinzip der politischen Willk\u00fcr gesperrt werden.  ", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wirkungsvoller w\u00e4re es, die Kriminal\u00e4mter mit ausreichend Personal und Technik f\u00fcr einen aussichtsreichen Kampf gegen die T\u00e4ter und Produzenten kinderpornografischen Materials auszustatten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Solange es sich wirklich um strafbare Inhalte handelt. Die letzte Entscheidung sollte jedoch einem Richter vorbehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn im Internet strafbare Inhalte entdeckt werden, m\u00fcssen diese nach der jetzigen Rechtslage vom Provider ohnehin entfernt werden. Einer Sperrung von Internetseiten durch Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00f6ffnet m\u00f6glicherpolitischer Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat nimmt hier seine Aufgabe zum Schutz des Gemeinwohls wahr.Wenn in einem Lokal Kinderpornographie oder Drogenhandel betrieben wird, muss der Staat ebenfalls eingreifen und dieses Lokal schlie\u00dfen. Das macht bei virtuellen Lokalit\u00e4ten keinen Unterschied!", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Internet ist von Grund auf International angelegt. Strafftat k\u00f6nnen nur National verfolgt werden. Internetfallen sollten unter Strafe gestellt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "P\u00e4dophilie oder der Hitlergru\u00df sind verboten - warum sollte dies im Internet anders sein?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist der Anfang der \u00dcberwachung. Der gute Zweck wird dadurch nicht erreicht, weil Freaks, die sich damit auskennen, solche Sperren leicht umgehen k\u00f6nnen.Dennoch m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden, wie man gef\u00e4hrliche Internetseiten eind\u00e4mmen kann. Besonders die Kinder und Jugendlichen d\u00fcrfen nciht durch Zufall auf derartige Seiten gelangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Meinungsfreiheit f\u00fcr alle", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "...allerdings begrenzt auf klar erkennbare Straftaten wie Kinderpornographie und Terror- und Gewaltverherrlichung. Eine blo\u00dfe politische Unliebsamkeit darf daf\u00fcr nicht ausreichen!", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Sperren von Internetseiten durch den Staat sind wirkungslos. Menschen,  die es wollen, \u00fcber technische M\u00f6glichkeiten und die \u00fcber das notwendige Wissen verf\u00fcgen, werden Wege finden, die Sperren zu umgehen. Zeit, Kraft und Mittel sind sinnvoller eingesetzt an der Bewusstseinsbildung der Menschen zu wirken keine strafbaren Handlungen zu begehen.F\u00fcr Uneinsichtige ist die Justiz zust\u00e4ndig.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Die Feststellung der Strafbarkeit ist nicht einfach, andererseits m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen praktikabel sein und d\u00fcrfen nicht unangemessen sein. Es sollten weitere Wege gesucht werden,  z.B. eine Mithaftung des Providers.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Sperrung von strafbaren Internetseiten ist nicht effektiv und w\u00fcrde zur Einf\u00fchrung einer Zensurinfrastruktur in Deutschland f\u00fchren. Stattdessen sollten Seiten mit strafbaren Inhalten gel\u00f6scht werden. Das Verfahren dazu muss rechtstaatlichen Ma\u00dfgaben gen\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Internetsperren sind brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Demokratie, weil sie technische Strukturen schaffen, mit der die Regierung die gesamte Internetnutzung aller B\u00fcrger kontrollieren und zensieren kann. Ein zensurfreies Internet ist die einzige Chance f\u00fcr die Formierung von B\u00fcrgerbewegungen gegen die Macht der Regierung. Strafbare Inhalte k\u00f6nnen auch ohne Internetsperren strafrechtlich verfolgt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Unschuldige sch\u00fctzen, aber kriminelle bek\u00e4mpfen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Feststellung, was ein strafbarer Inhalt ist, obliegt einzig und allein den Gerichten. Wird von diesen der Betreiber einer Internetseite wegen Verbreitung rechtswidriger Inhalte rechtskr\u00e4ftig verurteilt, ist die entsprechende Seite selbstverst\u00e4ndlich sofort zu sperren. Eine vorherige Sperrung zu erlauben, w\u00fcrde Willk\u00fcrma\u00dfnahmen und Zensur T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "wenn es geht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich nur in einem ordentlichen Gerichtsverfahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "K\u00fcnstlerisch-kulturelle Bildung leistet einen zentralen Beitrag, um den Zusammenhalt der Gesellschaft \u00fcber alle Schichten und Generationen hinweg zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern. Gerade Kinder und Jugendliche m\u00fcssen bef\u00e4higt werden, sich mit ihrer eigenen Kultur auseinanderzusetzen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr fremde Ausdrucksformen und Kulturen aufzubringen. Die F\u00f6rderung interkulturell orientierter Kunst- und Kulturprojekte durch die Landesregierung stellt einen wichtigen kulturpolitischen Schwerpunkt dar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Sicherung der finanziellen Grundlagen unserer Kultur ein. Das gilt auch f\u00fcr die Kulturprojekte von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten sollen durch einen festen Betrag im Kulturbudget des Landes und der Kommunen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Migrantinnen und Migranten neue Aufstiegschancen erm\u00f6glichen. Dabei werden wir aktiv Br\u00fccken auch in bildungsferne Schichten bauen, um gerade jungen Menschen neue Entfaltungsperspektiven zu geben. Gelungene Integrations- und Aufsteigerbiographien m\u00fcssen als Vorbilder in Kampagnen pr\u00e4sentiert werden. Eine gelungene Integration ist nicht nur ein Gewinn f\u00fcr den Zuwandernden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sogenannte Kulturprojekte von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte sind das Fundament parallelgesellschaftlicher Strukturen. Damit werden durch Transferleistungen Zust\u00e4nde alimentiert und Personen privilegiert, die den Deutschen und Deutschland vors\u00e4tzlich schaden wollen. \u00d6ffentliche Finanzmittel sollen nach Anschauung der NPD an solche Personen nur \u00fcbertragen werden, wenn sie der Heim- oder Weiterwanderung dienen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Antirassistische und interkulturelle Kulturangebote f\u00f6rdern Respekt, Toleranz und Vielfalt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es gilt, alle Kulturen zu f\u00f6rdern - auch die eigene.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "NRW ist wie kaum ein anderes Bundesland von der Zuwanderung gepr\u00e4gt. Es ist wichtig diese Menschen in NRW zu integrieren und ihren unsere Kultur und Sprache n\u00e4her zu bringen. Genauso wichtig ist es jedoch auch, dass die mitgebrachte Kultur der Zuwanderer gef\u00f6rdert wird, da Integration nie nur ein einseitiger Weg sein darf und die importierte Kultur ebenfalls als ein Beitrag zum gemeinsamen Leben erhalten werden muss. Weiterhin kann mit Kulturprojekten oft eine Ghettoisierung vermieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, wenn der Dialog der Kulturen, f\u00fcr den die B\u00fcSo seit langem arbeitet, mehr Gegenstand der heutigen Politik w\u00e4re. Jeder Mensch sollte sich mit  der Hochkultur seines Landes besch\u00e4ftigen und sich der Hochkultur anderer V\u00f6lker widmen. Jedes Land hat seinen eigenen gro\u00dfen Schatz an Dichter, Denkern und Erfindern, von denen man im heutigen Bildungssystem viel zuwenig oder garnichts erf\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die finanziellen Lage des Landes sollte bei den Projekte mitber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gegenseitiges Verst\u00e4ndnis kann man nur erreichen, wenn man sich kennt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Diese Kulturprojekte k\u00f6nnen ein wichtiger Baustein f\u00fcr gelungene Integration darstellen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das Land sollte allgemein Kulturprojekte aller Art f\u00f6rdern. Eine Bevorzugung von Projekten von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte lehnen wir ebenso ab, wie eine Benachteiligung. Wie sind auch auf dem Kultursektor f\u00fcr einen freien Wettbewerb der Ideen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Kulturprojekte f\u00f6rdern den Hang an das Land, aus dem diese Menschen gekommen sind, und erschweren logischerweise die Eingliederung in den Kulturraum der Bundesrepublik Deutschland.", 
          "value": 0, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Kultur ist ein Grundvollzug des Menschseins und der F\u00f6rderung w\u00fcrdig. Hierbei sind die Kulturen gleich zu behandeln, es sei denn, dass gegen die Grunds\u00e4tze des friedlichen Zusammenlebens versto\u00dfen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Kulturpolitik dreht sich nach dem Empfinden der NRW-Piraten sehr stark um den Mainstream-Bereich. Die NRW-Piraten fordern deshalb eine St\u00e4rkung der F\u00f6rderung neuer, gr\u00f6\u00dftenteils unbekannter Kunstformen und die Schaffung eines breiteren kulturellen Spektrums. Dazu geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung von Kulturprojekten von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Integration setzt Eigeninitiative voraus.", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "m\u00f6glichst in deutscher Sprache", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "zur Integration und Akzeptanz der eigenen Wurzeln und um die Vielfalt der Kulturen untereinander kennen zu lernenV\u00f6lkerverst\u00e4ndigung durch gelebte Friedensarbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die gelungene Integration ist der Erhalt der kulturellen Identit\u00e4t des Einwandereres wichtig. Die Partei setzt sich daf\u00fcr ein, dass zur Wahrung der kulturellen Identit\u00e4t aller Minderheiten auch Unterricht hier\u00fcber in die Lehrpl\u00e4ne geh\u00f6rt. Die B\u00fcrger unseres Landes k\u00f6nnen nur ein gemeinsames Selbstbewusstsein und eine ad\u00e4quate Einsch\u00e4tzung ihres wahren hohen Wertes als Gemeinschaft und als Einzelner erhalten, wenn alle B\u00fcrger viel mehr \u00fcbereinander wissen. Hier liegt eine Aufgabe der Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), Art. 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unternehmensentscheidungen stellen den Kern der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung eines Unternehmens dar. In diesen Kernbereich unternehmerischer Verantwortung kann und darf der Staat nicht eingreifen. Das Land Nordrhein-Westfalen unterst\u00fctzt insbesondere kleine Betriebe und die mittelst\u00e4ndische Industrie mit Fremdkapital, B\u00fcrgschaften und ggf. auch stillen Beteiligungen. Hierdurch konnten 13.000 Unternehmen unterst\u00fctzt und \u00fcber 19.000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat soll sich grunds\u00e4tzlich aus unternehmerischen Entscheidungen heraus halten. In Einzelf\u00e4llen ist es sinnvoll, dass der Staat mit Steuergeldern auch unternehmerisch ins Risiko geht , um Unternehmen zu retten. Dann muss sichergestellt werden, dass die dort eingesetzten Steuergelder sinnvoll zur langfristigen Sicherung des Unternehmens und damit m\u00f6glichst vieler Arbeitspl\u00e4tzen verwendet werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich gibt es ein vern\u00fcnftiges Verfahren f\u00fcr B\u00fcrgschaften. Im Einzelfall sollen Auflagen gemacht werden, ansonsten sollte sich das Land - soweit es geht - aus den Unternehmensentscheidungen heraus halten.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel ist nicht, dass sich das Land direkt an Unternehmen beteiligt. Nur in besonderen F\u00e4llen, wenn ein tragf\u00e4higes Sanierungskonzept vorliegt, k\u00f6nnen Unternehmen Landesb\u00fcrgschaften nach einem bew\u00e4hrten Verfahren beantragen. Der Staat ist nicht der bessere Unternehmer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nordrhein-Westfalen mu\u00df nach dem NOKIA-Skandal knallharte Konsequenzen ergreifen. NOKIA war nur die Spitze eines asozialen Eisbergs. In der Vergangenheit wurden \u00f6ffentliche Finanzmittel in Milliardenh\u00f6he an Unternehmen verschoben, die keine Arbeitspl\u00e4tze schufen, sondern auch mit diesen \u00f6ffentlichen Finanzmitteln Arbeitspl\u00e4tze vernichteten. Die NPD tritt daf\u00fcr ein, da\u00df die Vergabe von Finanzmitteln des Landes grunds\u00e4tzlich als Beteiligung erfolgen mu\u00df. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgschaften und Landeshilfen nur nach dem Grundsatz: Kein Geld ohne Beteiligung des Landes und nur mit erweiterter Mitbestimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Privatunternehmen sollen Kredite aufnehmen und nicht durch Steuergelder finanziert werden. Sonst k\u00e4me dies dem Motto gleich: Gewinne privatisieren, Verluste sozialisieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist aus Sicht der \u00f6dp selbstverst\u00e4ndlich, dass der Staat, wenn er Unternehmen (oder Banken) finanziell unterst\u00fctzt, auch Einfluss auf das Unternehmen und seine strategischen Entscheidungen aus\u00fcben muss.Vergleichbar ist die Konsequenz hierzu wie bei kommunalen Unternehmen, bei denen eine Kommune, eine Bank und/oder ein drittes Unternehmen beteiligt sind. Hierzu sind dann die Aufsichtsr\u00e4te und/oderGesch\u00e4ftsf\u00fchrerfunktionen entsprechend besetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat sollte durch eine Nationalbank bzw. durch die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau als Kreditgeber im produktiven Bereich der Wirtschaft eintreten. Unternehmen, die nicht realwirtschaftl. orientiert sind, wie die spekulierenden Finanzunternehmen, und die in Finanznot geraten, sollten vom Staat allgemein nicht unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Hilfeleistung des Landes beinhaltet bereits ein Verantwortungsvollen Umgang mit den anvertrauten Geld des Steuerzahlers. In der Zustimmung zu finanziellen Hilfe ist das erste Mitsprache Recht verankert. Die folgenden gesch\u00e4ftlichen Beziehungen k\u00f6nnen nur \u00fcber eine Kontrolle interaktiv ablaufen. Das beinhaltet die weiteren Mitspracherechte. Diese sollten Bestandteil der Staatlichen Hilfe sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht sein, dass Management-Fehler gesellschaftlich aufgefangen werden und die daf\u00fcr Verantwortlichen dann ungehindert weitermachen d\u00fcrfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollten keine Subventionen gezahlt werden, die nicht mittelbar oder unmittelbar dem Gemeinwohl dienen. Subventionen haben h\u00e4ufig zu Wettbewerbsverzerrungen gef\u00fchrt und Gro\u00dfunternehmen Vorteile verschafft. Kleine und mittlere Betriebe sind jedoch das R\u00fcckgrat der Gesellschaft.Wer hoch pokert, muss die Folgen auch tragen und notfalls (!) \u00fcber ein geordnetes Insovenzverfahren vom Staat \u00fcbernommen und saniert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "zu 51%", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Musik bezahlt... - Insofern bef\u00fcrworten wir ein Mitspracherecht f\u00fcr die Dauer des finanziellen Engagements. Den Unternehmen mu\u00df jedoch Gelegenheit gegeben werden, den Staat als Mitunternehmer auch wieder los zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Es ist das Nat\u00fcrlichste von der Welt - wer bezahlt, der bestimmt. Warum soll es davon Ausnahmen geben, wenn einige B\u00e4nkster aus unserem Land ein Spielkasino machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Die bestehenden Regeln sind erprobt und so streng, dass weitere Versch\u00e4rfungen kontraproduktiv sind. Jede Vergabe von Mitteln ist mit Auflagen verbunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Sofern Unternehmen nicht unsanierbar vor einer Insolvenz stehen, kann bei Bedarf eine staatliche B\u00fcrgschaft f\u00fcr einen Kredit gem\u00e4\u00df ddp-partei.de/unternehmer gew\u00e4hrt werden. F\u00fcr die Zeit der Kreditnahme muss es gewisse Auflagen und Mitspracherecht im Unternehmen geben. Solvente Unternehmen k\u00f6nnen w\u00e4hrend der gegenw\u00e4rtigen Kreditklemme ebenfalls mit staatlichen Mitteln ber\u00fccksichtigt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "m\u00f6glichst freie Marktwirtschaft einhalten", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Das Geld, welches vom Land zur Hilfe f\u00fcr Unternehmen eingesetzt wird, kommt direkt aus den Taschen der Staatsb\u00fcrger. \u00dcber seine ordnungsgem\u00e4\u00dfe und dem Gemeinwohl dienliche Verwendung zu wachen, ist deshalb die absolute Pflicht der politischen Mandatstr\u00e4ger, die das Geld verteilen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Siehe Nokia: bekamen Subventionen und sind ins Ausland abgewandert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Steuergelder d\u00fcrfen nur f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze eingesetzt werden, z.B. zur \u00dcbernahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und f\u00fcr Arbeit im Nichtprofitsektor (f\u00fcr jede Art von Sozialarbeit, Wissenschaft, Kunst, Sport, ...), NICHT  f\u00fcr Kapitalkostenzusch\u00fcsse an Banken und Unternehmen, weil diese mit den Zusch\u00fcssen nur Arbeitspl\u00e4tze abbauen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kernenergie ist eine Br\u00fcckentechnologie, bis sie durch erneuerbare Energien verl\u00e4sslich ersetzt werden kann. Andernfalls werden wir unsere Klimaziele, ertr\u00e4gliche Energiepreise und weniger Abh\u00e4ngigkeit vom Ausland, nicht erreichen. Dazu sind wir bereit, die Laufzeiten deutscher Kernkraftwerke unter Einhaltung der strengen deutschen und internationalen Sicherheitsstandards zu verl\u00e4ngern. Das Neubauverbot im Atomgesetz bleibt bestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit uns bleibt es beim vereinbarten Atomausstieg. Eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten abgeschriebener Kernkraftwerke verhindert notwendige Investitionen in erneuerbare Energien. Zudem verst\u00e4rken sich damit die ungel\u00f6sten Probleme bei der Lagerung des strahlenden M\u00fclls noch weiter.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen den schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus dieser hochriskanten, unbeherrschbaren Technologie. Ein wesentlicher Grund daf\u00fcr ist die nach wie vor ungel\u00f6ste Endlagerproblematik. Die Gr\u00fcnen wollen den Ausbau der Erneuerbaren Energien konsequent vorantreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, die Energieversorgung dauerhaft sicher, bezahlbar und umweltfreundlich zu gestalten. Das wollen wir langfristig ausschlie\u00dflich mit erneuerbaren Energien erreichen. F\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum setzen wir auf einen breiten Energiemix. Hierzu geh\u00f6rt als Br\u00fcckentechnologie auch die friedliche genutzte Kernenergie. Daher haben wir den rot-gr\u00fcnen Beschluss, die Kernsicherheits- und Entsorgungsforschung in NRW aufzugeben, im Interesse von Mensch und Umwelt korrigiert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schrottreife Kernkraftwerke sind in erheblichem Umfang st\u00f6ranf\u00e4llig und unwirtschaftlich. Nach Anschauung der NPD mu\u00df das Augenmerk des Staates auf die Entwicklung und den Bau von fortschrittlichen, umweltfreundlichen und wirtschaftlichen Kraftwerken gerichtet werden. Hierbei darf es keine Tabus oder die Vertretung ausl\u00e4ndischer Interessen geben, weswegen auch Techniken wie der THTR und der Schnelle Br\u00fcter zu ber\u00fccksichtigen sind. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Keine Atomtransporte, den schnellen Ausstieg aus der Atomenergie und eine Stilllegung der Urananreicherungsanlage Gronau sowie keine weiteren Einlagerungen von Atomm\u00fcll in Ahaus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Damit bleibt die Strompreisentwicklung die n\u00e4chsten Jahre \u00fcberschaubar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Atomenergie ist die gef\u00e4hrlichste und unwirtschaftlichste Energieform. Die Stromversorgung mit Atomkraft mit gut 30% hat den niedrigsten Wirkungsgrad (z.B. Blockheizkraftwerke bis zu 80%). Die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten verursacht noch mehr Atomm\u00fcll (Problem Entsorgung), f\u00fchrt zu einem erh\u00f6hten Risiko von Unf\u00e4llen (durch veralteten technischen Standard sind Altreaktoren besonders anf\u00e4llig) und behindert einen konsequenten Umstieg auf erneuerbare Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "http://bueso.de/artikel/ohne-kernenergie-geht-es-nicht-12-mrd-menschen-zukunft-sichernDie Bev\u00f6lkerung und produktive Industrie sicher und mitm\u00f6glichst geringem Aufwand mit Strom zu versorgen ist entscheidend, wenn man allen Menschen ein menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glichen will. Mit der neuesten Generation inh\u00e4rent sicherer Hochtemperaturreaktoren lie\u00dfe sich neben Strom auch Proze\u00dfw\u00e4rme (ca. 900 Grad) f\u00fcr viele energieintensive Produktionsverfahren  bereitstellen .", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wegen ihrer vielen Risiken f\u00fcr Mensch und Umwelt m\u00fcssen der Gebrauch der Kernenergie und das Verbrennen fossiler Brennstoffe auf Dauer begrenzt werden.  Nach dem schon vereinbarten Atomausstieg ist einWiedereinstieg in die Kernenergie nicht im Sinne der PBC. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Atomkraftwerke so schnell wie m\u00f6glich und kompromisslos abschalten. Es ist eine viel zu gef\u00e4hrliche Technik, zudem kann das Problem der Endlagerung nie gel\u00f6st werden. Auch in 10.000 Jahren wollen Menschen auf dieser Welt leben und niemand kann sagen, was dann mit dem Atomm\u00fcll ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Technologie ist nicht wirklich sicher und wir werden ein immenses Endlagerproblem f\u00fcr den radioaktiven Abfall bekommen. Allerdings w\u00e4re ein pl\u00f6tzliches Abschalten ebenfalls problematisch. Durch das langsame aus dem Betrieb nehmen der Kernkraftwerke in Deutschland, hat die Wirtschaft die n\u00f6tige Zeit zum Umstellen. Auf keinen Fall sollten wir Strom von Atomkraftwerken mit schlechterem Sicherheitsstandard von au\u00dferhalb der EU importieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "ab daf\u00fcr!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Solange wir bei der Energieversorgung auch auf Kernkraft angewiesen sind, w\u00e4re ein vorzeitiger Ausstieg politisch verantwortungslos. Wir sind aber daf\u00fcr, langfristig eine alternative Energiegewinnung anzustreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Bei der nicht gel\u00f6sten Frage der Endlagerung ist es unverantwortlich, den Abfall noch weiter zu erh\u00f6hen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Der Laufzeitvertrag war ein ausgehandelter Kompromiss. Ehrlicherweise kann der nur einvernehmlich ge\u00e4ndert werden. Einseitige \u00c4nderungen w\u00fcrden zuk\u00fcnftige Kompromisse unm\u00f6glich machen. Das k\u00f6nnte zu einer Radikalisierung f\u00fchren. Atomenergie ist langfristig nicht beherrschbar, die Endlagerung von Atomm\u00fcll ist weiter ungekl\u00e4rt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten stehen f\u00fcr das Prinzip der Nachhaltigkeit ein. Technologien, die unabsehbare und nicht zu verantwortende Folgen f\u00fcr nachfolgende Generationen haben, lehnen die NRW-Piraten daher strikt ab. Die derzeitige Stromproduktion durch Kernspaltung ist ein Beispiel daf\u00fcr.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Produktion von Atomm\u00fcll und das Betriebsrisiko sind unverantwortlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "wenn sichere Endlager feststehen und die alternativen M\u00f6glichkeiten nicht ausreichen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Kernkraft leistet einen wichtigen und nicht zu untersch\u00e4tzenden Beitrag zur Deckung des Energiebedarfs in unserem Land. Bis die Technik der Kernfusion serienreif ist und andere Substitute f\u00fcr die Energiegewinnung aus der Kernspaltung gefunden sind, gilt es, die vorhandene Technik auf h\u00f6chstem Sicherheitsstandard weiter zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wegen den h\u00f6heren Risiken.Die Frage der Entsorgung l\u00f6sen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nur bei L\u00f6sung der Endlagerung", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Im Interesse der Landwirte und der Verbraucher sollen die verantwortbaren Potentiale der gr\u00fcnen Gentechnik weiterentwickelt werden. In jedem Fall ist die Wahlfreiheit der Verbraucher durch Kennzeichnung zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn circa 80 Prozent der Verbraucher Gentechnik in Lebensmitteln ablehnen, ist dies ein klares Votum. Wir in der SPD nehmen diese \u00c4ngste und Bedenken der Menschen im Umgang mit gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen ernst. Mit der Einf\u00fchrung der neuen Ohne Gentechnik-Kennzeichnung auf der Bundesebene hatdie SPD echte Wahlfreiheit geschaffen. Verbraucher und Verbraucherinnen k\u00f6nnen nun gezielt nachfragen und die gentechnikfreie Wirtschaft unterst\u00fctzen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht der Forschung und Anwendung der gr\u00fcnen Gentechnik aufgeschlossen gegen\u00fcber - auch in globaler Verantwortung f\u00fcr Umwelt und Weltern\u00e4hrung. Sicherheitsaspekte werden durch europ\u00e4ische Regelungen hinreichend gew\u00e4hrleistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die biochemische Industrie manipuliert Pflanzen gentechnisch so, da\u00df die Landwirte in vollst\u00e4ndige Abh\u00e4ngigkeit von den Herstellern geraten. Denn sie m\u00fcssen nicht nur das gentechnisch manipulierte Saatgut immer wieder teuer kaufen, sondern ein Rundumpaket mit besonderen Pflanzenschutzmitteln die nur von diesem Hersteller angeboten werden. Durch diese Praxis entstehen Monopole, die den Markt zerst\u00f6ren. Nach Auffassung der NPD mu\u00df solchen Machenschaften das Handwerk gelegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. NRW fordert ein generelles Verbot von gentechnisch behandelter Nahrung bzw. gentechnisch behandelten Futtermitteln. Wir wollen ein generelles Verbot der Freilandforschung , ein Verbot von Patenten auf Lebenwesen und deren Gene.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Langzeitauswirkungen genetisch ver\u00e4nderter Anbauprodukte kann heute keiner abschlie\u00dfend beurteilen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp lehnt den Einsatz der Gentechnik bei landwirtschaftlichen Erzeugnissen ab, da er zu einer weiteren Industrialisierung und Monopolisierung dieser Bereiche f\u00fchrt, einer Dezentralisierung und Extensivierung entgegenwirkt und den weiteren Verlust genetischer Vielfalt zur Folge hat. Die \u00f6dp fordert daher ein Verbot der Gentechnik in der Landwirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Gen Manipulation schadete bisher nur den Menschen. Die Nutzung Gen manipulierter Lebensmittel sollte zu einer Beseitigung des Hungers benutzt werden, hingegen stieg die Hungersnot in der Welt. Menschen mussten unverschuldet sterben, wegen der Raffgier einiger weniger, die in die Natur eingreifen. Wenn es f\u00fcr den Bauern nach der Ernte kein weiteres nat\u00fcrliches Saatgut gibt, fallen dann die weiteren Ernten f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahr aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen oder Organismen sind ein unkalkulierbares Risiko.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken bei Genfood sind so hoch, vor allem in ihrer langfristigen Wirkung unkalkulierbar. Das kann niemand guten Gewissens zulassen.Allerdings reicht es nicht aus, dass nur in NRW die Landwirtschaft gentechnikfrei ist. Dies muss einen viel gr\u00f6\u00dferen Raum erfassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "weg mit den genmanipulierten Bauern", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne einer gesunden Ern\u00e4hrung und bislang zuwenig erforschter Auswirkungen genmanipulierter Nahrung, sind wir im Zweifel f\u00fcr einen Verzicht auf Gentechnik im Nahrungssektor.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Dem Hineinfuschen der Menschen in die Abl\u00e4ufe der Natur mu\u00df wenigstens auf dem Felde der Ern\u00e4hrung Einhalt geboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Gr\u00fcne Gentechnik dient dem Ziel h\u00f6herer Ertr\u00e4ge in der Landwirtschaft. Es gibt keine Versorgungs-Engp\u00e4sse in der Landwirtschaft. Produktionssteigerung ist nicht erforderlich und  kein Grund, die Risiken der Gentechnik einzugehen. Die m\u00f6glichen Sch\u00e4den sind unkalkulierbar, deshalb \u00fcbernimmt sie ja auch keine Versicherung.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Patente auf Leben, organische Verbindungen etc. v\u00f6llig ab. Genmanipuliertes Saatgut vergr\u00f6\u00dfert den Hunger auf der Welt und ist ein sinnloses, unverantwortliches und nicht r\u00fcckg\u00e4ngig zu machendes Experiment.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "eingeschr\u00e4nkt n\u00f6tig, nur f\u00fcr Gesundheitszwecke", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Genfrei gleich Verbraucherwunsch. Genpflanzen zerst\u00f6ren Artenvielfalt. Uns ist ein achtsamer Umgang mit  Mensch, Tier und Natur wichtiger als Konzerngewinne.Die Unsch\u00e4dlichkeit ist nicht von unabh\u00e4ngigen Wissenschaftlern untersucht und nachgewiesen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die dauerhaft in Nordrhein-Westfalen leben, lehnen wir ab. Dies w\u00e4re zum einen mit dem Grundgesetz nicht vereinbar und auch im Wege einer Verfassungs\u00e4nderung nicht zul\u00e4ssig. Zum anderen fassen wir das Wahlrecht auch als Folge gegl\u00fcckter Integration und nicht als Mittel zur Integration auf. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Politik gemeinsam gestalten. Dazu ist die politische Partizipation der Menschen mit Migrationshintergrund unabdingbar. Deshalb setzt sich die SPD daf\u00fcr ein, dass auch Menschen, die nicht aus EU-L\u00e4ndern kommen, aber seit Jahren in Deutschland leben, das kommunale Wahlrecht erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie lebt von der Teilhabe der B\u00fcrger am Geschehen in Gesellschaft und Staat. Die FDP will mehr Freiheit wagen, indem mehr Menschen an der Gestaltung des Gemeinwesens mitwirken k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt eine St\u00e4rkung der demokratischen Entscheidungsprozesse durch mehr Transparenz und mehr B\u00fcrgerbeteiligung. Wir setzen uns daher f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht aller Migranten ein, die sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Land aufhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Wahlrecht mu\u00df ausschlie\u00dflich der einheimischen Bev\u00f6lkerung vorbehalten sein. Eine Einflu\u00dfnahme durch ausl\u00e4ndische G\u00e4ste auf die deutsche Politik mu\u00df unterbleiben. Wir wollen Herr im eigenen Land bleiben", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das bisherige kommunale Wahlrecht, das EU-Ausl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt, hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bisher k\u00f6nnen EU-Ausl\u00e4nder bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen, wenn sie bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllen. Im Rahmen der Debatte um die Integration in Deutschland ist sicherlich das o.a. Thema zu diskutieren. Die \u00f6dp hat sich aber bisher noch nicht in einem Beschluss daf\u00fcr ausgesprochen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Menschen dauerhaft in unserem Land leben, sind sie von allen Entscheidungen der Politik betroffen und so sollten sie dementsprechend auch das kommunale Wahlrecht erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Menschen die Dauerhaft in Deutschland leben, mindestens 10 Jahre in einem Ort, sollten ein Mitsprache Recht durch die Wahl bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt, muss auch entscheiden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder, die in NRW in Frieden dauerhaft leben und arbeiten, sollen willkommen sein als Mitmenschen mit Rechten, aber auch Pflichten. Dies beinhaltet das kommunale Wahlrecht f\u00fcr jeden, der sich zur freiheitlich demokratischen Grundordnung unserer Verfassung bekennt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "wer auch sonst?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Regelung, dass EU-Ausl\u00e4nder mitw\u00e4hlen d\u00fcrfen, h\u00e4lt das ZENTRUM f\u00fcr ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht mu\u00df den Staatsb\u00fcrgern vorbehalten bleiben. Jeder hat die M\u00f6glichkeit, die Staatsb\u00fcrgerschaft der Bundesrepublik Deutschland zu erwerben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht ergibt sich aus dem Status der Staatsb\u00fcrgerschaft. Es ist allgemein \u00fcblich, dass Nicht-B\u00fcrger nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Die erweiterten Regeln f\u00fcr EU-B\u00fcrger mit Wohnsitz sind angemessen, weitere Regelungen nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten engagieren sich f\u00fcr ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrger, die das erforderliche Wahlalter erreicht haben und die sich seit mindestens f\u00fcnf Jahren rechtm\u00e4\u00dfig in der Bundesrepublik aufhalten, unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Wir streben an, dass das Bundesland NRW sich im Bundesrat um eine \u00c4nderung des Grundgesetzes bem\u00fcht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger mit Hauptwohnsitz in NRW, die seit mindestens 10 Jahren in Deutschland leben, bei Europa-, Landtags- und Kommunalwahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "nur mit Deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Bei genauer Definition von dauerhaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "BIG versteht sich als Br\u00fcckenbauer zwischen verschiedenen Gesellschaftsgruppen und setzt sich f\u00fcr respektvollen Dialog auf Augenh\u00f6he ein.  Die Zulassung von doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft und kommunales Wahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder sind Grundforderungen der BIG.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Verstetigung der Einnahmen der Kommunen ein. Die Folgen der weltweiten Wirtschafts- und Finanzkrise haben erneut gezeigt, wie negativ die Auswirkungen der konjunkturbedingten Schwankungen der Gewerbesteuer die Kommunen treffen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist die wichtigste Einnahmequelle f\u00fcr unsere Kommunen. Sie muss ohne Wenn und Aber erhalten und in der Basis verbreitert werden. Wir machen uns f\u00fcr eine Entlastung der Kommunen durch die Verbreiterung der Gewerbesteuerumlage stark. L\u00e4ngerfristig muss die Gewerbesteuer in ein umfassendes, flexibles und sozialvertr\u00e4gliches kommunales Finanzsystem eingebettet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Gewerbesteuer  als wichtigste Einnahmebasis der Kommunen erhalten  und zu einer kommunalen Wirtschaftssteuer erweitern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen einen Ersatz f\u00fcr diese konjunkturanf\u00e4llige und v\u00f6llig unkalkulierbare Steuer. Zur Schaffung einer soliden und planungssicheren Finanzgrundlage f\u00fcr unsere Kommunen fordert die FDP eine Gemeindefinanzreform, bei der die Gewerbesteuer ersetzt werden soll durch einen h\u00f6heren Anteil an der Umsatzsteuer und durch eine eigene Kommunalsteuer, die dem Wettbewerb ausgesetzt ist, mit einem eigenen Hebesatzrecht auf die Einkommens- und K\u00f6rperschaftssteuer. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer der Kommunen mu\u00df erhalten bleiben, um den Kommunen die M\u00f6glichkeit zu bieten, auch mit diesen Einnahmen neue Investitionen zu t\u00e4tigen und Anreize als Wirtschaftsstandorte zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die interkommunale Konkurrenzsituation und die damit verbundene Gewerbesteuersenkungsspirale beenden, damit es in vergleichbaren St\u00e4dten und Kommunen zu gleichen Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen kommt.. Die Gewerbesteuerumlage an Bund und L\u00e4nder muss g\u00e4nzlich abgeschafft werden. Die Gewerbesteuer ist die wichtigste kommunale Einnahmequelle.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer kann nur dann abgeschafft werden, wenn die Kommunen einen finanziellen Ausgleich z. B. durch eine kommunale Wirtschaftssteuer oder einem h\u00f6heren Anteil an Bundessteuern erhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist eine zentrale Einnahmequelle der Kommunen. Wir treten daf\u00fcr ein, dass k\u00fcnftig die Gewerbesteuer an die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gezahlt wird und nicht mehr an die einzelnen Gemeinden. Die heutige Regelung ist ein Hauptgrund daf\u00fcr, dass jede  Gemeinde um die Ausweisung von Industrie- und Gewerbegebieten bem\u00fcht ist und so die Landschaft zerst\u00f6rt wird. Als Ausgleich f\u00fcr den Einnahmeverlust bei den Gemeinden ist die Kreisumlage drastisch zu senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das jetzige Weltfinanzsystem ist Dank Globalisierung und Finanzspekulation an sein Ende gekommen. Nur eine internationale Bankrottreorganisation und die Umstellung des bisherigen, von der Finanzoligarchie kontrollierten, monet\u00e4ren Systems auf ein gemeinwohlorientiertes Kreditsystem kann die Grundlage f\u00fcr reales Wirtschaftswachstum sicherstellen.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine kurzfristige \u00c4nderung der seit Jahr Zehnten bestehenden Gewerbesteuer w\u00fcrde als verl\u00e4sslicher Bestandteil des Steuersystems f\u00fcr alle Beteiligten un\u00fcbersehbare Folgen haben. Die Diskussion \u00fcber eine gerechtere Besteuerung und deren Umsetzung sollte nach der Krise erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer regt die Kommunen einerseits zu konkurrierendem Anwerbeverhalten an; das spricht f\u00fcr diese Steuer. Andererseits kann eine Kommune durch die Entscheidung eines Gro\u00dfbetriebes ruiniert und handlungsunf\u00e4hig werden. F\u00fcr Kommunen w\u00e4ren fest kalkulierbare Einnahmen besser, da sie unmittelbar viele direkte Aufgaben f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erf\u00fcllen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "weil gut", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Beibehaltung der Gewerbesteuer, pl\u00e4dieren jedoch daf\u00fcr, den Gewerbesteuerhebesatz zu begrenzen.  Die Gewerbesteuer darf kein Selbstbedienungsladen f\u00fcr die Kommunen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "In einer f\u00fcr Unternehmen zu verkraftenden H\u00f6he.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Hier sollte die R\u00fcckf\u00fchrung durch einen Anteil am Aufkommen der Einkommens- und K\u00f6rperschaftssteuer  geregelt werden, wie schon lange gefordert.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertritt die Piratenpartei keine Position. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Position zu diesem Thema zu finden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist unzuverl\u00e4ssig und \u00fcberfl\u00fcssig. ddp-partei.de/steuersystem zeigt das neue Steuersystem der ddp f\u00fcr NRW und (\u00fcber den Bundesrat) f\u00fcr Deutschland.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberlebenswichtig f\u00fcr die Kommunen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer stellt eine wichtige Finanzquelle f\u00fcr die Kommunen dar, die sie dringend zur Finanzierung ihrer Pflichtaufgaben ben\u00f6tigt. Deshalb ist es wichtig, diese zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen nutzen die Infrastruktur,und Gewerbesteuern sind die einzige Einnahmequelle der Kommunen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberlegenswert sind im Steuerrecht alternative, b\u00fcrokratiereduzierende Ans\u00e4tze. In Spanien haben Unternehmen die Wahl am Jahresanfang: Entweder, sie akzeptieren eine f\u00fcr ihre Gr\u00f6\u00dfe vorher festgelegte pauschale Besteuerung, dann m\u00fcssen sie nur zahlen, Buchf\u00fchrung braucht nicht erfolgen. Eine Anpassung je nach Ergebnis erfolgt nicht. Eine \u00c4nderung ist nur f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr m\u00f6glich. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn kein anderer Ausgleich m\u00f6glich ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich haben alle Menschen in Deutschland einen Anspruch auf Sozialleistungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Diese rechtsextreme Forderung lehnen wir ab. Nicht die Herkunft entscheidet \u00fcber den Bezug von Sozialleistungen, sondern Bed\u00fcrftigkeit und nicht zuletzt oft jahrzehnte lange Beitragszahlungen in die Sozialversicherungssysteme.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Forderung ist einem weltoffenen Sozialstaat wie der Bundesrepublik Deutschland nicht w\u00fcrdig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil der Ausl\u00e4nder, die Sozialeistungen in Anspruch nehmen, ist gemessen an ihrem Bev\u00f6lkerungsanteil doppelt so hoch wie bei Deutschen. Die soziale Leistungsbilanz von Zuwanderern ist damit doppelt so schlecht. Das belastet unsere Sozailkassen. Die NPD tritt daf\u00fcr ein, da\u00df Fremde aus dem Sozialversicherungssystem ausgegliedert werden und sich privat versichern m\u00fcssen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jeder, der in die Sozialversicherungen Beitr\u00e4ge eingezahlt hat, hat auch einen Anspruch auf Leistungen. Das Sozialstaatsprinzip bedingt, dass auch diejenigen, die keine Beitr\u00e4ge gezahlt haben, im Rahmen der Sozialgesetze abgesichert werden. Allerdings sollten Grenzen in Dauer und H\u00f6he \u00fcberlegt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland als Arbeitnehmer seine Beitr\u00e4ge zahlt, gleich welcher Nationalit\u00e4t, hat Anspruch auf entsprechende Sozialleistungen. Auch Personen, die nicht in die Sozialversicherungen eingezahlt haben, m\u00fcssen mit minimalen Mitteln zu Lebensunterhalt unterst\u00fctzt werden. Dies ist die Verantwortung, die uns aus der sozialen Marktwirtschaft erw\u00e4chst. Im \u00fcbrigen verweisen wir auf Art. 1 des Grundgesetzes: Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Mensch, der in diesem Land lebt und gearbeitet hat besitzt Anspruch auf Sozialleistungen, und das gilt auch f\u00fcr seine Familienangeh\u00f6rige, wie z.B. Kinder.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dies Widerspricht dem Grundgesetz der Menschenw\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Wer in dieser Gesellschaft lebt, wer Teil von ihr ist, der hat auch das Recht auf Unterst\u00fctzung in Notsituationen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder, der in Deutschland arbeitet, zahlt auch hier die Abgaben und tr\u00e4gt zur gesellschaftlichen Entwicklung bei. Warum sollte er keine Sozialleistungen erhalten?", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nazis nicht, egal, wo die herkommen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM ist daf\u00fcr, bestimmte Sozialleistungen nur unter bestimmten Bedingungen an bestimmte Empf\u00e4ngerkreise zu gew\u00e4hren. Weder sind wir daf\u00fcr, dass nur Deutsche einen Anspruch auf Sozialleistungen haben, noch sind wir daf\u00fcr, dass es einen allumfassenden Allerwelts-Anspruch f\u00fcr jedermann gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "In welchen L\u00e4ndern der Welt haben Deutsche Anspruch auf Sozialleistungen? F\u00fcr Staatsb\u00fcrger der L\u00e4nder, in denen Deutsche Anspruch auf Sozialleistungen haben, m\u00fcssen diese Staatsangeh\u00f6rige auch in Deutschland Sozialleistungen erhalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Viele Einwanderer wollen arbeiten und sich f\u00fcr den Nutzen Deutschlands einsetzen. Sie wollen keine Sozialleistungen, aber eine Chance. Unser Konzept w\u00fcrde im \u00dcbrigen diese Frage auch \u00fcberfl\u00fcssig machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten sind Anh\u00e4nger des Grundgesetzes, welches in Artikel 1 Absatz 1 die W\u00fcrde des Menschen f\u00fcr unantastbar erkl\u00e4rt. Die W\u00fcrde zu sch\u00fctzen ist Aufgabe der staatlichen Gewalt. Auch Menschen, die nicht Deutsche sind, haben einen Anspruch auf Schutz ihrer W\u00fcrde, wozu auch Sozialleistungen geh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00e4ren wir bei Deutschland den Deutschen. Das ist nicht nur ein groteskes Konzept, sondern auch ein Akt der Hilflosigkeit. Die ddp beseitigt die Ursachen des Problems.Mit ddp-partei.de/kaufkraft hat ausnahmslos jeder Bundesb\u00fcrger (und jeder Mensch mit einer Arbeitserlaubnis) ein sicheres Einkommen, das von der Wirtschaft finanziert wird und auch im ung\u00fcnstigsten Fall weit \u00fcber den Sozialleistungen liegt. Der Staat wird v\u00f6llig entlastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "nach \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr Berechtigte erforderlich", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Jeder, der hier lebt ,hat Anspruch auf Sozialleistungen", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ethik der Partei ist gepr\u00e4gt von einem Menschenbild, das die Gleichheit und Gleichwertigkeit allen menschlichen Lebens, Mitmenschlichkeit, R\u00fccksichtnahme, F\u00fcrsorge, und Gottvertrauen miteinander kombiniert. Die Parteimitglieder sehen in vielen Bereichen des t\u00e4glichen Lebens den Anspruch des Grundgesetzes nicht erf\u00fcllt, wonach es keine Diskriminierung von Minderheiten geben soll, und wonach die unantastbare W\u00fcrde des Einzelnen Richtlinie allen Handelns sein muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Alle, die ins Soziale Netz einzahlen und eingezahlt haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Tarifautonomie ist ein hohes Gut. Die die Tarifautonomie tragenden Verb\u00e4nde (Arbeitgeberverb\u00e4nde und Gewerkschaften) sind in der Lage, Herausforderungen wie beispielsweise die Lohnfindung zu meistern. Einen gesetzlichen Mindestlohn lehnen wir daher ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden, gesetzlichen Mindestlohn. Wer Vollzeit arbeiten geht, muss von seinem Lohn auch anst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen. Das verlangt die W\u00fcrde des Menschen.Wer Mindestl\u00f6hne verweigert und weiter auf Niedrigl\u00f6hne setzt, macht Menschen dauerhaft abh\u00e4ngig von staatlicher Hilfe  im Erwerbsleben und im Alter, weil keine ausreichenden Rentenanspr\u00fcche aufwachsen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcnen setzen uns f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn ein, der immer dann wirkt, wenn es keine h\u00f6heren tariflichen Vereinbarungen gibt. Unabh\u00e4ngig von der Einstiegsh\u00f6he, die zwischen 7,50 und 10 Euro Stundenlohn diskutiert wird, muss es wie in Gro\u00dfbritannien eine Kommission geben, die eine kontinuierliche Anpassung entwickelt. Dabei darf die H\u00f6he nicht unter der Niedriglohnschwelle liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist gegen die Einf\u00fchrung von gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen. Sie f\u00fchren zu einer Verdr\u00e4ngung von Arbeitspl\u00e4tzen, vor allem im gering qualifizierten Bereich, und einer Abwanderung in die Schwarzarbeit. Opfer von gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen sind in erster Linie Langzeitarbeitslose, die kaum mehr eine Aussicht auf neue Besch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeitsmarkt haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Arbeit darf nicht arm machen und Arbeit mu\u00df sich lohnen! Der Lohnabstand zwischen Hartz-IV-Beziehern und den unteren Gehaltsgruppen ist zu erh\u00f6hen. Anders, als von der FDP gefordert, hat das aber nicht durch eine K\u00fcrzung von Sozialleistungen, sondern durch die Einf\u00fchrung von armutsfesten, branchen\u00fcbergreifenden Mindestl\u00f6hnen zu geschehen. Mindestl\u00f6hne garantieren den Lohnabstand! F\u00fcr eine \u00dcbergangszeit sind kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe durch staatliche Lohnkostenzusch\u00fcsse zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Original sozial: DIE LINKE fordert einen fl\u00e4chendeckenden, gesetzlichen Mindestlohn von 10 Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein fl\u00e4chendeckener Mindestlohn gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze. Stattdessen sollte die Belastung durch Abgaben gesenkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp sieht einen Mindestlohn pro Stunde von 7,50 Euro f\u00fcr erforderlich an. Kurzfristig ist das an einem durchschnittlichen Einkommen orientierte Erziehungsgehalt einzuf\u00fchren. F\u00fcr andere Arbeit als Kindererziehung ist ein Mindestlohn einzuf\u00fchren, dessen Netto-Betrag deutlich \u00fcber dem Existenzminimum liegen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem B\u00fcSo-Wirtschaftsprogramm kommen wir wieder zu Vollbesch\u00e4ftigung und gerechten L\u00f6hnen. Das Lohnniveau sollte auch weiterhin in Tarifverhandlungen festgelegt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn sollte in Abh\u00e4ngigkeit der Vor Ort befindlichen Lebenserhaltungskosten ermittelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Leistung muss sich wieder lohnen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Markt entlohnt nach Knappheit und Begehrtheit, nicht nach effektiv mit Anstrengung erbrachter Arbeitsleistung, ganz gleich wie wichtig die geleistet Arbeit ist. Das f\u00fchrt zu Ausbeutung von freien Arbeitskr\u00e4ften, zu Lohndr\u00fcckerei. Hier muss der Staat korrigierend eingreifen. Das Problem ist die richtige H\u00f6he. Einerseits muss der Arbeitnehmer das N\u00f6tigste zum Leben mit dem Mindestlohn bezahlen k\u00f6nnen, andererseits m\u00f6chten wir Arbeit wieder bezahlbar machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "au\u00dfer f\u00fcr die FDP-Anh\u00e4nger ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM ist f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn, der jedoch branchenbezogen zu ermitteln ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohnes wird nicht die erhoffte Verbesserung bei Beziehern von menschenverachtenden L\u00f6hnen bewirken. In der Wirtschaft werden sich in der Zeitachse L\u00f6hne, die heute \u00fcber den vorgesehenen Mindestl\u00f6hnen gezahlt werden, auf die H\u00f6he der Mindestl\u00f6hne einpendeln.Nur wenn Arbeitskr\u00e4fte knapp werden, wird auch ein gerechter Lohn gezahlt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Konzept macht einen Mindeslohn und manches andere \u00fcberfl\u00fcssig. Au\u00dferdem ist das eine Aufgabe der Gewerkschaften, an denen diese versagt haben.Der Abstand zwischen den Geh\u00e4ltern ist auch durch die prozentualen Erh\u00f6hungen so gewachsen. Bei Tarifverhandlungen kann man auch andere Forderungen stellen.Da soll sich Politik nicht einmischen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Konzept der ddp bietet nicht nur den h\u00f6chsten Mindestlohn  es macht mit ddp-partei.de/kaufkraft inl\u00e4ndische Arbeitspl\u00e4tze auch immun gegen die globale (Lohn-)Kostenkonkurrenz.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "muss eingef\u00fchrt werden, von dem man sich und seine Familie ern\u00e4hren kann", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Als Vorstufe zum bedingungslosen Grundeinkommen. Mit einem BGE ist ein Mindestlohn nicht n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausnutzung oder die Zulassung der Ausnutzung von Randgruppen muss unterbunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Es m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, von denen man mit seiner Familie in W\u00fcrde (Art. 1(1) Grundgesetz) leben kann, keine Dumping- oder Mindestl\u00f6hne sondern faire Tarifl\u00f6hne m\u00fcssen gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nur in Teilbereichen", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Ursachen f\u00fcr die geringe Repr\u00e4sentanz von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten sind mehrdimensional. Wir halten daher eine Quotenregelung f\u00fcr zu eindimensional. Es gilt, die berufliche Weiterbildung, den Wiedereinstieg nach der Familienphase und die Berufswahlorientierung zu f\u00f6rdern, um die Karrierechancen von Frauen weiter zu verbessern. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir mehr Bereitschaft in F\u00fchrungsetagen, gezielt Frauen auf F\u00fchrungsaufgaben vorzubereiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Frauenpolitik ist eine Querschnittsaufgabe in allen Politikbereichen und notwendige Voraussetzung f\u00fcr eine positive Entwicklung unserer Gesellschaft. Wir brauchen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Das schlie\u00dft die Besetzung von mindestens 40% aller Aufsichtsratsmandate durch Frauen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Frauen sind in Aufsichtsr\u00e4ten und anderen F\u00fchrungspositionen absolut unterrepr\u00e4sentiert. Deshalb fordern die Gr\u00fcnen die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Frauenquote nach norwegischem Vorbild.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt die Einf\u00fchrung von jeglichen Frauenquoten ab. Auch Aufsichtsr\u00e4te brauchen keine Quotenfrauen, sondern kompetente, engagierte und kreative Menschen gleich welchen Geschlechts, die sich im demokratischen Wettbewerb durch Leistung bew\u00e4hren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Frauenquoten sind die unsinnige Erfindung von fanatischen Feministinnen. Grunds\u00e4tzlich sollte es ob Mann oder Frau nur ein Auswahlkriterium geben: Leistung. Die Vorstellung, man k\u00f6nne durch Quoten mehr Frauen in berufliche Bereiche zwingen, die sie in der Mehrheit gar nicht interessieren, ist typisches Gender Mainstreaming und damit unnat\u00fcrlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die Privatwirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leistung setzt sich durch. Eine Frauenquote ist nicht erforderlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, auch nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Beide m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden.Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, hier kommt es auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aufsichtr\u00e4te, wie in allen anderen Bereichen- sollen sich \u00fcber ihre Kompetenzen und F\u00e4higkeiten qualifizieren und nicht \u00fcber das Geschlecht. Das Geschlecht eines Bewerbers, die Religion oder sonst irgend welche irrelevanten Punkte d\u00fcrfen bei einer Einstellung keinerlei Rolle spielen.In der B\u00fcSo besetzen viele Frauen, auch ohne Qote, F\u00fchrungspositionen! (Bundesvorsitzende: Helga Zepp-LaRouche,Landesvorsitzende NRW: Katarzyna Kruczkowski)", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt niemanden, der eine Frauenquote im Aufsichtsrat gesetzlich so vorgeben kann, dass die Aufgaben und Arbeiten f\u00fcr das Unternehmen am optimalsten bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichberechtigung von Mann und Frau sollte wie bisher den allgemeinen marktwirtschaftlichen Gesetzen unterliegen und soziale Gesichtspunkte ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "und zwar bis zu 5 %!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM lehnt eine starre Quotierung ab. Wir sind der Meinung, dass sich Eignung und Bef\u00e4higung auch ohne gesetzliche Regelung durchsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind Regulierungen, die das Leistungsverm\u00f6gen von Bewerbern verzerren. Die Unsitte, Politiker gleich welchen Geschlechts in Aufsichtsr\u00e4te zu berufen, ist zu beenden. Qualifikation f\u00fcr diese Aufgabe soll entscheidend sein, unabh\u00e4ngig vom Geschlecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wir freuen uns \u00fcber Frauen in F\u00fchrungs\u00e4mtern. Doch  wird durch eine Quote  in der Sache nichts erreicht, da Quoten der Frage der Qualifikation nicht gerecht werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Laut der Satzung der Piratenpartei vereinigt die Partei Piraten ohne Unterschied ... des Geschlechts. Innerhalb der Partei gibt es also keine Frauenquoten, da dies ein Mittel der positiven Diskriminierung w\u00e4re und das zugrundeliegende Problem nicht l\u00f6sen w\u00fcrde. Die Piraten stehen f\u00fcr die Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen genauso wie f\u00fcr die Gleichberechtigung aller Menschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur bei Aufsichtsr\u00e4ten (siehe bandbreitenmodell.de/arbeitsplatzpraemiengesetz).", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "sollte eingef\u00fchrt werden", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Besetzung von Aufsichtsratsmandaten darf es allein auf die Leistung und Qualifizierung der in Frage kommenden Personen ankommen. Schlie\u00dflich ist der Aufsichtsrat das wichtigste Kontrollgremium eines Unternehmens und deshalb ist es entscheidend f\u00fcr seine Funktionsf\u00e4higkeit, dass die dort vertretenen Personen f\u00fcr ihr jeweiliges Fachgebiet kompetent sind. Eine Frauenquote w\u00fcrde hier die falschen Signale setzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Momentan brauchen wir eine gesetzliche Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te. Duch steigendes Bewusstsein wird sie sich in Zukunft von allein regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine wirtschaftsethische Reglementierung sollte versucht werden, der Weg \u00fcber eine Frauenquote scheint nicht der richtige Weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Schutz der Ehe ist nach unserem Grundgesetz Aufgabe des Staates. Eine rechtliche Gleichstellung von Ehe und Lebenspartnerschaften w\u00fcrde eine Verfassungs\u00e4nderung erfordern. Die Verfassung soll zwar mit Entwicklungen in ihrem Rechtsgehalt Schritt halten, allerdings m\u00fcssen \u00c4nderungen eine breite gesellschaftliche Mehrheit finden. Die hierf\u00fcr in den Parlamenten ben\u00f6tigte Zwei-Drittel-Mehrheit konnte bisher nicht gefunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber eine Besserstellung vor dem Gesetz sollte nach unserer Auffassung allein das Vorhandensein von Kindern entscheiden, nicht die sexuelle Orientierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt aktiv f\u00fcr die Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften ein und wendet sich gegen Diskriminierung aufgrund sexueller Orientierung. Lebenspartnerinnen und Lebenspartner haben dieselben Pflichten wie Eheleute - aber nicht dieselben Rechte. Die Liberalen werden die noch vorhandenen Benachteiligungen im Landesrecht beseitigen. Zudem pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine volle steuerliche Gleichstellung und werden dieses Ziel ggf. mit einer Bundesratsinitiative voranbringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist die Ehe zwischen Mann und Frau, welche Kinder hervorbringt, die Grundlage eines funktionierenden Staates. Kinder lernen in der Familie vieles, was sie f\u00fcr das Leben wissen m\u00fcssen. Sie brauchen eine weibliche und eine m\u00e4nnliche Bezugsperson bzw. ein Vorbild (Vater und Mutter), um eine ganzheitliche Erfahrungswelt zu erleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Gleichstellung aller Lebensweisen und die umfassende Verhinderung der Diskriminierung von Schwulen, Lesben, Bisexuellen, Intersexuellen und Transgender.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe steht unter dem besonderen Schutz der staatlichen Ordnung. Diese Wertsch\u00e4tzung durch den Verfassungsgesetzgeber beruht darauf, dass Ehe und auch Familie das ideale Umfeld f\u00fcr Kinder darstellen, ohne dass auf Dauer eine staatliche Gemeinschaft nicht exisiteren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist weiter gem\u00e4\u00df dem Auftrag des Grundgesetzes zu sch\u00fctzen. Allerdings muss die bestehende F\u00f6rderung der Ehe im Sozial- und Steuerrecht so umgestaltet werden, dass sie schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem Schutz der Familie dient.Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Die augenblickliche deutsche Rechtslage reicht aber aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Institution Ehe wie auch Familie, sind mit der christlichen Pr\u00e4gung unserer Gesellschaft moralischer Halt und Vermittlung von Wertevorstellungen, die dementsprechend gesch\u00fctzt werden sollten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Anderen Lebensgemeinschaften k\u00f6nnen auf nat\u00fcrliche Weise keine Familie werden. Nach dem ersten Kind in der Ehe hat die Mutter und der Vater zwingend weitere Rechte. Die Einrichtung der gleichgeschlechtlichen Partnerschaft sollte abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Liebe verdient Respekt!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere die aus der Ehe erwachsende Familie  ist auf den Schutz und auf besondere Rechte angewiesen (um Kinder angemessen versorgen zu k\u00f6nnen). Andere Lebensgemeinschaften, in denen Personen f\u00fcreinander sorgen und sich gegenseitig in der Lebensbew\u00e4ltigung helfen, sind gesetzlich sch\u00fctzenswert, da sie den Staat in vielerlei Hinsicht entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Rechte haben wir schon zuviel!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe - zwischen Mann und Frau - ist die Keimzelle des Staates; auf ihr baut das gesamte Gemeinwesen auf. Dies k\u00f6nnen andere Formen der Lebenspartnerschaften nur bedingt leisten, darum ist die Besserstellung der Ehen von Mann und Frau auch berechtigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Eine Volkswirtschaft kann sich nur weiterhin entwickeln, wenn Kinder geboren werden. Gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften k\u00f6nnen naturgem\u00e4\u00df dieses nicht leisten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Ehe ist die Grundlage von Familie und Familie die Grundlage unserer Gesellschaft. Andere Formen von Lebensgemeinschaft k\u00f6nnen eine bestimmte Anerkennung erfahren, die Privilegierung von Ehe und Familie m\u00fcssen zwingend gewahrt bleiben, da sie die einzige als nachhaltig erwiesene Sozialstruktur und zur Sozialisierung  von Kindern geeignet ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Satzung der Piraten sagt, dass die Partei Piraten ohne Unterschied der ... des Geschlechts und der sexuellen Orientierung vereinigt. In diesem Sinne sollten Ehen zwischen Mann und Frau nicht anders privilegiert sein, als eingetragene Lebensgemeinschaften von gleichgeschlechtlichen Partnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Diskriminierung ist nicht nur verfassungswidrig, sondern auch unsinnig. Hetero-Ehepartner haben nichts davon, wenn andere Partnerschaften benachteiligt werden. Ein Gesetz, vor dem nicht alle Menschen gleichberechtigt sind, hat weder Akzeptanz noch Legitimation.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Familien sollen gef\u00f6rdert werden, nicht Neigungen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz stellt in Artikel 6 Ehe und Familie unter den besonderen Schutz der staatlichen Ordnung und setzt die Erziehung ihrer Kinder als ihr nat\u00fcrliches Recht fest. Damit ist der besondere Status der Ehe zwischen Mann und Frau unmissverst\u00e4ndlich festgestellt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Gleichberechtigung aller Lebensgemeinschaften", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir machen uns f\u00fcr einen regul\u00e4ren islamischen Religionsunterricht stark, damit muslimische Kinder und Jugendliche in deutscher Sprache, unter deutscher Schulaufsicht und von in Deutschland ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften unterrichtet werden. Deshalb haben wir einen landesweiten Schulversuch Islamkunde in deutscher Sprache begonnen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen Religionsunterricht, in dem religi\u00f6se Tradition mit den Herausforderungen unserer modernen Gesellschaft konfrontiert wird. Die nichtchristlichen Religionen erhalten dienotwendige Unterst\u00fctzung beim Aufbau ihres Religionsunterrichts.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen, dass islamischer Religionsunterricht mit Lehrkr\u00e4ften, die an deutschen Hochschulen ausgebildet worden sind, in deutscher Sprache und nach staatlich verantwortetem Curriculum in den Schulen angeboten wird. Dar\u00fcber hinaus wollen wir einen breiten gesellschaftlichen Dialog \u00fcber die Weiterentwicklung und Zukunft des Religionsunterrichts insgesamt mit den Kirchen und Religionsgemeinschaften in NRW initiieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Um den jungen Muslimen die Teilnahme an einem regul\u00e4ren islamischen Religionsunterricht zu erm\u00f6glichen, halten wir an unserem Ziel fest, im Benehmen mit den islamischen Verb\u00e4nden einen fl\u00e4chendeckenden islamischen Religionsunterricht in deutscher Sprache und unter deutscher Schulaufsicht einzuf\u00fchren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mohammed verbietet im Koran die \u00dcbersetzung, weil er wu\u00dfte, da\u00df jede \u00dcbersetzung eine Interpretation darstellt. Die NPD achtet die Besonderheiten der Religionen. Die Massen der islamischen Fremden in unserem Land k\u00f6nnen und wollen nicht integriert werden. Deshalb gilt es, auch deren Identit\u00e4t zu wahren, um eine R\u00fcckkehr in Ihre angestammte Heimat zu erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. NRW fordert gemeinsamen Ethikunterricht f\u00fcr alle, in dem unterschiedliche Religionen und Weltanschauungen kennengelernt werden k\u00f6nnen. Religionsunterricht soll erg\u00e4nzend auf freiwilliger Basis angeboten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Religionsunterricht sollte Kenntnisse aller Religionen vermitteln. Da bedarf es keines gesonderten Islamunterrichtes.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in NRW ist der Bev\u00f6lkerungsanteil an Menschen und Jugendlichen mit muslimischen Glauben sehr hoch, so dass auch diese, an Schulen mit einem hohen Anteil islamischer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, einen Anspruch auf einen ihnen entsprechenden religi\u00f6sen Unterricht haben. Hier muss jedoch in Kooperation mit den gro\u00dfen islamischen Glaubensgemeinschaften in NRW ein gemeinsamer Weg der Lehrerausbildung gefunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein gesicherter islamischer Unterricht kann nicht gesichert in Deutscher Sprache stattfinden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Auf diese Weise ist eine staatliche Kontrolle \u00fcber die Inhalte am besten gegeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "und deutscher Religionsunterricht nur noch auf freiwilliger Basis, Man muss auch an die Kinder denken!.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM bef\u00fcrwortet einen islamischen Religionsunterricht, sofern die zentralen Inhalte vom Kultusministerium festgelegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Hindus aus Indien und die Japaner mit ihrem Shintoismus und Buddhismus h\u00e4tten den gleichen Anspruch, dass ihre Religion an den Schulen in Nordehein-Westfalen in deutscher Sprache angeboten werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss sichergestellt werden, dass dabei gelehrt wird,  auf  Gewalt zur Durchsetzung seiner Ziele zu verzichten, die Rechte Andersdenkender und die Freiheit des Religionswechsels zu akzeptieren, d.h. auf Todesstrafe f\u00fcr Religionswechsel zu verzichten usw.  Wer das aber lehrt, ger\u00e4t in Konflikt mit der Sharia und ist damit f\u00fcr die islamischen Verb\u00e4nde untragbar. Dies ist ja bereits an dem Lehrstuhl isl. Theologie in M\u00fcnster passiert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen ein interkulturelles Bildungsangebot an Schulen schaffen, um die Integration von Zuwanderern zu verbessern. Ein islamischer Religionsuntericht in deutscher Sprache k\u00f6nnte zu diesem Zweck geeignet sein. Im Sinne einer pluralistischen Gesellschaft w\u00e4re allerdings ein allgemeiner Ethik- und Religionsuntericht vorzuziehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Islamunterricht an Schulen ist die bestm\u00f6gliche Chance f\u00fcr die F\u00f6rderung von Integration und Toleranzbereitschaft Heranwachsender, die sonst von oftmals fundamentalistischen Imamen desintegriert werden. Er bietet Sch\u00fclern die Chance, mit kritischer Distanz die pers\u00f6nliche Entwicklung in die eigene Hand zu nehmen. Es ist unerl\u00e4sslich, die eigene Religion m\u00f6glichst gut zu verstehen und durch pluralistischen Ethikunterricht \u00fcber den Tellerrand hinauszuschauen  nicht nur f\u00fcr islamische Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "auch in den Islamischen Staaten sollte der christliche Religionsunterricht angeboten werden ", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "wenn Bedarf besteht. Gleiches Recht f\u00fcr alle Kinder und damit sie verstehen, was sie lernen.In reformiertem Schulsystem gibt es allgemeine Informationen der Religionen als Sachkundeunterricht.Trennung von Staat und Kirche", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur von in Deutschland ausgebildeten Lehrern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden es den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Nordrhein-Westfalen erm\u00f6glichen, das Abitur wahlweise nach 12 oder 13 Jahren abzulegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der zw\u00f6lfj\u00e4hrige Weg zum Abitur kann der Regelfall sein, die Schulen sollen aber in Abstimmung mit den Eltern und der Kommune entscheiden k\u00f6nnen, ob sie die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erst nach 13 Jahren zum Abitur f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nordrhein-Westfalen hat als letztes Land die Verk\u00fcrzung des gymnasialen Bildungsgangs auf acht Jahre vorgenommen. Junge Menschen k\u00f6nnen ihren weiteren Lebensweg nach der Schule jetzt so fr\u00fch aufnehmen wie in anderen Bundesl\u00e4ndern oder im europ\u00e4ischen Ausland. Die Umstellungsphase war und ist vielerorts noch nicht f\u00fcr alle Beteiligten zufrieden stellend abgeschlossen. Dennoch hat sich die weit \u00fcberwiegende Mehrzahl der Elternpflegschaften f\u00fcr die Beibehaltung des G8 ausgesprochen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns hier ganz klar f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung des Abiturs nach 13 Jahren aus. Die Einf\u00fchrung des Abiturs nach 12 Jahren f\u00fchrte zu unn\u00f6tigen Verwerfungen des Lehrplans. Die Sch\u00fcler werden gem\u00e4\u00df dem neoliberalen Prinzip im Schnellverfahren durch die Schule geschleust  und aufgrund der Tatsache, da\u00df nun mehr Lehrinhalte in k\u00fcrzerer Zeit vermittelt werden m\u00fcssen, einem au\u00dferordentlichen Lernstre\u00df ausgesetzt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Turboabitur wieder abschaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Zwar wurden nach Umstellung auf 12 Jahre negative Entwicklungen aufgedeckt. Sobald die Ursachen dieser Entwicklungen beseitigt sind, d\u00fcrfte sich die Reform positiv auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Hochschulreife schon nach 12 Jahren f\u00fchrt zu einem viel zu hohen Druck auf Sch\u00fcler und Lehrplan. Um eine umfassende und auch f\u00fcr die Hochschulen notwendige Bildung zu erreichen, sind wieder Schulzeiten von 13 Jahren bis zum Abitur einzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist besser nach 13 Jahren Abiturienten mit profunder Allgemeinbildung zu haben, als gestresste Studienanf\u00e4nger mit Schmalspurwissen zu produzieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht hinzunehmen, dass der Stoff f\u00fcr 13 Jahre in 12 Jahre gepackt wird. Bei einer Reduzierung des Stoffes auf 12 Jahre ist eine Verk\u00fcrzung der Schulzeit durchaus sinnvoll, um fr\u00fcher in das Berufsleben einsteigen zu k\u00f6nnen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "nicht nach sondern MIT 12 Jahren", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Das ZENTRUM spricht sich f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zum Abitur nach 13 Jahren aus. Hiervon soll nur in Ausnahmef\u00e4llen abgewichen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger als die L\u00e4nge der Schulzeit ist, da\u00df die Inhalte des Lehrstoffes an die bestehende technische Entwicklung angepasst werden. Die K\u00f6pfe der Sch\u00fcler sollen nicht nur als Datenspeicher genutzt werden. Kreativem Denken, wann und wo erhalte ich Informationen, soll der Vorrang einger\u00e4umt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Im Modell einer Individualschule soll es der Wahl der Eltern und Sch\u00fcler \u00fcberlassen bleiben, ob die Schule nach 12 oder 13 Jahren abgeschlossen wird. Wir sind gegen Zwangsma\u00dfnahmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen die Einf\u00fchrung eines flexiblen Kurssystems um eine flie\u00dfende Schullaufbahn zu erm\u00f6glichen. Um das Abitur zu erlangen, w\u00e4re es in diesem Konzept n\u00f6tige, bestimmte Kurse und Pr\u00fcfungen absolviert zu haben. Ob das dem Sch\u00fcler nach 12, 13 oder 14 Jahren Schule gelingt h\u00e4ngt bei der flie\u00dfenden Schullaufbahn von individuellen Lernerfolgen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die K\u00fcrzung der Gymnasialzeit um 1 Jahr ist ebenso wie die K\u00fcrzung der Studiendauer durch das Bachelor-System nichts anderes als ein Sparprogramm. Wir brauchen nicht weniger, sondern mehr Bildung, sowohl an Schulen als auch an Universit\u00e4ten und bei Weiterbildung. Bildung braucht Zeit  nicht um zu pauken, sondern um zu verarbeiten und zu verstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Bundeseinheitlich wieder in 13 Jahren ablegen, \u00dcberbelastung unserer Kinder verhindern", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Lehrinhalte in k\u00fcrzerer Zeit stressfrei geschafft werden  k\u00f6nnen und auf  weniger Wichtiges verzichtet wird, ist eine Verk\u00fcrzung der Schulzeit sicher machbar.Ein Konzept von Sch\u00fclerInnen, Eltern, LehrerInnen und Experten erarbeitet, f\u00fchrt mit Sicherheit zur Zufriedenheit aller.. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine nochmalige \u00c4nderung des Systems sollte keinesfalls erfolgen. Die Umstellungsschwierigkeiten sind gross genug.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es muss jedoch auch die M\u00f6glichkeit gegeben sein, das Abitur nach 13 Jahren zu absolvieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Schuldenbremse in NRW ist wichtig, um verbindlich und nachhaltig die Haushaltskonsolidierung fortzusetzen; denn die Schulden von heute sind die Steuern von morgen. Durch die Schuldenbremse gewinnt das Land zus\u00e4tzliche Handlungsspielr\u00e4ume, die mittel- und langfristig auch den Kommunen zugute kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": " Wir werden zun\u00e4chst eine angemessene Finanzausstattung der Kommunen in der Landesverfassung garantieren, weil sonst das Land alle finanziellen Risiken auf die Kommunen abw\u00e4lzen k\u00f6nnte. Ohne eine solche Garantie lehnen wir eine Schuldenbremse in derLandesverfassung strikt ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "CDU und FDP planen, Kredite g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen. Selbst machen sie aber 6,6 Milliarden Euro Schulden, also \u00fcber drei Milliarden mehr als die alte Regel zul\u00e4sst. Sie wollen nur von eigener Misswirtschaft ablenken. Weder die geltende Regel, die Kredite f\u00fcr Investitionen in Infrastruktur zul\u00e4sst,  noch die neue Regel ber\u00fccksichtigen die Kommunen. Auf sie k\u00f6nnten Lasten abgew\u00e4lzt werden. Wir brauchen aber Spielraum f\u00fcr Investitionen in sozialen Ausgleich, bessere Bildung und Umweltschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP tritt daf\u00fcr ein, die im Grundgesetz aufgenommene Schuldenbremse analog in der Landesverfassung zu verankern. Daf\u00fcr ist es notwendig, ehrgeizige Ausgabenk\u00fcrzungen und weitere strukturelle Reformen vorzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich ist es richtig, die Schuldenlast  k\u00fcnftiger Generationen m\u00f6glichst zu reduzieren. Aber wie glaubw\u00fcrdig ist es, wenn ausgerechnet die Parteien eine Schuldenbremse fordern, die maroden Banken 480 Milliarden in den Rachen geworfen haben? Sie sind es doch, die Deutschland schuldenfinanziert zum Weltsozialamt f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die EU und das Gro\u00dfkapital gemacht haben. Wenn die Schuldenmacher eine Schuldenbremse versprechen, sind W\u00e4hlerbetrug und Verfassungsbruch vorprogrammiert.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Schuldenbremse ist nicht n\u00f6tig, wenn endlich eine gerechte Steuerpolitik in diesem Lande durchgesetzt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Nur duch eine solche Verpflichtung sind Landesregierungen auch verpflichtet, ihre Haushaltspolitik sparsam auszurichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der weitere Schuldenabbau muss oberstes Ziel sein, um zuk\u00fcnftigen Generationen Handlungsspielr\u00e4ume zu hinterlassen. Verschwender von Steuergeldern sollen zur Rechenschaft gezogen werden. Dies muss auch f\u00fcr die Mitglieder der Landesregierung gelten. Soweit Schulden nachweislich durch Korruption entstanden sind, sind der Korrumpierer und der Bestochene vorrangig vor dem Land in Anspruch zu nehmen. In diesem Sinne setzt sich die \u00f6dp weiterhin f\u00fcr eine strikte Beschr\u00e4nkung auf das Notwendige ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Diese Idee ist genauso verr\u00fcckt, wie es die war, eine Schuldenbremse in das Grundgesetz aufzunehmen. In Zeiten gro\u00dfer Krisen, wie heute, muss der Staat mit gro\u00dfen Investitionen im PRODUKTIVEN Bereich intervenieren, um das Gemeinwohl und die Lebensgrundlage der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Solche Investitionen f\u00fchren, wie die Geschichte mehrfach zeigte, zu Wirtschaftswachstum!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Zu der Begrenzung staatlicher Schulden sollte eine strikte finanzielle Entschuldung in die Landesverfassung verankert werden. Es darf keine Neuverschuldung geben. Das Land muss die Schulden drastisch abbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nachhaltige Politik darf nicht bedeuten, dass noch unsere Ur-Ur-Ur-Ur-Enkel unsere Schulden zahlen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das zwingt die Politik, bei Entscheidungen/Projekten konsequent \u00fcber die Folgen nachzudenken. Es verhindert fragw\u00fcrdige Projekte aus sogenannten wichtigen politischen Gr\u00fcnden, die meist dem Bedienen verschwiegener Interessen zuzurechnen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "das Geld aus dem Soli gen\u00fcgt doch!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Zustimmung. Eine r\u00fccksichtslose Verschuldung zulasten k\u00fcnftiger Generationen darf es nicht geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Schuldenbremse in einer Verfassung ist so \u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf. Entweder es ist Verantwortungsbewusstsein bei den verantwortlich handelnden Personen vorhanden oder nicht.Wege, solche Schuldenbremsen zu umgehen, werden sich finden lassen, wenn die Verantwortlichen es wollen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenpolitik der letzten Jahre, bei der sich vor allem Regierungen mit FDP-Beteiligung hervortaten, haben unseren Spielraum eingeschr\u00e4nkt. In den Ruhrgebietsst\u00e4dten bis auf Null. Die Schuldenbremse ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Schuldenbremse ist ein Schildb\u00fcrgerstreich. Statt das Symptom zu verbieten muss man die Ursachen beseitigen. Wir l\u00f6sen das Problem konsequent durch ddp-partei.de/steuersystem", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Neuverschuldung verbieten", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Otto Normalverbraucher muss auch mit seinem Budget auskommen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Viele anstehende Aufgaben m\u00fcssen jetzt gel\u00f6st werden, sonst wird die L\u00f6sung in der Zukunft (in zwanzig Jahren) unbezahlbar. Die L\u00f6sung heute darf nicht versperrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung sollen nach Vorstellungen der EU 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts der Mitgliedsl\u00e4nder betragen. Notwendig ist eine enge Kooperation von Wissenschaft und Wirtschaft. Innovationen entstehen durch langfristige und nachhaltige Strategien von Entwicklung und Forschung. Konzepte zur Produkteinf\u00fchrung und Markterschlie\u00dfung sind ebenso erforderlich. Dies erm\u00f6glicht Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze. Dennoch bleibt der Grundsatz der Freiheit von Forschung g\u00fcltig.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr den Erhalt eines breiten Angebots an Studieng\u00e4ngen. Wir werden sicherstellen, dass jedes Fach in NRW dauerhaft angeboten wird. Eine Fixierung ausschlie\u00dflich auf Studieng\u00e4nge und Forschungsprojekte, die sich am heutigen wirtschaftlichen Bedarf orientieren, lehnen wir ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "An den Hochschulen muss wieder die Freiheit der Wissenschaft Vorrang haben vor der sogenannten Freiheit des Marktes, damit beispielsweise die Grundlagenforschung nicht vernachl\u00e4ssigt wird und kleine F\u00e4cher (Orchideenf\u00e4cher) weiter Platz in der Hochschullandschaft haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein weiterer, ganz wichtiger Eckpunkt unserer Innovationspolitik ist die Vernetzung von Wissenschaft und Wirtschaft. Wir wollen, dass neue Forschungsergebnisse schnellstm\u00f6glich auch zu marktreifen Innovationen werden und neue Arbeitspl\u00e4tze erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Forschung und Bildung d\u00fcrfen sich nicht an den Marktbed\u00fcrfnissen orientieren, sondern m\u00fcssen gemeinwohlorientiert und frei sein. Uniforschung sollte praktisch relevant und sinnvoll wirken, sich aber nicht einseitig an Interessen und Auftr\u00e4gen von Gro\u00dfkonzernen orientieren. In letzter Konsequenz z\u00e4hlt das Gemeinwohl, dem hat sich auch der Bedarf der Wirtschaft unterzuordnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE d\u00fcrfen Bildung und Forschung nicht rein privatwirtschaftlichen Zwecken dienen. Sie sollen dem Allgemeinwohl zugute kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Forschung und Wirtschaft sollten die Verwirklichung gemeinsamer Ziele verst\u00e4rkt in Angriff nehmen, das sichert nicht nur Arbeitspl\u00e4tze, sondern schafft auch neue.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Diskussion \u00fcber Wissenschaftsethik wollen wir verst\u00e4rkt f\u00fchren und gef\u00fchrt sehen. Eine Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse der Wirtschaft ist zwar sinnvoll, darf aber nicht zur Ausgrenzung von Forschungsthemen oder zu Gef\u00e4lligkeitsgutachten f\u00fchren, wie das heute schon vielfach geschieht.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das widerspricht dem eigentlichen Sinn von wissenschaftlicher Forschung. Viele wissenschaftliche Durchbr\u00fcche h\u00e4tte es nie gegeben, wenn man zuvor erst einmal die Bedarfs- oder N\u00fctzlichkeitsfrage gestellt h\u00e4tte!!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die universit\u00e4re Forschung sollte wirtschaftlich unabh\u00e4ngig von dem Bedarf der Wirtschaft erfolgen. Mit der Wirtschaft kann Partnerschaftlich zusammen gearbeitet werden. Die Wirtschaft sollte eigene Forschungsabteilungen betreiben, in denen Diplomierte Wissenschaftler einen sicheren Arbeitsplatz finden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die universit\u00e4re Forschung soll sich st\u00e4rker am gesellschaftlichen Nutzen orientieren, statt an wirtschaftlichen Interessen, hinter dem (mindestens auch) Privatnutzen steht. Wenn ich privaten Nutzen erzielen will, dann muss ich auch privat investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Forschung muss frei sein. Den Bedarf der Wirtschaft w\u00fcrde dann auch die Wirtschaft definieren: Ein Schritt in die totale Abh\u00e4ngigkeit von Unternehmensinteressen, was zur Entwicklung eines demokratischen Gemeinwesens hin zu einem kapitalistischen beitr\u00fcge.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "nutzt der FDP", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Vor dem Hintergrund der Forderung des ZENTRUMS, das Erststudium geb\u00fchrenfrei zu stellen, halten wir dies f\u00fcr eine zweckm\u00e4\u00dfige Entsprechung.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Forschung und Lehre an den Universit\u00e4ten mu\u00df frei und unabh\u00e4ngig bleiben. Das hei\u00dft, auf freiwilliger Basis d\u00fcrfen Universit\u00e4ten mit der Wirtschaft zusammenarbeiten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "N\u00f6tig ist eine verbesserte Verbindung zwischen Wirtschaft und Hochschulen, die den Hochschulen Gelder einbringt und der Wirtschaft die M\u00f6glichkeit, Forschungsziele zu setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen, dass sich die universit\u00e4re Forschung am Bedarf der Gesellschaft orientiert, von der die Wirtschaft nur ein Teilsystem ist. Dabei m\u00fcssen die Universit\u00e4ten unabh\u00e4ngig von der Wirtschaft sein. Forschung und Bildung ist ein gesamtgesellschaftlicher Auftrag.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die universit\u00e4re Forschung muss sich an den Zielen der Allgemeinheit orientieren, vor allem im Bereich der medizinischen Forschung. Es ist nicht vertretbar, dass die Industrie auf Kosten der Allgemeinheit Patente auf universit\u00e4re Ergebnisse erh\u00e4lt und diese dann der Allgemeinheit in Rechnung stellt. Universit\u00e4rer Forschung muss es um Erkenntnisgewinn gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "die UNI sollte weiter der Grundlagenforschung dienen", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Forschung und Wirtschaft m\u00fcssen auch getrennt sein(Klientelpolitik).", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Universit\u00e4ten m\u00fcssen frei sein. Eine amerikanische Entwicklung im Hochschulbereich als zus\u00e4tzliche Existenzform ist \u00fcberlegenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Innenminister von Bund und L\u00e4nder haben sich auf eine Verl\u00e4ngerung der Altfallregelung geeinigt. Sie gibt Betroffenen, die sich zum Stichtag 1. Juli 2007 seit mindestens acht bzw. sechs Jahren geduldet, gestattet oder mit einer Aufenthaltserlaubnis aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden im Bundesgebiet aufgehalten haben und sich aktiv darum bem\u00fchen, den Lebensunterhalt f\u00fcr sich und ihre Familienangeh\u00f6rigen durch eigene Erwerbst\u00e4tigkeit zu sichern, die Chance, sich in unsere Gesellschaft zu integrieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit bedeutet auch Rechtssicherheit. Wir werden die unselige Praxis der Kettenduldungen endlich beenden. Fl\u00fcchtlinge, die sich seit Jahren in Deutschland aufhalten und integriert haben, sollen ein Aufenthaltsrecht erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Situation von langj\u00e4hrig hier lebenden integrierten Familien, die nach wie vor keine faire Chance auf ein dauerhaftes Bleiberecht erhalten und mit einer Duldung, das hei\u00dft der Aussetzung der Abschiebung, leben, muss weiter verbessert werden. Sie haben ein Bleiberecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfe Schwierigkeit einer sinnvollen Bleiberechtsregelung besteht darin, einerseits den unhaltbaren Zustand der Kettenduldungen abzuschaffen, andererseits aber die Zuwanderung nach Deutschland so zu steuern, dass diese auch nachhaltige Akzeptanz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern findet. Hier muss die tats\u00e4chliche Integration das entscheidende Kriterium sein. Arbeit geh\u00f6rt dazu.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollten unverz\u00fcglich in ihre Heimatl\u00e4nder abgeschoben werden. Die Politiker und Beamten, die deren Duldung zu verantworten haben, sollten mit ihrem Privatverm\u00f6gen f\u00fcr deren gesamten Kosten haften.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Weder gibt es auf dem Arbeitsmarkt einen Bedarf noch sind bei den Kommunen die finanziellen Mittel vorhanden, Geldleistungen an diesen Personenkreis auf Dauer zu t\u00e4tigen. Illegal bleibt illegal.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Akt der Menschlichkeit, diesen Personenkreis einen legalen Aufenthalt zu sichern und damit auch die M\u00f6glichkeit zu bieten, legal f\u00fcr ihren Lebensunterhalt selbst zu sorgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir NRW mit dem Bau moderner Kernkraftwerke, wie dem inh\u00e4rent sicheren Hochtemperaturreaktor, dem Bau des Transrapid, CargoCap f\u00fcr den G\u00fctertransport und der Beteiligung an der Weltraumfahrt  wieder zum Vorzeigeland der Industriealisierung machen, wird jede Hand im Land gebraucht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Duldung best\u00e4tigt schon eine stille Zusage. Nat\u00fcrlich sollte der Ausl\u00e4nder insoweit integriert sein, das er die Deutsche Sprache und ohne eine soziale Hilfe leben kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sie sind ein Teil dieser Gesellschaft und so sind sie auch zu behandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4nder, die in Deutschland in Frieden dauerhaft leben und arbeiten (wollen), sollen willkommen sein als Mitmenschen mit Rechten und Pflichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "aber regelm\u00e4\u00dfige Bleiberechts-Pr\u00fcfungen f\u00fcr Th\u00fcringer und Holl\u00e4nder", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind nicht f\u00fcr einen solchen Automatismus, wenn auch f\u00fcr eine im Ermessen der Beh\u00f6rden zu belassende gro\u00dfz\u00fcgige Regelung, insbesondere bei Langzeitaufenthalten. Voraussetzung: Strafrechtliche Unbescholtenheit!", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Ausl\u00e4ndern wird die M\u00f6glichkeit geboten, die Staatsb\u00fcrgerschaft der Bundesrepublik Deutschland anzunehmen. Wer dieses Angebot nicht annimmt, gibt damit zu erkennen, da\u00df er sich nicht einb\u00fcrgern lassen will. F\u00fcr Menschen, die sich auf Zeit in der BRD aufhalten, sollten keine Bedingungen geschaffen werden, die ihnen eine R\u00fcckkehr in ihre Heimat erschweren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings sollten sie gezeigt haben, dass sie integrationswillig sind und einen Arbeitsplatz haben, bzw. sich drum bem\u00fchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten setzen sich f\u00fcr einen menschenw\u00fcrdigen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen und Migranten ein. Aus diesem Grunde wollen die NRW-Piraten eine Erleichterung der Anforderungen f\u00fcr den \u00dcbergang in einen dauerhaften Aufenthaltsstatus.  Langfristig ist auf ein dauerhaftes Bleiberecht f\u00fcr geduldete Fl\u00fcchtlinge, die sich l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre in Deutschland aufhalten, hinzuarbeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur f\u00fcr Menschen, die seit mindestens 10 Jahren und mindestens seit dem 12. Lebensjahr in Deutschland leben. Allen steht der Weg der  Einb\u00fcrgerung offen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "den gesetzlichen Bestimmungen entsprechen", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die langj\u00e4hrige Duldung von Ausl\u00e4ndern darf keinen Automatismus verursachen. Nur wer seinen Lebensunterhalt auf Dauer aus eigener Kraft sicherstellen kann, der sollte \u00fcberhaupt ein Duldungsrecht genie\u00dfen. Wer dies nicht kann oder will und stattdessen auf die Segnungen des deutschen Sozialstaats hofft, der ist unverz\u00fcglich in sein Herkunftsland abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unverantwortlich und unethisch sie  in fremd gewordene Heimatl\u00e4nder abzuschieben", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "So weit sollte es nicht kommen. Die Verfahren m\u00fcssen beschleunigt werden (Volksabstimmung Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz).", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach 15 Jahren der Duldung solte ein dauerhaftes Bleiberecht nach Pr\u00fcfung in Frage kommen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU steht f\u00fcr eine grundlegende Vereinfachung des Steuerrechts. Ein modernes Steuerrecht muss einfach, nachvollziehbar und gerecht sein. Angesichts der angespannten Haushaltslage stehen Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des Steuersystems aber unter dem Vorbehalt der Finanzierbarkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen eine weitere Absenkung des Spitzensteuersatzes aus. Ein zweiprozentiger Aufschlag auf den Spitzensteuersatz f\u00fcr Topverdiener soll zudem eingef\u00fchrt und f\u00fcr Investitionen in die Bildung verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat braucht Steuereinnahmen, um seine Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen und h\u00f6here Einkommen m\u00fcssen auch mehr dazu beitragen als niedrige. Der ganze Steuersenkungswahn f\u00fchrt nur zu einseitiger Mehrbelastung derjenigen, die \u00fcber geringere Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerbelastung in Deutschland ist viel zu hoch, das geltende Steuerrecht kaum noch verst\u00e4ndlich. F\u00fcr die FDP steht fest: Wir brauchen ein v\u00f6llig neues Steuerrecht - niedrig, einfach und gerecht, mit verst\u00e4ndlichen Regeln f\u00fcr alle. Unser Vorschlag sieht gleiche Steuerstufen f\u00fcr alle vor: 10, 25 und 35 Prozent. Als Einstieg geht es jetzt darum, Familien mit Kindern zu entlasten und den Mittelstandsbauch abzuflachen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht die Gro\u00dfverdiener sind steuerlich zu entlasten, sondern die Gering- und Durchschnittsverdiener, die mit zu hohen Steuern und Abgaben belastet sind. Eine solche Umverteilungspolitik von den gro\u00dfen Kapitalbesitzern zu den kleinen und mittleren Einkommensbeziehern ist nicht nur moralisch, sondern auch konjunkturpolitisch geboten. Statt steuerlicher Reichtumspflege ohne Besch\u00e4ftigungseffekte mu\u00df es eine steuerliche Nachfragest\u00e4rkung f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bei den Haushaltsrisiken und der Neuverschuldung ist eine Senkung der Steuers\u00e4tze mit dem Ziel einer Belebung der Binnenkonjunktur nur in den Bereichen umzusetzen, von denen viele Nutznie\u00dfer sind statt nur wenige.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt tr\u00e4gt der Mittelstand den L\u00f6wenanteil bei den Steuereinnahmen. Daher sehen wir keine Veranlassung, den Spitzensteuersatz zu senken. Es ist derzeit ohnehin so, dass manche Spitzenverdiener oder auch Unternehmen oft Ihre Verantwortung nicht wahrnehmen (Wegzug aus Deutschland, Unternehmensteile ins Ausland verlagern, usw.).", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Jonglieren von Steuern wird man sicherlich nicht aus der Krise kommen. Man sollte ein Trennbankensystem einf\u00fchren, Spekulation verbieten, das Bankensystem  einem ordentlichen Bankrottverfahren unterziehen und in Infrastrukturprojekte u.a. realwirtschaftliche Bereiche investieren, um Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Wenn mehr Menschen arbeiten, dann gibt es auch mehr Steuerneinnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die kalte Progression muss der Inflation angepasst werden. Der Spitzensteuersatz soll erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nicht der Spitzensteuersatz, wohl aber die Steuern f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen. Die Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen von Steuern und Abgaben entlastet werden. Stattdessen sollten die Abgaben weitestgehend bei den materiellen G\u00fctern und bei Dienstleistungen erhoben werden. Die bei den Familien unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen indirekten finanziellen Belastungen (h\u00f6herer Anteil des Einkommens von Familien muss konsumiert werden) sollen durch Dynamisierung des Kinderkostengeldes aufgefangen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "hoch mit ihm!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Niemand sollte mehr als die H\u00e4lfte seines Einkommens abgeben m\u00fcssen. Helmut Kohl: Eine Staatsquote von mehr als 50% ist Sozialismus - Dem schlie\u00dfen wir uns an.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Schere zwischen Spitzeneinkommen und dem Rest der B\u00fcrger ist schon weit \u00fcberzogen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Das gesamte System der Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer braucht eine grundlegende Reform und Vereinfachung. Dabei ist eine Senkung des Spitzenseuersatzes nicht erforderlich, vor allem in Anbetracht der erforderlichen Haushaltskonsolidierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im heutigen System nicht. Allerdings gibt es im System der ddp \u00fcberhaupt keine Besteuerung von Einkommen mehr, sondern nur noch eine Steuer  die Umsatzsteuer (ddp-partei.de/steuersystem)", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "sollte erh\u00f6ht werden", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wer viel Geld verdient, kann auch viel Steuern zahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland steht vor gro\u00dfen Herausfoderungen, die viel Geld kosten werden. An den Kosten sind die Leistungsf\u00e4higsten am meisten zu beteiligen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen vitale und wettbewerbsf\u00e4hige Stadtwerke. Diese k\u00f6nnen, m\u00fcssen aber nicht in \u00f6ffentlicher Hand sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Daseinsvorsorge ist f\u00fcr uns nicht privatisierbar. Deshalb m\u00fcssen Wasserver- und Abwasserentsorgung, Personennahverkehr und die Hausm\u00fcllentsorgung in \u00f6ffentlicher Verantwortung garantiert bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss den notwendigen Ordnungsrahmen f\u00fcr Wettbewerb zwischen den Anbietern schaffen. Der Staat braucht sich aber nicht selbst als Unternehmer zu bet\u00e4tigen. Deshalb wollen wir die Privatisierung \u00f6ffentlicher Unternehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alle Einrichtungen, Unternehmen und Betriebe, die der (Grund)Versorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dienen, wie z.B. \u00d6PNV, Sparkassen, Sicherheit (Polizei), Gesundheitswesen, Wohnungsbaugesellschaften, Strom- und Wasserversorger etc. m\u00fcssen in kommunaler bzw. staatlicher Hand bleiben, um die Versorgung der Bev\u00f6lkerung zu garantieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Daseinsvorsorge st\u00e4rken: DIE LINKE. NRW unterst\u00fctzt den Kampf gegen Privatisierungen. Alle Menschen haben das Recht auf bezahlbare \u00f6ffentliche G\u00fcter.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df gew\u00e4hrleistet sein, das die B\u00fcrger mit Wasser, Strom und Gas grundversorgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Zugang zu Trinkwasser darf nicht von wirtschaftlichen Interessen abh\u00e4ngig sein und sollte weiterhin komplett als wichtige Daseinsvorsorge in der \u00f6ffentlichen Hand (z.B. Stadtwerke) bleiben.Beim Gas sowie beim Strom werden wir doch nicht umhin kommen, dass es eine privatwirtschaftliche und \u00f6ffentliche Versorgung auch weiterhin gibt. Gerade beim Ausbau der erneuerbaren Energien (B\u00fcrgersolaranlagen) gibt es zahlreiche Firmen oder aber auch B\u00fcrger, die als Stromversorger t\u00e4tig sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit G\u00fctern des Gemeinwohls sollen keine Gesch\u00e4fte gemacht werden, die erfahrungsgem\u00e4\u00df zu Lasten des normalen B\u00fcrgers gehen. Das verr\u00fcckte Argument des Wettbewerbs hat der Bev\u00f6lkerung viel Geld gekostet und gro\u00dfe Profite den einzelnen Spekulanten gebracht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung von kommunalen Einrichtungen haben den B\u00fcrger H\u00f6chstkosten beschert, weil der Shareholder Value, die Gewinnmaximierung der Firmen im Vordergrund stand.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundversorgung ist eine gesellschaftliche Aufgabe und darf nicht Spielball von Investitionsspekulanten sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wasser etc. sind f\u00fcr die Familien-Partei ein Allgemeingut, das nicht nach Wettbewerbsgesichtspunkten vermearktet werden darf. Jedem Menschen ist ein Existenzminimum an diesem Lebensmittel und am Energiebezug allenfalls zu den Gestehungskosten zur Verf\u00fcgung zu stellen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "auch die Grundversorgung mit Gerste, Hopfen, Malz, Riesling", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Dies darf kein Glaubensgrundsatz sein. Unsere Meinung: Wo der Staat seiner Aufgabe nicht angemessen nachkommt, sollten Privatunternehmen zwecks Entlastung zum Einsatz kommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Kommunale Betriebe schaffen Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen am Ort.In der freien Wirtschaft Besch\u00e4ftigte kommen auch aus ferneren Regionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Das Thema ist komplexer als diese Fragestellung.Wir m\u00fcssen zwischen Netz und Versorgung unterscheiden und eine sichere Versorgung muss im Vordergrund stehen.Au\u00dferdem bestehen erhebliche Unterschiede zwischen den einzelnen Bereichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Bei der kommunalen Grundversorgung handelt es sich in fast allen F\u00e4llen um nat\u00fcrliche Monopole. Beispiele aus vielen L\u00e4ndern zeigen, dass die Privatisierung dieser zu Monopolbildung und zu h\u00f6heren Preisen f\u00fchrt. Die NRW-Piraten sind daf\u00fcr, dass die kommunale Grundversorgung als Daseinsvorsorge in der \u00f6ffentlichen Hand liegen sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die kommunale Versorgung muss in die \u00f6ffentliche Hand zur\u00fcck; Ohne Profite, zum reinen Selbstkostenpreis.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "muss gew\u00e4hrleistet bleiben, ohne Gewinne", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung der kommunalen Grundversorgung hat in allen L\u00e4ndern, in denen sie bereits durchgef\u00fchrt wurde, zu rapiden Qualit\u00e4tseinbr\u00fcchen und nicht selten zu Versorgungsengp\u00e4ssen gef\u00fchrt. Diese Zust\u00e4nde sind f\u00fcr Nordrhein-Westfalen nicht w\u00fcnschenswert, weshalb die kommunale Grundversorgung auf jeden Fall in \u00f6ffentlicher Hand bleiben sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Kein Gewinn/Verdienst an Grundversorgung", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Respekt und die Verpflichtung zur R\u00fccksicht auf Andere, der verantwortliche Umgang mit den vorhandenen Mitteln, mit dem dem Menschen Anvertrauten, ist jedem Parteimitglied von BIG ein ernstes und grundlegendes Anliegen. Dies ist nur sichergestellt, wenn der Staat dies regelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr uns ist eine Vielfalt der Krankenhaustr\u00e4ger wichtig. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es ausdr\u00fccklich, dass es neben privaten Krankenh\u00e4usern kommunale und kirchliche Krankenh\u00e4user gibt. Vor dem Hintergrund eines sich immer weiter entwickelnden medizinischen Fortschritts stellen f\u00fcr uns Kooperationen von Krankenh\u00e4usern eine gute Antwort auf die k\u00fcnftigen Herausforderungen dar.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist eine gute Versorgung. Die Krankenh\u00e4user in Nordrhein-Westfalen m\u00fcssen eine hohe Behandlungsqualit\u00e4t mit Wirtschaftlichkeit der medizinischen Leistungen verbinden. Das Krankenhausgestaltungsgesetz muss dabei verhindern, dass der Prozess der wirtschaftlichen Anpassung zu Verwerfungen in der Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fchrt. Es darf keinen Freibrief f\u00fcr das freie Spiel der Marktkr\u00e4fte und der Gewinnorientierung geben!", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierung im Krankenhausbereich lehnen wir Gr\u00fcne nicht grunds\u00e4tzlich ab, beobachten sie aber kritisch. Nicht hinnehmbar ist eine Entwicklung, bei der Dienstleistungen, pflegerische und nicht medizinische Leistungen \u00fcber Personaldienstgesellschaften und Zeitarbeitsfirmen erbracht und damit die Arbeitsbedingungen in den Krankenh\u00e4usern weiter verschlechtert werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat muss den notwendigen Ordnungsrahmen f\u00fcr Wettbewerb zwischen den Anbietern schaffen. Der Staat braucht sich aber nicht selbst als Unternehmer zu bet\u00e4tigen. Deshalb wollen wir die Privatisierung \u00f6ffentlicher Unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ganz klares Nein, da wir in der Privatisierung von Krankenh\u00e4usern die Gefahr der Unterversorgung erblicken. Gesundheit darf nicht vom Geldbeutel des Patienten abh\u00e4ngen. Der Staat hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df jeder Deutsche eine Gesundheitsversorgung auf dem neuesten Stand erh\u00e4lt. Dies ist nur m\u00f6glich, wenn Krankenh\u00e4user im \u00f6ffentlichen Eigentum verbleiben und nicht Rendite erwirtschaften m\u00fcssen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. NRW fordert den sofortigen Stopp weiterer Privatisierungen \u00f6ffentlicher Kliniken und die Rekommunalisierung von privatisierten Krankenh\u00e4usern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn eine weitere Privatisierung von Krankenh\u00e4usern nicht zu Lasten der Patienten geht, ist dagegen nicht einzuwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um die fl\u00e4chendeckende wohnortnahe Versorgung mit Krankenh\u00e4usern der Grundversorgung sicherzustellen, darf die Finanzierung der Krankenh\u00e4user nicht noch weiter reduziert werden (durch zu geringe Fallpauschalen oder den R\u00fcckzug der Kreise und Bezirke aus der Finanzierung), sondern muss wieder auf einen angemessenen Stand gebracht werden. Renditeorientierte Medizinkonzerne k\u00f6nnen keine ausreichende Versorgung leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Auf keinen Fall! Im Gesundheitswesen muss der Mensch im Mittelpunkt stehen, bei der Privatisierung w\u00e4re es nur noch der Profit! Private Krankenh\u00e4user suchen sich nur die kosteng\u00fcnstigsten Patienten aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Privatisierung f\u00fchrt nur zu erh\u00f6hten Gesundheitskosten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundversorgung ist eine gesellschaftliche Aufgabe und darf nicht Spielball von Investitionsspekulanten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dies f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu schichtenspezifischen Versorgungsunterschieden. Das ist in Hotels akzeptierbar, nicht aber im Gesundheitswesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "gegen Privatisierung durch alle Instanzen", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Es gibt keinen Grund, dies in staatlicher Hand zu belassen, solange die medizinisch-fachliche Qualifikation gesichert und staatlich \u00fcberwacht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen nicht wie Firmen gef\u00fchrt werden. Menschen sind keine Sachen. Rendite-Denken ist mit der Menschenw\u00fcrde den Kranken gegen\u00fcber nicht vereinbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Die wenigsten Krankenh\u00e4user sind noch staatlich, sondern entweder in  konfessioneller oder privater Tr\u00e4gerschaft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten bekennen sich zur W\u00fcrde des Menschen, welche in Artikel 1 Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr unantastbar erkl\u00e4rt wird. Diese w\u00fcrde zu sch\u00fctzen ist Aufgabe staatlicher Gewalt. Zur W\u00fcrde des Menschen geh\u00f6rt in unserer hochentwickelten Gesellschaft auch eine umfassende gesundheitliche Versorgung. Diese muss durch den Staat sichergestellt werden. Ob sie in privatisierten oder \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4usern stattfindet ist dabei zweitrangig.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Gesundheitssystem darf nicht am Profit orientiert sein. Im Konzept der ddp werden Krankenh\u00e4user zum Gro\u00dfteil aus dem Staatshaushalt finanziert. Das Steuersystem der ddp zeigt, wie es m\u00f6glich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Krankenh\u00e4user reduzieren, spezialisieren und zentralisieren", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist eine Hochburg wissenschaftlichen Denkens und technischer Entwicklung. Die Mitglieder der BIG sind der \u00dcberzeugung, dass durch eine F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Hochschulen  die Grundlage gelegt wird, um vern\u00fcnftigen und praktikablen L\u00f6sungen f\u00fcr die Zukunft zu finden. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Krankenh\u00e4user und Unikliniken, die medizinische Grundversorung muss sichergestellt sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Keine Privatisierung von Volksverm\u00f6gen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die zunehmende Zahl von politisch motivierten Straftaten zeigt, dass es weiterhin unerl\u00e4sslich ist, extremistische Bestrebungen bereits an der Wurzel zu bek\u00e4mpfen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes daf\u00fcr zu gewinnen, sich zu unserer Demokratie zu bekennen und diese aktiv mit zu gestalten. Daher werden wir entsprechende Projekte und Ma\u00dfnahmen auch in Zukunft f\u00f6rdern. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die Landesregierung eine Koordinierungsstelle gegen Rechtsextremismus eingerichtet hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wegen der anhaltenden Bedrohung durch den Rechtsextremismus werden wir f\u00fcr unser Land ein Handlungskonzept f\u00fcr die Auseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus erarbeiten. Dies soll im Dialog mit zivilgesellschaftlichen Initiativen geschehen, die sich f\u00fcr Demokratie und Toleranz einsetzen. Von besonderer Bedeutung ist f\u00fcr uns die St\u00e4rkung der politischen Bildungsarbeit, die zur Aufarbeitung und Weiterentwicklung der Erinnerungskulturunbedingt dazu geh\u00f6rt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit wird durch politischen Extremismus gef\u00e4hrdet. Links- und Rechtsextremismus stellen gleicherma\u00dfen die Grundrechte und den Rechtsstaat in Frage. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr differenzierte Strategien. Die FDP fordert, dass Programme zur Bek\u00e4mpfung von Gewaltbereitschaft, Fremdenfeindlichkeit und Extremismus, besonders bei Jugendlichen, verst\u00e4rkt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist ein Diffamierungsbegriff, mit dem politische Richtungen diskriminiert, ausgegrenzt und beleidigt werden, die intellektuell nicht erfa\u00dft werden k\u00f6nnen oder vors\u00e4tzlich verf\u00e4lschend umgedeutet werden. Hier wird ein Feindbild halluziniert, das mit der Wirklichkeit nichts zu tun hat. Die NPD tritt aus humanen und demokratischen Gr\u00fcnden daf\u00fcr ein, da\u00df \u00f6ffentliche Finanzmittel zur Manipulation des politischen Wettbewerbs nicht mi\u00dfbraucht werden d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sagen NEIN zu Faschismus und Antirassismus, wir stellen und \u00fcberall quer gegen rassistische Einstellungen und Handlungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Land soll Projekte gegen jede Art von Extremismus f\u00f6rdern oder es lassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies verbunden mit einer Wertevermittlung der deutschen klassischen Kultur, wie Bach, Schiller, Humboldt, Beethoven, u.v.m. k\u00f6nnen Menschen am besten davor bewahren, sich in solche rechtsextreme, linksextreme oder andere radikalen Bewegungen zu verlaufen.Dazu mu\u00df der B\u00fcrger aber auch mal wieder merken, da\u00df von der Politik das Gemeinwohl, die Gerechtigkeit gesch\u00fctzt wird! ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Das Land hat die Pflicht die Sicherheit der B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Die prim\u00e4re Pr\u00e4vention durch friedliche Projekte gegen Rechtsextreme sollten finanziell gef\u00f6rdert werden. Das Bek\u00e4mpfen und deren Folgekosten von Extremen Gruppen w\u00fcrde den Staat nicht nur hohe Kosten verursachen, sonder das Ansehen schaden. Der Linksextremismus und der Islamische Extremismus sollte gleiche Aufmerksamkeit erfahren. F\u00fcr alle extremistische Gruppierungen sollten Aussteigerprogramme angeboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist keine politische Meinung, sondern ein Verbrechen. Also ist es auch eine gesellschaftliche Aufgabe hier entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Extremismus jeder Art sind wichtig, weil wir uns sonst selbst zerst\u00f6ren oder zerst\u00f6ren lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "(viel) mehr davon!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist der Extremismus insgesamt zu bek\u00e4mpfen, also auch der Linksextremismus und religi\u00f6s motivierter Extremismus. Eine ausschlie\u00dfliche F\u00f6rderung von Projekten gegen Rechtsextremismus lehnen wir ab. ", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "In der Bundesrepublik Deutschland wird der Begriff Rechtsextremismus beliebig verwendet. Es ist Aufgabe aller politischen Kr\u00e4fte, innerhalb des Landes an der Gestaltung mitzuwirken. Dem Staat steht eine juristische Sicht zu, jedoch nicht eine politische. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen Projekte gegen Extremismus gef\u00f6rdert werden, was f\u00fcr Rechte wie Linke gelten mu\u00df. Linksextremismus ist ebenso zerst\u00f6rerisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei steht gegen jede Form von Extremismus. Die Bek\u00e4mpfung von Extremismen ist eine Aufgabe des Staates und der B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Jede Form des Extremismuses ist abzulehnen", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus verbieten", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Projekte nur gegen eine einzelne Richtung des politischen Extremismus zu f\u00f6rdern, f\u00fchrt notwendig zu Verwerfungen und beg\u00fcnstigt die Verharmlosung anderer Extremismen. Der politische Extremismus als solches ist eine Gefahr f\u00fcr den Bestand der Demokratie. Seine Ideologien m\u00f6gen zwar verschieden sein, seine Methoden sind \u00fcberall gleich und seine Zielsetzung ist immer der Umsturz der freiheitlich-demokratischen Ordnung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "In Form von Aufkl\u00e4rung und Steigerung des Selbstbewusstseins. Aufgekl\u00e4rte Menschen sind weniger manipulierbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es bedarf keiner st\u00e4rkeren Sanktionsm\u00f6glichkeiten. Die bestehenden m\u00fcssen nur konsequent angewendet werden. Wir unterst\u00fctzen nach wie vor die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe sowie das F\u00f6rdern und Fordern. Beide Aspekte sind zwingend zu beachten und zu verwirklichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Statt Arbeitslosen mit weiteren K\u00fcrzungen der Regelleistungen zu drohen, brauchen wir mehr und bessere Arbeitsangebote auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcr diejenigen, die derzeit auf dem normalen Arbeitsmarkt keine Besch\u00e4ftigung finden k\u00f6nnen. Stellen des sozialen Arbeitsmarktes m\u00fcssen folgende Prinzipien befolgen: freiwillig, keine Verdr\u00e4ngung normaler Jobs, ausk\u00f6mmlich und sozialversicherungspflichtig bezahlt und im Konsens mit Gewerkschaften und Kammern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kombination von versch\u00e4rften Zumutbarkeits- und Sanktionsregelungen hat dazu gef\u00fchrt, dass auf Arbeitsuchende ein massiver Druck ausge\u00fcbt wird, jedwede prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung anzunehmen. Dies lehnen wir ab. Wir wollen weg von der Unkultur des Misstrauens und des Sanktionierens. Arbeitslose Menschen brauchen faire Spielregeln und ein Anrecht auf eine individuelle und passgenaue F\u00f6rderung, die Motivation und Best\u00e4rkung in den Mittelpunkt stellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr die Treffsicherheit des deutschen Sozialstaates. Hierzu sieht die Hartz IV-Gesetzgebung vor, dass bei Nichtaufnahme zumutbarer Besch\u00e4ftigung die Regels\u00e4tze gek\u00fcrzt werden k\u00f6nnen. Dies halten wir im Sinne des F\u00f6rderns und Forderns auch f\u00fcr sachgerecht und setzen uns f\u00fcr eine konsequente Anwendung dieser Regelungen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt das Recht auf Arbeit, aber auch die Pflicht zur Arbeit. Der Staat hat einerseits die Voraussetzungen f\u00fcr Vollbesch\u00e4ftigung zu schaffen. Andererseits hat der von der Solidargemeinschaft unterst\u00fctzte Arbeitslose auch die Pflicht, zumutbare Arbeit anzunehmen. Ist er dazu nicht bereit, sind Sanktionen grunds\u00e4tzlich legitim. Allerdings mu\u00df die angebotene Arbeit menschenw\u00fcrdig entlohnt und heimatnah sein. Arbeitslose d\u00fcrfen nicht zu heimatlosen Arbeitsnomaden gemacht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Abschaffung des repressiven Sanktionssystems.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Sozialstaat ist keine Einbahnstra\u00dfe. Das Prinzip f\u00f6rdern und fordern ist durchzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzlichen Regelungen sind ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn das so weitergeht, werden wir bald bei Arbeitslagern enden. Nicht die faulen Arbeitslosen sind das Problem, wie man immer wieder zu h\u00f6ren bekommt, sondern die derzeitige Wirtschaftspolitik. Schaffung von gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen tut not. Das Stabilit\u00e4ts-und Wachstumsgesetz von 1967 anwenden! ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Vorschrift verst\u00f6\u00dft gegen das Grundgesetz. Der Mensch hat das Recht auf einen Arbeitsplatz nach seinen Begabungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits K\u00fcrzungsm\u00f6glichkeiten von 10, 30 oder 100%. Wir wollen keine Bestrafung einf\u00fchren, sondern stehen f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Betroffenen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten auf jeden Fall vermehrt Anreize zur Wiederaufnahme einer Arbeit geschaffen werden. Aber gewisse Jobangebote m\u00fcssen auch f\u00fcr Arbeitslose ablehnbar sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "abh\u00e4ngig von der Gesundheit aber keine Verarschungs-Versuche!", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ja. Allerdings verbieten sich hier Pauschalisierungen. Es kommt dabei sehr stark auf den Einzelfall an und was man staatlicherseits als zumutbare Arbeit definiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Vorausgesetzt es werden Arbeitsverh\u00e4ltnisse angeboten, von denen der Betroffene leben kann, ohne noch zus\u00e4tzlich Sozialleistungen in Anspruch nehmen zu m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": " Es gibt allerdings auch Arbeitsunwillige. Im System eines Grundeinkommens sehen wir wesentlich st\u00e4rkere Anreize zur Arbeit als im System von Hartz-4 und der dahinter stehenden B\u00fcrokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten halten es f\u00fcr notwendig, eine allgemeine Grundsicherung einzuf\u00fchren, die dem Artikel 1, Absatz 1 des Grundgesetzes Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt gerecht wird. Die pauschale K\u00fcrzung von Sozialleistungen, auch bei Ablehnung eines wom\u00f6glich unw\u00fcrdigen Jobangebots, wird dieser Verpflichtung nicht gerecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Damit k\u00f6nnte man auch die Sklaverei wieder einf\u00fchren. Mit ddp-partei.de/kaufkraft l\u00f6sen wir das Problem.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "muss nach Einzelpr\u00fcfung entschieden werden(kein Akademiker f\u00fcr Schneeschieben wenn er es nicht will)", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wo leben wie denn?Wir sind f\u00fcr das bedingungslose Grundeinkommen, dann ist keiner mehr erwerbslos.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeit muss auch zumutbar sein. Die Menschenw\u00fcrde (Art. 1(1) Grundgesetz) muss gewahrt bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben den von der Vorg\u00e4ngerregierung betriebenen Personalabbau bei der Polizei gestoppt und eine systematische Verj\u00fcngung des Personals eingeleitet. Die Kriminalstatistiken der letzten Jahre haben gezeigt: Die von uns erreichte Erh\u00f6hung der Polizeipr\u00e4senz in der \u00d6ffentlichkeit ist der richtige Weg und diesen werden wir konsequent weiter gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wissen: Gute Polizeiarbeit bedeutet B\u00fcrgern\u00e4he und Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe. Diese ist in der Vergangenheit vernachl\u00e4ssigt worden und ist im Rahmen von polizeistrukturellen Reformen zu verbessern. F\u00fcr uns gibt es in der Innenpolitik jedoch kein Privat vor Staat. Deswegen lehnen wir eine Wachpolizei ab, die den Weg in die Privatisierung staatlicher Sicherheitsleistungen ebnet. Sicherheit darf kein k\u00e4ufliches Gut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Anstatt mehr Videokameras zu installieren und damit die Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger zu beschneiden, setzten wir auf die Pr\u00e4senz der Polizei auf der Stra\u00dfe. Nicht hinter dem Bildschirm, sondern auf der Stra\u00dfe soll die Einhaltung der Gesetze kontrolliert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer mehr Sicherheit bieten will, der muss mehr Polizeibeamte in den operativen Dienst bringen. Deshalb haben wir seit 2005 die Einstellungszahlen von Polizisten von ehemals 500 um 600 auf 1100 mehr als verdoppelt, den Polizeihaushalt kontinuierlich erh\u00f6ht und die Personal- und Sachausstattung verst\u00e4rkt. Zudem haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass der Polizei in Nordrhein-Westfalen \u00fcber 850 Stellen, die nach Pl\u00e4nen der alten Regierung h\u00e4tten wegfallen sollen, erhalten blieben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dies darf aber nicht durch vorbeifahrende Streifen geschehen. Der Polizist mu\u00df wieder zu Fu\u00df in seinem Bereich unterwegs sein, wo er seine Pappenheimer kennt und die B\u00fcrger immer einen Ansprechpartner vor Ort haben. Nur das schafft Vertrauen und erh\u00f6ht die Akzeptanz der Polizeibeamten von Kindheit an.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Schreckt potentielle Straft\u00e4ter ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist von Seiten aller Landesregierungen vers\u00e4umt worden, f\u00fcr gen\u00fcgend Nachersatz f\u00fcr pensionierte Polizeibeamte zu sorgen. Dasselbe trifft im Bereich der kommunalen Ordnungsdienste zu. Der Personalmangel muss im Rahmen innerdeutscher Sicherheit kommunal wie landesweit hinreichend gepr\u00fcft und L\u00f6sungsans\u00e4tze gefunden werden. Um Sicherheitsstandards zu gew\u00e4hrleisten, muss f\u00fcr ausreichend qualifiziertes Personal bei Polizei und Ordnungs\u00e4mtern kurzfristig gesorgt und dauerhaft vorgehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "In sozialen Brennpunkten, kann eine erh\u00f6hte Pr\u00e4senz von gut ausgebildeten Polizisten zu einer Befriedung beitragen.Aber letztlich k\u00f6nnen die Folgen einer verfehlten Politik nicht auf dem R\u00fccken der Polizeibeamten ausgetragen werden. Wir wiederholen uns nur ungern - aber wir brauchen eine andere Wirtschaftspolitik, in dem der einzelne B\u00fcrger nicht als Kostenfaktor behandelt wird, sondern die Chance auf einen menschenw\u00fcrdigen, produktiven und anst\u00e4ndig bezahlten Arbeitsplatz erh\u00e4lt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4senz an gef\u00e4hrlichen Orten d\u00fcrfte die Kriminalit\u00e4tsrate senken und das Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erh\u00f6hen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "nur bei Nazi-Demos", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "...und zwar nicht in der Verkehrs\u00fcberwachung, sondern dort, wo es subjektive Angstlagen gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die beste Vorsorge gegen Verbrechen sind Polizeibeamte, die zu Fu\u00df auf den Stra\u00dfen sichtbar sind.Moderne Kommunikationsmittel erlauben den unmittelbaren Kontakt zwischen den einzelnen Polizeibeamten auf den Stra\u00dfen. Eine moderne Art der Trillerpfeifen wie in Gro\u00dfbritannien.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen f\u00fcr eine solche allgemeine Forderung keinen Grund und auch kein Geld, um das n\u00f6tige Personal zu bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten fordern nicht generell die Polizeipr\u00e4senz in der \u00d6ffentlichkeit zu erh\u00f6hen. Jedoch wollen wir an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten die Polizeipr\u00e4senz ausbauen, statt dort  Video\u00fcberwachung einzuf\u00fchren, die weder zur Pr\u00e4vention beitr\u00e4gt noch die Aufkl\u00e4rung von Straftaten signifikant unterst\u00fctzt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keinen Polizeistaat. St\u00e4rkere Pr\u00e4senz ist allenfalls vor\u00fcbergehend an Schaupl\u00e4tzen geh\u00e4ufter Gewalt vertretbar. Sobald das Konzept  der ddp greift, schwinden die Ursachen der Gewalt.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Sicherheit f\u00fcr alle erh\u00f6hen ", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Sichtbare Polizeipr\u00e4senz schafft Sicherheit. Sie steigert f\u00fcr m\u00f6gliche T\u00e4ter das Risiko, erwischt zu werden und hat so eine abschreckende Wirkung. Wo mehr Polizeipr\u00e4senz herrscht, steigt auch f\u00fcr die B\u00fcrger das Gef\u00fchl der Sicherheit. Dabei d\u00fcrfen die Polizisten sich nicht in einen Streifenwagen zur\u00fcckziehen, sondern m\u00fcssen auch vermehrt auf Fu\u00dfstreife, um so auch aktiv den Kontakt mit den B\u00fcrgern zu suchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "in bestimmten Gebieten, viele Menschen f\u00fchlen sich sicherer,  Menschen halten sich eher an Regeln.Wenn sich das Bewusstsein \u00e4ndert, er\u00fcbrigt sich das.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Das ist auch eine Kostenfrage.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Auf Bundesebene wollen wir uns f\u00fcr eine \u00c4nderung des Jugendgerichtsgesetzes einsetzen. Damit wollen wir erreichen, dass f\u00fcr heranwachsene Straft\u00e4ter (im Alter zwischen 18 und 21 Jahren) die Verurteilung nach Erwachsenenstrafrecht wieder zur Regel wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Jugendstrafrecht gilt ab 14 Jahren und sieht ein gestuftes System von Interventionsm\u00f6glichkeiten vor. Es findet auch f\u00fcr Heranwachsende Anwendung, die zum Zeitpunkt der Tatbegehung zwischen 18 und 21  alt waren, denn diese sind hinsichtlich ihrer pers\u00f6nlichen Reife und Entwicklung oftmals Jugendlichen und ihrem spezifischen F\u00f6rderbedarf gleichzustellen. Das Jugendstrafrecht orientiert sich ausdr\u00fccklich am Erziehungsgedanken und soll zu einem straffreien Leben bef\u00e4higen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das geltende Jugendstrafrecht hat sich bew\u00e4hrt und sollte weiterhin angewendet werden. Auch \u00fcber 18-j\u00e4hrige m\u00fcssen unter das Jugendstrafrecht fallen, wenn es ihre fehlende Reife gebietet. Haftstrafen sollten au\u00dferdem immer gegen erzieherische Ma\u00dfnahmen abgewogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Bek\u00e4mpfung der Jugendkriminalit\u00e4t setzt die FDP auf eine Politik der Vernunft und nicht auf Populismus. Das breite Instrumentarium des Jugendstrafrechts muss dazu konsequent angewendet werden. Die Strafe muss auf dem Fu\u00dfe folgen. Hierf\u00fcr ist in erster Linie eine bessere Vernetzung von Polizei, Justiz, kommunaler Jugendhilfe, Jugendgerichtshilfe und Schule vor Ort notwendig, wie sie beispielsweise durch so genannte H\u00e4user des Jugendrechts in den Kommunen realisiert werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage zielt auf ausl\u00e4ndische jugendliche Intensivt\u00e4ter ab. Diese sind jedoch gesondert zu behandeln. Der Gesetzgeber hat sich etwas dabei gedacht, junge Menschen erst mit 21 Jahren g\u00e4nzlich vollj\u00e4hrig zu erkl\u00e4ren. Gerade heute liegt bei vielen 18 J\u00e4hrigen noch eine gro\u00dfe Unreife vor. F\u00fcr Delikte wie Mord oder Totschlag und Vergewaltigung sollte jedoch ein dem Erwachsenenstrafrecht angeglichenes Strafrecht gelten und kein Unreife-Bonus gegeben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert mehr Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention und Resozialisierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da Strafverfahren immer wieder zeigen, dass Straft\u00e4ter ab 18 Jahren nicht immer die erforderliche geistige Reife sowie Schuld- und Einsichtsf\u00e4higkeit  besitzen, sollte die Anwendung des Jugend- oder Erwachsenenstrafrechtes im Ermessen der Richter stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine verbindliche Regelung ist aus unserer Sicht nicht notwendig, denn es soll den Richtern ein Ermessensspielraum zugestanden werden. Dies ist schon jetzt in der Praxis \u00fcblich und hat sich nach Ansicht der\u00f6dp bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die heutige Regelung, das Jugendstrafrecht bis zum 20. Lebensjahr anwenden zu k\u00f6nnen, sollte beibehalten werden. Richter brauchen die Entscheidungsfreiheit, um je nach Schwere des Vergehens und Hinsichtlich der Resozialisierung urteilen zu k\u00f6nnen. Allerdings sollte bei schweren Gewaltdelikten gegen Personen diese Ausnahme nicht gelten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Anwendung des Jugendstrafrechts zwischen dem 18. und 21. Lebensjahr sollte nach richterlicher Pr\u00fcfung von Fall zu fall weiterhin anwendbar bleiben, um dem unterschiedlichen Entwicklungsstand von jungen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern weiterhin Rechnung tragen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Keine Toleranz bei Gewalttaten 18-21-j\u00e4hriger!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Ma\u00dfgeblich mu\u00df die pers\u00f6nliche Entwicklung des T\u00e4ters sein. Dies an einer starren Altersgrenze festzumachen, k\u00f6nnte im Einzelfall zu einem nicht gerechten Urteil f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Straftaten von Jugendlichen werden in diesen Zeiten zum Teil mit einer kriminellen Energie durchgef\u00fchrt, die oft bei Erwachsenen so nicht vorhanden ist. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Die eigentlich vom Gesetzgeber vorgesehene Ausnahme, das Jugendstrafrecht auch auf Heranwachsende anzuwenden, hat dazu gef\u00fchrt, dass Heranwachsende allzu oft aufgrund richterl.  Milde nach dem Jugendstrafrecht verurteilt wurden und deshalb der Abschreckungseffekt der Strafe h\u00e4ufig ins Leere ging.  Auch unter 14-j. Serient\u00e4tern muss entgegengetreten werden k\u00f6nnen. Ebenso m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden um jgdl. Bandenkriminalit\u00e4t und Schwerststraftaten zu begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Jugendkriminalit\u00e4t ist von Symptombek\u00e4mpfung Abstand zu nehmen. Die Antwort auf das Problem der Jugendkriminalit\u00e4t ist mitnichten, jeden jungen Menschen als potentiellen Straft\u00e4ter zu behandeln. Aufgrund einer seit Jahrzehnten verfehlten Bildungspolitik und einer finanziellen und beruflichen Perspektivlosigkeit muss man dieses Problem als hausgemacht bezeichnen. Seine Bek\u00e4mpfung muss an den Ursachen ansetzen, indem die Bildungs- und Berufsperspektiven konsequent verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche und junge Erwachsene brauchen nicht mehr H\u00e4rte, sondern bessere Perspektiven mit ddp-partei.de/kaufkraft.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "konsequent anwenden", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Erreichen des 18. Lebensjahres wird jungen Menschen die Bescheinigung ihrer Vollj\u00e4hrigkeit erteilt. Sie d\u00fcrfen dann an Wahlen teilnehmen (z.B. an  dieser Landtagswahl), Auto fahren, Alkohol trinken und sind auch alt genug f\u00fcr den Wehr- bzw. Zivildienst. Sie im Bereich des Strafrechts wie nicht ernst zu nehmende Kinder zu behandeln, klingt dann wie ein schlechter Witz. Wer vollj\u00e4hrig ist, der soll alle Rechte besitzen, aber auch die vollen Konsequenzen seines Handelns tragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die geistige Reife ist nicht automatisch mit 18 Jahren erreicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU setzt sich f\u00fcr die berechtigten Interessen der Anwohner von Flugh\u00e4fen ein. In einem modernen Industrieland wie Nordrhein-Westfalen kann allerdings auf Nachtfl\u00fcge nicht vollst\u00e4ndig verzichtet werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr eine Kernruhezeit f\u00fcr Passagierfl\u00fcge an den Flugh\u00e4fen ein, die in dicht besiedelten Gebieten liegen. Am Flughafen K\u00f6ln/Bonn wird es wegen des dort angesiedelten Frachtflugs immer Nachtflug geben. Wichtig zum Schutz der Anwohner sind umfassender aktiver und passiver L\u00e4rmschutz.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot von n\u00e4chtlichen Passagierfl\u00fcgen zwischen null und f\u00fcnf Uhr, das der Landtag auf Initiative der Gr\u00fcnen im August 2007 einstimmig beschlossen hat, muss endlich umgesetzt werden. Zus\u00e4tzlich wollen wir kurzfristig L\u00e4rmobergrenzen in der Zeit von 22 bis sechs Uhr mittels L\u00e4rm- und Bewegungskontingentierungen. Langfristig treten wir f\u00fcr ein generelles Nachtflugverbot zwischen 23 und sechs Uhr ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns sind Umwelt-, Klima- und L\u00e4rmschutz integrale Bestandteile einer zukunftsweisenden und nachhaltigen Luftverkehrspolitik. Die FDP will die L\u00e4rmbelastung durch den Luftverkehr durch besser geeignete Flugrouten, Innovationen in der Flugzeugtechnik und neue Instrumente wie emissionsabh\u00e4ngige Start- und Landeentgelte reduzieren. Wir halten in diesem Zusammenhang auch an den bisherigen strengen Nachtflugregelungen an den Flugh\u00e4fen in Nordrhein-Westfalen fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nordrhein-westf\u00e4lische Aktivisten sollten generelle Nachtflugverbote in den Niederlanden, Belgien und sonstwo durchsetzen, damit die Zahl der Starts und Landungen in NRW steigt und mehr Geb\u00fchren eingenommen werden. Einschr\u00e4nkende Forderungen m\u00fcssen nach Auffassung der NPD immer kritisch hinterfragt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Subventionierung des Flugverkehrs muss umgehend gestoppt werden. Gesundheits-, L\u00e4rm- und Klimaschutz verbieten den Ausbau regionaler Flugh\u00e4fen und erfordern konsequente Nachtflugverbote.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein generelles Nachtflugverbot auf allen Flugh\u00e4fen sind etliche Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Stattdessen sollte mit Flughafenbetreibern und Fluggesellschaften eine Kernruhezeit vereinbart werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Anwohnerinnen und Anwohner und deren Gesundheit muss Vorrang haben vor wirtschaftlichen Interessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Nachflugverbot ist \u00fcbertrieben - jedoch k\u00f6nnte man mit einem gro\u00dfangelegten, grenz\u00fcberschreitenden Transrapidnetz viele Fl\u00fcge \u00fcberfl\u00fcssig machen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die L\u00e4rmemission neuer Flugzeuge wurde drastisch gesenkt. Durch den Internationalen Anschluss sind Nachfl\u00fcge unausweichlich.Der gest\u00f6rte Anwohner sollte einen Anspruch haben, auf ein klimatisiertes Schlaffzimmer mit aktiv Mehrfachverglasten Fensterscheiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4rm verursacht viele zivilisatorische Krankheiten und muss st\u00e4rker als bisher einged\u00e4mmt werden. Gerade nachts braucht der Mensch Ruhe. In einem dichtbesiedelten Land wie NRW betreffen Nachtfl\u00fcge viele Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "auch f\u00fcr V\u00f6gel und Luftballons", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfen Flugh\u00e4fen K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf sind von diesen Verboten auszunehmen. F\u00fcr kleinere Flugh\u00e4fen ist ein generelles Nachtflugverbot vertretbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Generelles Nachtflugverbot: Nein. Es sollte \u00fcberpr\u00fcft werden, bei welchen Flugh\u00e4fen ein Nachtflugverbot unter Abw\u00e4gung von Nutzen und Schaden der Region m\u00f6glich ist. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Ist leider rein technisch nicht m\u00f6glich. Aber eine starke Einschr\u00e4nkung und hohe Kosten f\u00fcr Nachtlandungen w\u00fcrden helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Abstimmung mit den Betroffenen,  Gesundheit vor Kapital", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Flugl\u00e4rm ist ein \u00c4rgernis. Gerade die Menschen, die in den Einflugschneisen von Flugh\u00e4fen wohnen, leiden darunter. Aber der Mobilit\u00e4tsgewinn durch das Flugzeug hat den Flugl\u00e4rm  zum notwendigen \u00dcbel werden lassen. In der Nacht st\u00f6rt dieser L\u00e4rm allerdings den Schlaf der Bewohner in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen. Das muss nicht sein. Deshalb sollte es ein generelles Nachtflugverbot geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Nachtflugverbote in Abh\u00e4ngigkeit der Standorte und des Umfeldes von Flugh\u00e4fen anordnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit einer Zwangsabgabe f\u00fcr Unternehmen werden keine Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen. Die Betriebe m\u00fcssen diese aus eigenem Antrieb - auch mit Blick auf die Zukunft - bereitstellen. In den letzten f\u00fcnf Jahren hat dies in NRW auch gut geklappt. Allein im Jahr 2008 waren es ca. 20.000 Ausbildungspl\u00e4tze mehr als im Jahr 2005. Im Jahr 2009 waren es trotz Wirtschaftskrise immerhin noch 10.000 Pl\u00e4tze mehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen zus\u00e4tzliche Anreize zur Ausbildung schaffen und kleine und mittlere Untenehmen unterst\u00fctzen, zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Der von uns initiierte Ausbildungsbonus ist auf alle unversorgten Jugendlichen auszuweiten. Dazu schlagen wir die Zahlung einer Pr\u00e4mie von 2000 Euro an kleine und mittlere Betriebe vor, wenn diese einen zus\u00e4tzlichen Ausbildungsplatz schaffen. Weitere 2000 Euro soll das Unternehmen erhalten, wenn der Auszubildende die Kammerpr\u00fcfung besteht.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausbildungsplatzabgabe ist f\u00fcr die betroffenen Betriebe eine Katastrophe. Dieser planwirtschaftliche Ansatz ist unsozial und vernichtet Arbeitspl\u00e4tze. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen haben eine soziale Verantwortung  gerade auch f\u00fcr die junge Generation! International agierende Gro\u00dfunternehmen weigern sich aber h\u00e4ufig, junge Inl\u00e4nder auszubilden und stellen lieber fremdausgebildete Ausl\u00e4nder ein. Dieser Ausbildungsverweigerung mu\u00df mit einer Abgabe begegnet werden. Viele Kleinunternehmen w\u00fcrden gerne ausbilden, k\u00f6nnen es aber aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht. F\u00fcr sie mu\u00df es Ausnahmeregelungen und staatliche Ausbildungshilfen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wer nicht ausbildet, muss zahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bevor \u00fcber Abgaben nachgedacht wird, sollten die Gr\u00fcnde ermittelt werden, warum Unternehmen keine Ausbildungspl\u00e4tze anbieten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Allein durch finanzielle Anreize und Verg\u00fcnstigungen sollen die Betriebe motiviert werden, entsprechende Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Die Ausbildungsplatzabgabe ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend, insbesondere mit Blick auf viele Klein- und Mittelbetriebe.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Man sollte Unternehmen nicht allgemein bestrafen, wenn es um Ausbildungspl\u00e4tze geht. Man sollte vielmehr verhindern, dass Unternehmen von Managern geleitet werden, die von der produktiven Realwirtschaft keine Ahnung haben und lieber spekulieren wollen. Ein zukunftsorientiertes Unternehmen will junge Menschen ausbilden. Wir m\u00fcssen uns endlich von dem Irrglauben an die Globalisierung und ein nachindustrielles Zeitalter verabschieden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jeder Unternehmer kann einen Ausbildungsplatz anbieten. Nicht jeder Unternehmer hat die Legitimation zur Ausbildung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei Deutschlands unterst\u00fctzt das Recht auf Bildung und Ausbildung. Aus diesem Grund sollen Betriebe zur Ausbildung motiviert werden oder zur Zahlung einer Ausgleichsabgabe verpflichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Strafe muss sein", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Gegen einen solchen Automatismus. Besser: Die Anreize f\u00fcr Unternehmen erh\u00f6hen, sich als Ausbildungsbetrieb zu engagieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die  Abgabe darf jedoch nicht so hoch sein, da\u00df die Betriebe in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Zwischen Unternehmen, die Ausbildungskosten haben und denen die sie einsparen muss ein Ausgleich geschaffen werden. Nur dadurch ist gew\u00e4hrleistet, dass berufliche Ausbildung in privater Hand bleiben und nicht zu einer staatlichen Aufgabe werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Zu diesem Thema vertreten die Piraten noch keine gemeinsame Position. Die Piratenpartei ist eine Mitmachpartei. Helfen sie uns mit ihren Argumenten eine vern\u00fcnftige Meinung zu entwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im heutigen System ja, aber das wird durch das Konzept der ddp \u00fcberfl\u00fcssig (ddp-partei.de/kaufkraft).", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "die Ausbildung f\u00fcr unsere Kinder muss gesichert werden", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens,Sie profitieren von den Fachkr\u00e4ften, ziehen sich jedoch aus der Verantwortung ihrer Ausbildung heraus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Den Unternehmen Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Ausbildung zahlen, damit jeder einen Ausbildungsplatz erh\u00e4lt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Artikel 4 unseres Grundgesetzes garantiert die Freiheit des Glaubens, des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen und weltanschaulichen Bekenntnisses sowie die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung. Dies umfasst auch den Bau von Gottesh\u00e4usern - seien es Kirchen, Synagogen oder Moscheen, ob mit Minarett oder ohne. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die freie Aus\u00fcbung der Religion ist ein Grundrecht, das im Grundgesetz unab\u00e4nderlich garantiert wird. Zur Aus\u00fcbung der Religion geh\u00f6rt auch der Bau eigener Gottesh\u00e4user. Insofern ist der Bau von Moscheen bzw. Minaretten immer zu gestatten, wenn keine anderen Rechtshindernisse (z.B. das Baurecht) entgegen stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Muslime haben das Recht, sichtbare muslimische Gottesh\u00e4user (Moscheen) zu errichten, anstatt sie in Hinterh\u00f6fen zu verstecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Minarette sind nicht koranischen Ursprungs. Mohammedaner, die behaupten, da\u00df sie der Aus\u00fcbung ihrer Religion dienen, l\u00fcgen. Besonders der anatolische Minarettypus pa\u00dft nicht in die historisch gewachsene deutsche Kulturlandschaft und das deutsche Ortsbild. Die Erfinder dieses Minarettypus wollten nur eines: Andersgl\u00e4ubige st\u00f6ren. Solche inhumanen, den Gedanken der Freiheit aggressiv bek\u00e4mpfenden Symbole, sollen nach Ansicht der NPD aus Nordrhein-Westfalen vollst\u00e4ndig verschwinden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Minarette geh\u00f6ren nicht zur Kulturlandschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit unseres Grundgesetztes verbietet die Diskriminierung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden. Jedoch sollte bei solchen Planungen ein umfassender Dialog mit der benachbarten Bev\u00f6lkerung durch die islamischen Vereine und die Kommunalverwaltung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Solange kein Muezzin sich stimmgewaltig zu Worte meldet.Wir haben Religionsfreiheit in Deutschland! ", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentlichen Meinung nach sollte ein Verbot von Minaretten umgesetzt werden.Minaretten k\u00f6nnen schnell zur Zielscheibe rechtsextremer Gruppierungen werden.Nach dem Koran gibt es keinen Hinweis auf den Bau von Minaretten. \u00dcber die Tradition hin haben Muslimische Randgruppen das Minaretten zu einem Islamischen Symbol gestaltet", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit ist Bestandteil unserer Verfassung, dazu geh\u00f6ren auch Minarette. Konsequenterweise m\u00fcssten ansonsten auch Kirchen verboten werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Gleiches Recht f\u00fcr alle Religionen im Rahmen der Verfassung (und der jeweiligen Bauordnung).Moscheevereine k\u00f6nnten f\u00fcr mehr Akzeptanz eintreten, indem sie sich in ihren Heimatl\u00e4ndern ebenfalls f\u00fcr den Bau von Gottesh\u00e4usern anderer Religionen einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidung soll das Bauamt treffen (Optik, passt es in die Reihenhaussiedlung usw)", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr eine \u00dcbergangszeit lehnt das ZENTRUM jeden weiteren Minarettbau im Interesse des Erhalts und der Konsilidierung des sozialen und interreligi\u00f6sen Friedens ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Minarette ein Ort der Aus\u00fcbung von Religion sind, ist das Gleichheitsgebot unter den Religionen zu beachten.Werden diese Minarette jedoch f\u00fcr politische Agitation missbraucht, sollten diese verboten werden. Auch sollte darauf geachtet werden, da\u00df der Eigent\u00fcmer der Minaretten kein ausl\u00e4ndischer Staat ist, der sich \u00fcber diesen Weg in die Innenpolitik der Bundesrepublik Deutschland einmischt. ", 
          "value": 0, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Religionsfreiheit m\u00fcssen auch Minarette erlaubt sein. Doch auf Gegenseitigkeit.Islam ist \u00fcberall wo er die Macht dazu hat ein politisches System, das nicht mit dem Grundgesetz kompatibel ist. Wer hier die Rel.Freiheit in anspruch nimmt, muss sie auch selbst gew\u00e4hren. Das t\u00fcrkische Religionsministerium verhindert Kirchenbau in der T\u00fcrkei. Deren Tochter DITIB fordert Rel.Freiheit. Das ist unglaubw\u00fcrdig.Wir wollen aber nicht die gleichen Mittel benutzen, sondern in Vorleistung gehen", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten stehen f\u00fcr eine pluralistische Gesellschaft. In ihrer Satzung bekennen sie sich dazu Piraten ohne Unterschied ... des Bekenntnisses zu vereinen. Der Bau von Minaretten zur Aus\u00fcbung einer Religion sollte daher nicht verboten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Minarette sind nur Bauwerke und kein Problem. Ein Problem, dem sich unsere freie Gesellschaft stellen mu\u00df, ist die Integration. Die ddp steht f\u00fcr kompatible Kulturen (ddp-partei.de/werte).", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "in dem Land wo Kirchen erlaubt sind, f\u00fcr die k\u00f6nnen bei uns auch Minarette zugelassen werden", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Islamisierung und \u00dcberfremdung bedrohen ganze Stadtviertel vieler St\u00e4dte Nordrhein-Westfalens. Die einheimische Bev\u00f6lkerung wird dort Schritt f\u00fcr Schritt zu Fremden im eigenen Land. Sichtbare Machtzeichen der islamischen Landnahme sind insbesondere protzige Gro\u00dfmoscheen und Minarette. Zur Religionsaus\u00fcbung bedarf es keiner Stein gewordenen islamischer Machtsymbole! Ein Minarettverbot nach Schweizer Vorbild ist daher zwingend notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Minarette geh\u00f6ren zur Moschee, wie ein Kirchturm zur Kirche", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Beibehaltung der kulturellen Identit\u00e4t ist Voraussetzung f\u00fcr das Entstehen starker B\u00fcrger, die mit ihrem Beitrag dem Wohle aller dienen k\u00f6nnen. Der Prozess setzt gegenseitige R\u00fccksichtnahme und gegenseitigen Respekt voraus. Die B\u00fcrger unseres Landes k\u00f6nnen nur ein gemeinsames Selbstbewusstsein und eine ad\u00e4quate Einsch\u00e4tzung ihres wahren hohen Wertes als Gemeinschaft und als Einzelner erhalten, wenn alle B\u00fcrger viel mehr \u00fcbereinander wissen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "NRW unterst\u00fctzt Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft seit Jahrzehnten im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern besonders gut. Schulen in privater Tr\u00e4gerschaft sind eine wichtige S\u00e4ule in unserem Bildungssystem.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind Bestandteil des \u00f6ffentlich verantworteten Schulwesens. Sie k\u00f6nnen Impulsgeber f\u00fcr Schulentwicklung sein. Wir f\u00f6rdern die Vielfalt von Schulen, die Bildung ganzheitlich begreifen und dazu beitragen, das Schulsystem sozial gerechter, inklusiver und damit leistungsst\u00e4rker zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft stehen f\u00fcr Innovation und Vielfalt. Sie sind nicht blo\u00df Ersatz f\u00fcr Defizite im \u00f6ffentlichen Sektor, sondern bereichern das unter staatlicher Aufsicht und Verantwortung stehende Bildungssystem. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zeichnen sich vielfach durch \u00fcberdurchschnittliche Leistungen aus. Sie haben hohe Qualit\u00e4tsstandards und sind Garant f\u00fcr Qualit\u00e4t bei Bildung und Erziehung in unserem Land. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Privatschulen bergen die Gefahr in sich, da\u00df der Bildungserfolg des Kindes in unzumutbar hohem Ma\u00dfe von den finanziellen M\u00f6glichkeiten der Eltern abh\u00e4ngt. Wohlhabende Eltern nehmen ihre Kinder aus den staatlichen Schulen, weil sie nicht wollen, da\u00df ihre Kinder unter der \u00dcberfremdung \u00f6ffentlicher Schulen zu leiden haben. Bildungserfolg soll aber nicht nur den Kindern von Besserverdienenden, sondern allen deutschen Kindern erm\u00f6glicht werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlichen Schulen sollten besser ausgestattet werden. Bildung geh\u00f6rt in \u00f6ffentliche Hand.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn ein Bedarf besteht, regelt der Markt auch die Gr\u00fcndung weiterer Privatschulen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00f6rderungen jeglicher Art haben immer etwas mit dem zur Verf\u00fcgung stellen von finanziellen Mitteln zu tun. Bei der derzeitigen Verschuldung des Landes NRW kann die Privatschule nicht weiter gef\u00f6rdert werden. Bildung geh\u00f6rt allen, die einseitige F\u00f6rderung der sozialen Oberschicht verhindert u. U. auch die Entdeckung von Hochbegabten aus der Mittelschicht. Und die gilt es bei dem Wissenschaftsstandort NRW zu finden und zu f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Haben ein besonderes Eigenes Interesse f\u00fcr die Sch\u00fcler das beste aus jedem Sch\u00fcler zu erhalten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Bildung ist eine gesellschaftliche Aufgabe, Privatschulen haben immer auch Interessen im Blick, die nicht zwangsl\u00e4ufig den gesellschaftlichen Interessen entsprechen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sie beg\u00fcnstigen die Verfestigung sozialer Schichtungen. Kinder sollten diese Einstufungen nicht schon in der Schule erfahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "jedenfalls nicht mit Steuergeldern", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Eine F\u00f6rderung im Sinne einer staatlichen Alimentierung lehnen wir ab. Sofern jedoch private Investoren auftreten, soll der Staat die Gr\u00fcndung von Privatschulen nicht behindern.", 
          "value": 0, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Die Schere der Lernm\u00f6glichkeiten ist bereits viel zu gro\u00df in der Bundesrepublik Deutschland. Wer begabt ist - soll gef\u00f6rdert werden.Dies mu\u00df jedoch auch das normale Schulsystem leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Gerade christliche Privatschulen machen eine gute Arbeit und sind flexibel um sich besser um Kinder k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten setzen sich f\u00fcr die Selbstverwaltung von Schulen ein. Bildung ist ein gesamtgesellschaftlicher Auftrag, der Staat soll daher also weiterhin die Finanzierung von Schulen tragen um einen freien und kostenlosen Zugang zu einer guten schulischen Bildung zu erm\u00f6glichen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Privatschulen d\u00fcrfen sich nicht nur die Kinder finanzstarker Eltern herauspicken. Bei gleicher Sch\u00fclerstruktur wie die \u00f6ffentlichen Schulen d\u00fcrfen ihnen die Privatschulen gern Konkurrenz machen und erhalten auch die finanziellen Mittel dazu.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "freie Marktwirtschaft", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Ja, Privatschulen gehen auf besondere F\u00f6rderung und die individuelle Entwicklung ein.Nein, wegen dem Elite-Status", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "BIG fordert gleiche Chancen f\u00fcr alle Kinder. Viele sozial benachteiligte Kinder, insbesondere Migrantenkinder, haben schlechte Ausgangspositionen und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten. BIG fordert, dass sich die Zwei-Schichten-Gesellschaft nicht weiter verfestigt. Im Bildungs- und Erziehungsbereich muss komplett umgedacht werden. Als v\u00f6llig kontraproduktiv hat sich die Trennung der Sch\u00fcler nach der vierten Klasse auf verschiedene Schulformen erwiesen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, wenn sich Unternehmen in unserem Land f\u00fcr die Demokratie engagieren und dabei auch f\u00fcr Parteien spenden. Beim Sponsoring von Parteiveranstaltungen ist zu pr\u00fcfen, ob das Parteiengesetz im Sinne gr\u00f6\u00dferer Transparenz angepasst werden muss. Wir gehen als einzige Partei in Nordrhein-Westfalen bereits jetzt mit gutem Beispiel voran: Wir werden in Zukunft die Sponsoren und die gezahlten Summen ver\u00f6ffentlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Parteien geh\u00f6ren zu einer Demokratie unabdingbar dazu. Deshalb soll es auch m\u00f6glich sein, sie mit Spenden zu unterst\u00fctzen. Dabei gilt es, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern die Geldfl\u00fcsse transparent zu machen. Spenden als Mittel politischer Einflussnahme lehnen wir strikt ab. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch sollte eine Obergrenze von z.B. 10 000 Euro pro Jahr und Ver\u00f6ffentlichung aller Spender aus der Wirtschaft Pflicht sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist in einer Demokratie wichtig, dass neben der staatlichen Parteienfinanzierung auch B\u00fcrger und Unternehmen \u00fcber Mitgliedsbeitr\u00e4ge und Spenden an der Finanzierung der Parteien mitwirken k\u00f6nnen. Das setzt vollst\u00e4ndige Transparenz voraus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Politische Parteien d\u00fcrfen nicht k\u00e4uflich sein. Deshalb sind Parteispenden von Unternehmen zu verbieten und die H\u00f6he von Privatspenden zu begrenzen. Firmen spenden nicht aus Idealismus, sondern f\u00fcr politische Gegenleistungen. So setzte die FDP nach der Bundestagswahl Steuergeschenke f\u00fcr Hoteliers  durch, nachdem  sie von ihnen Spenden erhalten hatte. Politiker m\u00fcssen Vertreter des Volkes und nicht der Wirtschaft sein; der Staat darf nicht zur Beute wirtschaftlicher Interessengruppen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist die einzige Partei, die keine Spenden von Unternehmen annimmt bzw. bekommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sollen Spenden von Unternehmen nicht mehr zul\u00e4ssig sein, ist die Finanzierung von Parteien neu zu regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Parteispenden von Firmen und Gro\u00dforganisationen an politische Parteien und W\u00e4hlervereinigungen sind zu verbieten, um die K\u00e4uflichkeit von Parteien zu verhindern. Parteispendenskandale, schwarze Kassen und zweifelhafte Herkunft der Gelder machen eine Neuregelung der Parteienfinanzierung zwingend erforderlich. Wir brauchen hier mehr Transparenz. Die \u00f6dp hat sich verpflichtet, Firmenspenden grunds\u00e4tzlich nicht anzunehmen. Nur so kann Politik unabh\u00e4ngig bleiben und dem Gemeinwohl dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfen Parteien erzielen dar\u00fcber gro\u00dfe Einnahmen. Die Abh\u00e4ngigkeiten (FDP/Hotelaff\u00e4re) lassen an der Unabh\u00e4ngigkeit der gro\u00dfen Parteien zweifeln. Nicht nur die Spenden von Firmen sollten verboten werden, sondern auch das praktizierende Sponsoring.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen handeln wirtschaftlich, nicht idealistisch. Jede Spende ist zwangsl\u00e4ufig mit Erwartungen verbunden, denen sich die Parteien gar nicht entziehen k\u00f6nnten. Wenn sie denn wollten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Um finanzielle Einflussnahme auf die Parteien zu verhindern, sollen grunds\u00e4tzlich keine Firmenspenden an Parteien erlaubt sein. Die Gesetze \u00fcber den Umgang mit Parteispenden sind dringend reformbed\u00fcrftig. Besonders Kleinparteien erhalten relativ gesehen weniger staatliche Mittel, da sie weniger Spenden bekommen. Ihre Innovationskraft kann sich dadurch nicht voll entfalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "alledings keine Hotels und Eiscreme-Hersteller!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber eine Reform sollte man allerdings nachdenken. Hier mu\u00df auch der Gedanke an eine (abgestufte) Gleichbehandlung f\u00fcr die Parteien in Erw\u00e4gung gezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Einflussnahme durch Parteispenden von Unternehmen untergraben im Zusammenhang mit der Lobby im Bundestag  in zu hohem Ma\u00dfe die Demokratie. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Parteispenden helfen unsere parlamentarische Demokratie zu sichern. Unternehmerspenden d\u00fcrfen hierbei nicht unter Generalverdacht gestellt werden. Eine Versch\u00e4rfung der Meldepflichten bei Unternehmensspenden w\u00fcrde den Missbrauch einschr\u00e4nken.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei handelt nach den Empfehlungen von Transparency International und nimmt pro Jahr nur 50.000  Spenden von juristischen und nat\u00fcrlichen Personen, kumulativ \u00fcber alle Parteigliederungen, an. Ein Verbot von Unternehmensspenden w\u00e4re nur begrenzt sinnvoll, da Spenden sonst \u00fcber Unternehmensbesitzer oder \u00e4hnliche abgegeben werden w\u00fcrden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die ddp steht f\u00fcr einen massiven Kampf gegen Korruption und Lobbyismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "keine Spendenlobby zulassen, Spenden immer ver\u00f6ffentlichen", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "Die Parteien kommen dem grundgesetzlich verankerten Auftrag nach, an der demokratischen Willensbildung mitzuwirken. Auf diese Willensbildung mit Geldmitteln seitens der Unternehmen einzuwirken, kann gef\u00e4hrliche Folgen f\u00fcr den Zustand der Demokratie haben. Schlie\u00dflich nehmen die Unternehmen mit ihren Spenden die Parteien f\u00fcr sich in die Pflicht. Parteien sollen aber dem Gemeinwohl dienen, und nicht finanzstarken Einzelinteressen.", 
          "value": -1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Begrenzt auf 50.000,-- Euro und sofortige Ver\u00f6ffentlichung.Millionenspenden verf\u00fchren zu  Klientelpolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Weil die Parteien sonst Lobby-Politik machen (siehe als Beispiel den Fall M\u00f6wenpick-Partei).", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten daran fest, das aktive und passive Wahlrecht bei der Wahl zum Landtag an die Vollendung des 18. Lebensjahrs bzw. an das Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit zu kn\u00fcpfen. Mit der Vollj\u00e4hrigkeit werden Jugendliche rechtlich selbst voll handlungsf\u00e4hig. Die damit zugleich verbundene eigene volle Verantwortlichkeit gebietet dann auch die uneingeschr\u00e4nkte Teilnahme am politischen Willensbildungsprozess auf den verschiedenen politischen Ebenen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die politische Initiative ergreifen, das Wahlalter auch bei Landtagswahlen auf 16 Jahre abzusenken. Dies wird durch eine bessere politische Bildung dieser Altersgruppe flankiert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Verantwortung zu \u00fcbernehmen bedeutet in der Konsequenz nicht nur, mehr Rechte zu genie\u00dfen. Sie bedeutet auch, dass man f\u00fcr die Folgen aus den eigenen Handlungen einsteht. Eine Senkung des Wahlalters k\u00f6nnte zu einer Diskussion um die Senkung der Vollj\u00e4hrigkeitsgrenze und damit zu einer fr\u00fcheren Anwendung des Erwachsenenstrafrechtes f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Kommunalwahlrecht in NRW zeigt, da\u00df Jugendliche bereits mit 16 Jahren politische Verantwortung \u00fcbernehmen und selbstst\u00e4ndige Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Zudem sind bereits Jugendlichen von den Problemen im Land (schlechte Bildungspolitik, Ausbildungsplatzmangel, Arbeitslosigkeit, \u00dcberfremdung ...) direkt betroffen und haben ein Recht darauf, ihre Meinung auch durch eine Wahl zu untermauern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Beteiligung von Jugendlichen ab 16 Jahren bei den Kommunalwahlen zeigt, dass kein gro\u00dfes Interesse vorhanden ist. Erst wenn dieses vorhanden ist, sollte \u00fcber eine Herabsetzung nachgedacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Von den Befugnissen und Aufgaben der Bundesl\u00e4nder ist die Bildungshoheit die Entscheidenste. Insofern ist es unverst\u00e4ndlich, Jugendlichen ab 16 das Wahlalter bei Kommunalwahlen zu gestatten (was v\u00f6llig sinnvoll ist), es ihnen aber, wenn es sie am meisten betrifft, n\u00e4mlich im Schul- und Hochschulbereich, die in der L\u00e4nderkompetenz liegen, nicht zuerkennt. Daher sollte dies auch bei Landtagswahlen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Auch Jugendliche im Alter von 16-17 Jahren sind entscheidungsf\u00e4hig und -m\u00fcndig. Und nur dies ist hier der Ma\u00dfstab.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten sogar ein Wahlrecht ab Geburt. Eltern w\u00e4hlen dann an Kindes Statt. Das Leben der Kinder h\u00e4ngt noch viel l\u00e4nger von heutigen politischen Weichenstellungen ab als das der Erwachsenen. Sie sollten vom Tage der Geburt an, politisch mitbestimmen (solange sie dazu noch nicht f\u00e4hig sind, sollen dies ihre Eltern f\u00fcr sie \u00fcbernehmen).", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "falls sie nicht FDP w\u00e4hlen", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht ersichtlich, warum Jugendliche ab 16 bei Kommunalwahlen w\u00e4hlen d\u00fcrfen, aber nicht bei Landtagswahlen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrechtsalter sollte mit dem Wehr-Dienst-Alter \u00fcbereinstimmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Irgend eine Regelung muss getroffen werden. 18 ist ein guter Kompromiss, die Pers\u00f6nlichkeit und Allgemeinbildung der Jugendlichen kann a\u00f6s  ausgereift unterstellt werden. Beeinflussungen sind weniger leicht m\u00f6glich und sie sind ja mit der Vollj\u00e4hrigkeit auch in andere Rechte und Pflichten eingesetzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten wollen die politische Beteiligung von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern. So kann denjenigen, die die Auswirkungen von getroffenen politischen Entscheidungen am l\u00e4ngsten tragen m\u00fcssen, eine angemessene Verantwortung erm\u00f6glicht werden. Politisch interessierte Jugendliche sind sich der Verantwortung, die mit einer Wahl verbunden ist, bewusst. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hler ab 16 sind nicht unm\u00fcndiger als W\u00e4hler \u00fcber 18. Durch ernsthaften Politikunterricht in der Schule sollen alle Sch\u00fcler zu m\u00fcndigen, kritischen B\u00fcrgern werden, die die Politik treffend analysieren k\u00f6nnen und Wahlentscheidungen gut durchdenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "ab Vollj\u00e4hrigkeit Wahlrecht", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmung (Art. 20(2), 21(1) Grundgesetz)", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Beschluss von Bundesregierung und Landesregierung, bis zum Jahr 2018 aus dem subventionierten Steinkohlebergbau auszusteigen, steht. Nordrhein-Westfalen spart ab dem Jahr 2013 mehr als 1,5 Milliarden Euro im Vergleich zur bisherigen Regelung. Nordrhein-Westfalen wird sich bereits ab dem Jahr 2015 nicht mehr an den Beihilfen f\u00fcr die laufende Produktion beteiligen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein langfristiger Sockelbergbau h\u00e4lt den Zugang zu den Lagerst\u00e4tten offen. Dies ist unsere Versicherung gegen die Risiken auf den Weltenergiem\u00e4rkten und sichert 35.000 Arbeitspl\u00e4tze im Bergbau und bei Zuliefererfirmen. Diese Arbeitspl\u00e4tze sind Basis einer Wertsch\u00f6pfungskette, die f\u00fcr die deutsche Bergbautechnologie, die Kraftwerkstechnik und die Sicherheitstechnik unverzichtbar sind. Der Verlust dieser Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrde den deutschen Steuerzahler etwa 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich kosten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Steinkohle-Bergbau ist ein Auslaufmodell. Deswegen haben wir in dieser Legislatur in NRW f\u00fcr das Ende der Subventionierung gestimmt. Mit dem Geld k\u00f6nnen viele zukunftsfeste Jobs in anderen Bereichen geschaffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Durch den historischen Ausstieg aus dem subventionierten Steinkohlenbergbau werden im Landeshaushalt k\u00fcnftig erhebliche Mittel freigesetzt, die wir in Zukunftsfelder investieren k\u00f6nnen. Deshalb ist f\u00fcr die FDP der Ausstieg aus dem Subventionsbergbau unumg\u00e4nglich. Und deshalb werden wir alle M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, den endg\u00fcltigen Ausstieg aus dem subventionierten Steinkohlenbergbau im Einvernehmen mit den Beteiligten sozialvertr\u00e4glich m\u00f6glichst noch fr\u00fcher als 2018 zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem das derzeitige politische System daf\u00fcr gesorgt hat, da\u00df die meisten Zechen in NRW schlie\u00dfen mu\u00dften, hat es ebenfalls daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df dieser Wirtschaftszweig wieder auf die Beine kommt. Eine F\u00f6rderung w\u00e4re zudem nur zeitlich begrenzt, da der Steinkohle-Bergbau sich nach einiger Zeit selbst tragen kann und wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE. NRW tritt, unter Ber\u00fccksichtigung des Sockelbergbaus, f\u00fcr einen mittelfristigen Ausstieg aus der Steinkohleverstromung ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Steinkohle-Bergbau in NRW ist unrentabel.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Steinkohlebergbau ist durch Wegfall der F\u00f6rdersubventionen und den Abbau aller Subventionen f\u00fcr konventionelle Energietr\u00e4ger auch in NRW nicht mehr weiter finanziell zu unterst\u00fctzten. Soweit dem geltende Vertr\u00e4ge entgegenstehen, sind diese entsprechend abzu\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dies k\u00f6nnte sogar zu einem finanziellen Gewinn f\u00fcr die B\u00fcrger und dem Land werden.Weiter Subventionen sollten unter der Bedingung gezahlt werden, dass die zu betreibende Gesellschaft keine Gewinne mehr erwirtschaften darf, die sie f\u00fcr weiter Private Investitionen nutzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte mehr in erneuerbare Energien und in Energiesparma\u00dfnahmen investiert werden.Eine gewisse Autonomie in Krisenzeiten auf dem Gebiet der Energie ist jedoch m\u00f6glicherweise h\u00f6her zu bewerten als die rein wirtschaftlich ausgerichtete Entscheidung, ob sich der Bergbau in NRW \u00fcberhaupt noch lohnt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "mehr Kohle f\u00fcr alternative Energien", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings mit Auslauf-Charakter. Eine Fa\u00df-ohne-Boden-Subventionierung bis zum St.-Nimmerleins-Tag lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "ZENTRUM"
        }, 
        {
          "text": "Der Steinkohlebergbau ist nicht alleine zu betrachten. Sobald der Bergbau komplett eingestellt wird, verlieren die Zulieferbetriebe den  Anschlu\u00df f\u00fcr die technische Ausr\u00fcstung  und damit ihre Stellung auf dem Weltmarkt. - Dies kostet Arbeitspl\u00e4tze. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BGD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich gegen weitere Nutzung von Kohle.Bis auf einen gewissen Rest sollte der Bergbau zur\u00fcckgefahren werden. Kohle sollte als Energietr\u00e4ger langfristig auslaufen.Der Rest betrifft Kohle als chemischenGrundstoff.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die NRW-Piraten sind gegen die Subventionierung von bedrohten Unternehmen aus wachstumsschwachen oder schrumpfenden Branchen. Der Steinkohlebergbau in NRW ist eine Branche, die nicht zukunftsf\u00e4hig ist, da die Steinkohle tief abgebaut wird und daher teuer ist. Das vorhandene Know-How im Bereich Steinkohle-Bergbau in NRW sollte jedoch erhalten bleiben. Eingesparte Subventionen sollten zukunftsf\u00e4hig investiert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch ddp-partei.de/energie werden wir v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von \u00d6l-, Gas-, Kohle und Uran, sofern ausreichend Kunststoff-Grundstoffe durch Kohleverfl\u00fcssigung gewonnen werden k\u00f6nnen. Daher will die ddp den Steinkohle-Bergbau auf bescheidenem Niveau erhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "ddp"
        }, 
        {
          "text": "Steinkohle als Rohstoff f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung in der Industrie", 
          "value": -1, 
          "party": "Freie Union"
        }, 
        {
          "text": "Steinkohlebergbau auslaufen lassen, Alternativen f\u00f6rdern", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "pro NRW"
        }, 
        {
          "text": "Keine Unterst\u00fctzung in nicht lebensf\u00e4hige Unternehmen.Es ist sinnvoller das Geld in die Forschung alternativer Energieprojekte zu investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BIG"
        }, 
        {
          "text": "aber die Steuergelder d\u00fcrfen nur f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze eingesetzt werden, z.B. zur \u00dcbernahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und f\u00fcr Arbeit im Nichtprofitsektor (f\u00fcr jede Art von Sozialarbeit, Wissenschaft, Kunst, Sport, ...), NICHT  f\u00fcr Kapitalkostenzusch\u00fcsse an Banken und Unternehmen, weil diese mit den Zusch\u00fcssen nur Arbeitspl\u00e4tze abbauen!", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI Freie W\u00e4hler"
        }
      ], 
      "id": "WOM-15-37"
    }
  ]
}