{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Euro st\u00e4rkt die Wirtschaft und macht Deutschland international wettbewerbsf\u00e4higer. Beides sind zentrale Voraussetzungen f\u00fcr Millionen gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand insgesamt. Der Euro schafft aber auch politische Stabilit\u00e4t, indem er Europa zur Geschlossenheit nach innen und zu gemeinsamen Positionen nach au\u00dfen bringt. Der Euro ist deshalb mehr als eine W\u00e4hrung. Er ist ein gro\u00dfes Gemeinschaftsprojekt und f\u00fcr eine gute Zukunft Europas unverzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro hat sich als stabile W\u00e4hrung bew\u00e4hrt und tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu Wohlstand, Wachstum und Arbeitspl\u00e4tzen gerade auch in Deutschland bei. Wir wollen ihn in schwieriger Zeit  st\u00e4rken. Wir wollen die Konstruktionsm\u00e4ngel in der W\u00e4hrungsunion dadurch beheben, dass wir eine besser koordinierte Wirtschaftspolitik der EU voranbringen. Nur mit einer starken gemeinsamen W\u00e4hrung kann sich Europa gegen\u00fcber internationalen W\u00e4hrungsspekulationen behaupten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Eurozone und Deutschland profitieren von der gemeinsamen W\u00e4hrung. Sie ist der sichtbarste Ausdruck f\u00fcr gelebte europ\u00e4ische Integration und tr\u00e4gt zur Zusammengeh\u00f6rigkeit in Europa bei. Um krisenfest zu sein, erfordert unsere gemeinsame W\u00e4hrung aber engere Zusammenarbeit in der Wirtschafts- und Finanzpolitik. Ein Zusammenbruch des Euros w\u00fcrde eine verheerende Krise ausl\u00f6sen, die Verm\u00f6gen und Arbeitspl\u00e4tze zerst\u00f6ren und die europ\u00e4ische Integration gef\u00e4hrden w\u00fcrde.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro hat f\u00fcr Deutschland viele Vorteile gebracht: Mit dem Euro ist Deutschland Exportweltmeister, hat so viele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wie noch nie und Rekordsteuereinnahmen. Dar\u00fcber hinaus ist der Euro l\u00e4ngst ein Symbol der europ\u00e4ischen Einigung und Solidarit\u00e4t geworden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion gro\u00dfe Konstruktionsfehler enth\u00e4lt, tritt DIE LINKE nicht f\u00fcr ein Ende des Euro ein. Voraussetzung f\u00fcr dessen Fortbestand ist, dass der Kurs der Austerit\u00e4t, der K\u00fcrzungspolitik, beendet wird. Es ist die Politik von Troika, Merkel & Co, die die Gemeinschaftsw\u00e4hrung zerst\u00f6rt. Die W\u00e4hrungsunion muss vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt und neu ausgerichtet werden, damit sie nicht die Spaltungen vertieft, sondern die Zusammenarbeit in Europa bef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland profitiert in erheblichem Ma\u00df vom Euro. Die Mitgliedschaft Deutschlands in der W\u00e4hrungsunion reduziert die Kosten des internationalen Handels und sch\u00fctzt vor starken Wechselkursschwankungen. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark w\u00fcrde erheblichen volkswirtschaftlichen Schaden anrichten. Die Deutschen w\u00fcrden Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze verlieren. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Eurozone eine Stabilit\u00e4tsunion ist und keine Schuldenunion wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir machen uns f\u00fcr einen Euro stark, der wieder so attraktiv und solide werden muss, dass letztlich alle EU-L\u00e4nder der Eurozone beitreten wollen. Eine stabile Gemeinschaftsw\u00e4hrung ist die Grundlage f\u00fcr Wohlstand und eine nachhaltig florierende Wirtschaft in Deutschland und Europa. Die aktuelle unsolide Euro-Politik gef\u00e4hrdet diesen aber. Wir stehen zu dem Grundsatz, den die europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs in Maastricht vereinbarten: Jedes Land haftet f\u00fcr seine Schulden selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00e4hrungsunion ist gescheitert. Der Ausstieg ist teuer, ein Verbleiben in der Transferunion w\u00fcrde noch teurer. Lieber ein Ende mit Schrecken als ein Schrecken ohne Ende.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro wurde genauso wie die EU als Friedensprojekt geschaffen und an diesem Gedanken muss trotz aller Schwierigkeiten festgehalten werden. Die derzeitigen Probleme der Euro-Zone liegen nicht in der gemeinsamen W\u00e4hrung, sondern in konkreten falschen finanzpolitischen Einzelentscheidungen. Eine Abschaffung des Euros w\u00fcrde s\u00e4mtliche Probleme lediglich versch\u00e4rfen und ist daher keine L\u00f6sung. Zudem ist eine globale Alternative zum Dollar unabdingbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Land sollte auf eigenen Wunsch aus dem Euro aussteigen oder bei grober Nichteinhaltung der Kriterien aus dem Euro ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Alternativ k\u00f6nnte auch das vielfach vorgeschlagene Zweiw\u00e4hrungssystem eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union befindet sich noch immer in der schwersten Krise seit ihrer Gr\u00fcndung. Insbesondere in S\u00fcdeuropa ist die Arbeitslosigkeit extrem hoch, die Staatsverschuldung in Kombination mit der \u00dcberschuldung vieler Banken weiterhin kritisch. Wir sind zu der \u00dcberzeugung gelangt: Um die Krise dauerhaft zu \u00fcberwinden, m\u00fcssen Geld- und Fiskalpolitik in der Eurozone koordiniert und im richtigen Mix eingesetzt werden. Eine gemeinsame W\u00e4hrung ist dabei f\u00f6rderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns f\u00fcr den Erhalt des Euro aus. Jedoch: Wo der Verbleib in der Euro-Zone f\u00fcr ein Mitglied nur unter unzumutbaren H\u00e4rten m\u00f6glich ist, sollte diesem Mitglied die R\u00fcckkehr zu einer eigenen W\u00e4hrung erm\u00f6glicht werden, so es dies w\u00fcnscht. Dabei muss ihm finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden, z.B. ein teilweiser Schuldenerlass. Ein Alleingang Deutschlands l\u00f6st die schweren strukturellen Probleme des Euro nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Vorteile \u00fcberwiegen, besonders langfristig.  Eine Finanzumstellung heute auf die D-Mark f\u00fchrt zu hohen Umstellungskosten. Eine gemeinsame W\u00e4hrung vermeidet erh\u00f6hte Risiken der Unternehmen durch Kursschwankungen. Sie nimmt W\u00e4hrungsspekulanten das Spielgeld. Finanzumtausch f\u00fcr Reisen in der aktuellen Eurozone w\u00fcrde wieder notwendig werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "An sich ist es egal, wie die W\u00e4hrung hei\u00dft, aber mit dem Euro ist die W\u00e4hrungseinheit von z.Z. 18 Staaten gemeint, die trotzdem immer noch eine eigene Steuer-, Finanz-, Wirtschafts-, Fiskal- und Schuldenpolitik betreiben. Das f\u00fchrt notwendig zu St\u00f6rungen und Spannungen, die irgendwann nicht mehr \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen, so da\u00df die W\u00e4hrungsunion zerfallen mu\u00df. Da\u00df auf diesem Schleichweg eine europ\u00e4ische Einigung oder zumindest ihre F\u00f6rderung erreicht werden kann,  ist unwahrscheinlicher denn je.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber alle grundlegenden Fragen der EU, hierzu geh\u00f6rt auch die W\u00e4hrungspolitik, sollte eine Volksabstimmung stattfinden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Erleichterung des Zahlungsverkehrs in Europa.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Eine Alternative zur jetzigen Euro-Politik ist moralisch, politisch und finanziell dringend geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Da der Euro zu den Verwerfungen in allen Euro-L\u00e4ndern gef\u00fchrt hat, sollten auch alle zu den eigenen W\u00e4hrungen zur\u00fcckkehren. Der Euro w\u00fcrde dann nur als Verrechnungseinheit, wie fr\u00fcher der ECU, genutzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung des Euro diente ausschlie\u00dflich den Interessen der Wirtschaft. Er hat die soziale Spaltung des Kontinents vorangetrieben und wird heute als Hebel benutzt, um die sozialen Angriffe in Europa durchzusetzen. Zugleich lehnen wir jede Form des Nationalismus und der R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen unter kapitalistischen Bedingungen ab. Das wird die soziale Lage der Arbeiter nicht verbessern. N\u00f6tig ist die Enteignung der Banken und Konzerne und ihre demokratische Kontrolle.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nicht in der jetzigen Form einer Transfer- und Haftungsgemeinschaft. Die AfD pl\u00e4diert f\u00fcr ein geordnetes Ende der Rettungsschirmzahlungen. L\u00e4nder, die die Bedingungen der W\u00e4hrungsunion nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen oder wollen, sollen die Eurozone verlassen k\u00f6nnen, ohne aus der EU auszutreten. Die stabilit\u00e4tsorientierten L\u00e4nder k\u00f6nnen danach ein am Maastricht-Vertrag angelehntes W\u00e4hrungssystem bilden. Ist beides nicht erreichbar, muss Deutschland den Austritt aus der Eurozone und eine W\u00e4hrungszusammenarbeit wie im fr\u00fcheren EWS anstreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Beides sind b\u00fcrgerliche W\u00e4hrungen. Es ist nicht entscheidend, ob wir in Euro oder D-Mark ausgebeutet und abgezockt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD ist der Auffassung, da\u00df Finanz- und W\u00e4hrungspolitik wieder Aufgabe der Nationalstaaten sein sollte. Die Eurozone besteht aus Staaten mit unterschiedlichsten Volkswirtschaften und Leistungskapazit\u00e4ten, was zur Folge hat, da\u00df die st\u00e4rkeren Volkswirtschaften permanent die schw\u00e4cheren Volkswirtschaften mit Rettungsschirmen und Hilfskrediten unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Diese Kosten wollen wir den deutschen B\u00fcrgern nicht l\u00e4nger zumuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Na klar, womit soll man denn sonst bezahlen?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es gibt bereits ein Verfahren f\u00fcr direkte B\u00fcrgerbeteiligung auf EU-Ebene. Mit der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative k\u00f6nnen eine Million EU-B\u00fcrger die Europ\u00e4ische Kommission auffordern, sich mit einem Thema zu befassen oder eine Gesetzesinitiative zu ergreifen. EU-weite B\u00fcrgerentscheide, die schwierige Sachverhalte auf Ja-Nein-Abstimmungen vereinfachen, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD hat sich immer wieder daf\u00fcr stark gemacht, mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr direkte B\u00fcrgerbeteiligung an der deutschen und europ\u00e4ischen Politik zu schaffen. Auf Ebene der EU haben wir hierf\u00fcr als ersten Schritt durchgesetzt, dass das Instrument einer Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative eingef\u00fchrt wird. Wir werden uns in Deutschland und Europa im Rahmen k\u00fcnftiger Reformschritte auch weiterhin f\u00fcr eine St\u00e4rkung direktdemokratischer Instrumente einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Je st\u00e4rker die Europ\u00e4ische Union den Alltag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger pr\u00e4gt, desto mehr m\u00fcssen diese Einfluss auf Entscheidungen nehmen und die EU mitgestalten k\u00f6nnen. Einen wichtigen ersten Schritt zu mehr direkter Demokratie hat der Vertrag von Lissabon eingef\u00fchrt: Die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative. Wir Gr\u00fcne wollen sie zu einem wirksamen Instrument ausbauen, das europ\u00e4ische Fragen auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der EU zur Abstimmung vorlegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen will nicht nur auf Bundesebene, sondern auch auf europ\u00e4ischer Ebene mehr direkte Demokratie. Die FDP unterst\u00fctzt diesen Wunsch. Die FDP bekennt sich zur repr\u00e4sentativen Demokratie. Sie will diese jedoch um Elemente der direkten Demokratie bereichern. Der B\u00fcrger muss sich nicht nur in seinem unmittelbaren Umfeld st\u00e4rker an Entscheidungen beteiligen k\u00f6nnen, sondern auch an Entscheidungen, die ihn direkt oder indirekt betreffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "EU-Politik greift tief in unser Leben ein. Wir wollen, dass die Menschen in der Europ\u00e4ischen Union an den Entscheidungen auf EU-Ebene beteiligt werden, die f\u00fcr sie bindend sind. Dazu sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der EU das Recht erhalten, \u00fcber Volksentscheide konkrete EU-Politik mitzugestalten mittels Volksentscheid \u00fcber die \u00c4nderung der EU-Vertr\u00e4ge und eine Verfassung zu entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch den Vertrag von Lissabon wurde die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative eingef\u00fchrt. Durch dieses Instrument k\u00f6nnen die Unionsb\u00fcrger erreichen, dass sich die Europ\u00e4ische Kommission mit einem bestimmten Thema befasst. Die CSU bef\u00fcrwortet derartige Erg\u00e4nzungen der repr\u00e4sentativen Demokratie durch Elemente direkter B\u00fcrgerbeteiligung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie in Europa und fordern die Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative zu europ\u00e4ischen B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheiden. Hierdurch kann die Zustimmung zu Europa nicht nur erh\u00f6ht werden, sondern auch das europ\u00e4ische Bewusstsein als Ganzes gest\u00e4rkt werden. Der Erfolg der ersten europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative right2water bewies, dass sich die europ\u00e4ischen B\u00fcrger in Br\u00fcssel einmischen wollen, wenn ihnen die M\u00f6glichkeit dazu gegeben wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide setzen eine B\u00fcrgerschaft voraus, die \u00fcber ein Mindestma\u00df an Homogenit\u00e4t verf\u00fcgt. Diese Voraussetzung ist EU-weit nicht gegeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Besonders wichtige Entscheidungen m\u00fcssen von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung akzeptiert und mitgetragen werden. Aus diesem Grund ist die generelle M\u00f6glichkeit EU-weiter B\u00fcrgerentscheide unumg\u00e4nglich. Gerade das Beispiel TTIP (Freihandelsabkommen) zeigt, dass es \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich ist, wenn so weitreichende Abkommen \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcrger/innen hinweg zugunsten der Wirtschaft entschieden werden k\u00f6nnen. Mit Demokratie hat so etwas nichts mehr zu tun!", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur zu den  einer demokratischen Br\u00fcsseler Regierung \u00fcbertragenen Kompetenzbereichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Europa soll demokratischer werden und Volksentscheide sind dabei f\u00fcr uns ein wichtiges Element. Wir streben einen gemeinsamen Standard f\u00fcr B\u00fcrgerinitiativen auf lokaler, regionaler, nationaler und europ\u00e4ischer Ebene an. Um den B\u00fcrgern mehr Einfluss zu geben, m\u00f6chten wir, dass erfolgreiche B\u00fcrgerinitiativen durch ein anschlie\u00dfendes Referendum insbesondere auch Verfassungen und Gesetze \u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn dies nicht bereits durch den Gesetzgeber erfolgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur eine echte Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirkt der Politikverdrossenheit entgegen und st\u00e4rkt die Demokratie. Insbesondere m\u00fcsste \u00fcber eine europ\u00e4ische Verfassung und europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge abgestimmt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nach strengen Auswahlregeln und nur einmal pro Jahr.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das gegenw\u00e4rtige Wahlsystem Verh\u00e4ltniswahl in fast allen EU-Staaten f\u00fchrt zur Herrschaft volksfremder Parteifunktion\u00e4re, da niemand auf Parteien Staatsgewalt \u00fcbertragen kann. Bis zur Einf\u00fchrung der einzig demokratischen Mehrheitswahl ist die st\u00e4ndige R\u00fcckf\u00fchrung der Parteifunktion\u00e4re auf den ihnen unbekannten Volkswillen notwendig. Das geschieht am zweckm\u00e4\u00dfigsten durch Volksabstimmungen oder B\u00fcrgerentscheide.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bef\u00fcrwortet alle Mechanismen der direkten Demokratie auch auf europ\u00e4ischer Ebene. Die bisherige europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative halten wir f\u00fcr viel zu halbherzig.  Bei EU-weiten B\u00fcrgerentscheiden sollte allerdings noch darauf geachtet werden, dass die Zustimmung nicht nur insgesamt, sondern auch in einer qualifizierten Mehrheit der Mitgliedsstaaten erfolgt, da sonst die Gefahr best\u00fcnde, dass gro\u00dfe L\u00e4nder ihre Interessen gegen die kleineren r\u00fccksichtslos durchsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide sind Sache der Einzelstaaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen stattdessen die politische Souver\u00e4nit\u00e4t der demokratischen Einzelstaaten erhalten bzw. wieder herstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich. Die Menschen m\u00fcssen eine M\u00f6glichkeit haben zu entscheiden und Entscheidungen der politischen Institutionen zu korrigieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide nur auf nationaler Ebene.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. In Griechenland und den s\u00fcd- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wurde bereits eine soziale Katastrophe angerichtet, um die Banken zu retten und die Reichen noch reicher zumachen. Die sozialen Rechte der Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf gegen diese Institutionen und f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa verteidigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD steht f\u00fcr die Volksabstimmung nach Schweizer Vorbild. Insoweit spricht nichts gegen EU-weite B\u00fcrgerentscheide. Nach einer von der AfD geforderten R\u00fcckf\u00fchrung der Kompetenzen von der EU zu den Nationalstaaten kommen hier jedoch nur wenige Themen in Frage. In keinem Fall d\u00fcrfen diese Abstimmungen in die Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationalstaaten eingreifen. Die AfD setzt sich ferner f\u00fcr ein B\u00fcrger-Veto ein, das eine EU-Gesetzgebung in dem jeweiligen Mitgliedsstaat stoppen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide bedeuten  eine Erweiterung demokratischer Rechte. Das herrschende kapitalistische System kann aber nur revolution\u00e4r \u00fcberwunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD tritt nachdr\u00fccklich f\u00fcr den Ausbau der Volksgesetzgebung ein. Volksentscheide sollten nach Auffassung der NPD aber einen gewissen geographischen Rahmen nicht sprengen und immer an die jeweiligen europ\u00e4ischen Staatsv\u00f6lker gebunden bleiben, da zu wichtigen politischen Fragen (z.B. Nutzung der Atomkraft) v\u00f6llig kontr\u00e4re Auffassungen innerhalb der einzelnen europ\u00e4ischen Nationen existieren und EU-weite B\u00fcrgerentscheide die Gefahr bergen, da\u00df ein Volk dem anderen seinen Willen aufzwingt.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide sind grunds\u00e4tzlich super (vgl. Schweiz). Wichtig ist nur, dass das Ergebnis von der PARTEI-F\u00fchrung verk\u00fcndet wird, weil es sonst zu oft zu unsinnigen Entscheidungen kommt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "\u00dcber eine Anbauzulassung muss in jedem Einzelfall entschieden werden. Es darf kein Risiko f\u00fcr Gesundheit und Umwelt geben. Sicherheit und Unbedenklichkeit haben f\u00fcr uns absoluten Vorrang vor wirtschaftlichen \u00dcberlegungen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich gilt: Die SPD lehnt den Anbau von GVO-Pflanzen ab, denn die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen weder auf dem Acker noch im Essen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel haben in der EU nichts verloren. Beim Anbau von ver\u00e4nderten Pflanzen machen deren Pollen nicht Halt am Feldrand und verbreiten sich unkontrolliert in wilden Populationen und andere Best\u00e4nden. Damit kontaminiert die Gentechnikindustrie unsere Biodiversit\u00e4t und das Saatgut der Zukunft.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist grunds\u00e4tzlich der gr\u00fcnen Gentechnik gegen\u00fcber positiv eingestellt, fordert aber vorher im Einzelfall eine m\u00f6gliche Gesundheitsgef\u00e4hrdung durch die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderter Produkte sollen l\u00fcckenlos gekennzeichnet und schlie\u00dflich verboten werden. Dies gilt auch f\u00fcr Produkte von Tieren, die mit gentechnisch manipulierten Futtermitteln gem\u00e4stet wurden. Der Grund ist ein einfacher: Die Risiken f\u00fcr Mensch und Natur \u00fcberschreiten den vermeintlichen Nutzen bei weitem!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken der Gentechnik, insbesondere f\u00fcr die Umwelt und das Nebeneinander verschiedener Landwirtschaftsformen, sind bislang nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. Die CSU will keinen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen. Bayern tritt dem europ\u00e4ischen Netzwerk gentechnikfreier Regionen bei.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER setzten uns daf\u00fcr ein, dass in Deutschland und Europa mittelfristig keine gentechnisch ver\u00e4nderten Nahrungsmittel mehr produziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Auch hier gilt: Die Risiken f\u00fcr Mensch und Umwelt sind nicht absch\u00e4tzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bisher gibt es keine Langzeitstudien \u00fcber die gesundheitlichen Risiken von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmitteln auf den Menschen. Wissenschaftliche Studien haben belegt, dass beispielsweise Genmais bei Ratten nach drei Monaten zu Leber- und Nierensch\u00e4den f\u00fchrte. Man sollte also bei der Risikobewertung unbedingt umdenken.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die gesundheitlichen Folgen sind nicht hinreichend absch\u00e4tzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Beeintr\u00e4chtigungen der nat\u00fcrlichen Umwelt durch gentechnisch ver\u00e4nderte Freilandpflanzen sind nicht mehr umzukehren und unvermeidbar. Es ist erwiesen, dass die Ertr\u00e4ge durch konventionelle  Zuchtverfahren st\u00e4rker gesteigert werden konnten als durch die Gentechnik. Auch der Weltagrarbericht best\u00e4tigt dies regelm\u00e4\u00dfig. Niemand m\u00fcsste hungern, wenn Ressourcen, Wissen und die M\u00f6glichkeiten, Lebensmittel zu erzeugen, gerecht verteilt w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert ein Verbot der Gentechnik in der Landwirtschaft. Es gibt keine Koexistenz wie sie urspr\u00fcnglich einmal in der EU-Gentechnikrichtlinie gefordert wird. Die Gentechnik breitet sich schleichend immer weiter aus und ist nicht r\u00fcckholbar. Eine besonders gro\u00dfe Gefahr ist das Terminator-Saatgut. Dieses Gen kann auskreuzen und auswildern und die betroffenen Arten unfruchtbar machen. Landwirte m\u00fcssen auch in Zukunft ihre traditionellen samenfesten Pflanzensorten anbauen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Den einzelnen Mitgliedsstaaten sollte ein Verbot empfohlen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen sind potentiell, in vielen F\u00e4llen sogar nachgewiesen, gesundheitssch\u00e4dlich f\u00fcr Mensch und Tier und m\u00fcssen solange verboten bleiben, bis Langzeitversuche die Unsch\u00e4dlichkeit ergeben haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen lehnen Gentechnik weit \u00fcberwiegend ab. Dem sollte sich auch die Politik nicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die gesundheitlichen Folgen sind nicht \u00fcberschaubar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidung auf Ebene der Staaten.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn gleichzeitig deren Patentierung aufgehoben wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen soll in der Verantwortung der Mitgliedsstaaten bleiben. Die AfD lehnt eine generelle oder auch spezifische Zulassung genmanipulierter Landwirtschaftsprodukte (z.B. Genmais) durch die EU ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken bei genmanipulierten Pflanzen sind nicht \u00fcbersehbar, deshalb muss ihr Einsatz verboten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die von der EU erzwungene Einf\u00fchrung von Genmais und anderen genmanipulierten Lebens- und Futtermitteln konsequent ab, da sowohl die gesundheitlichen Folgen f\u00fcr Mensch und Tier als auch die \u00f6kologischen Konsequenzen nicht kalkulierbar sind. \u00dcberdies bringt die Einf\u00fchrung von genmanipuliertem Saatgut die deutschen Landwirte in eine \u00f6konomische Abh\u00e4ngigkeit von international agierenden Gentechnik-Konzernen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahme: Die Bierpalme!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nach wie vor nimmt Deutschland mehr Fl\u00fcchtlinge als die anderen Mitgliedstaaten auf und setzt bei der Fl\u00fcchtlingshilfe Ma\u00dfst\u00e4be. Gleichzeitig sind die Staaten an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union mit einer zunehmenden Zahl von Fl\u00fcchtlingen belastet. Auch in Zukunft werden wir Fl\u00fcchtlingen helfen. Unser Ziel muss sein, dass sich Fl\u00fcchtlinge gar nicht erst in eine lebensbedrohliche Situation begeben. Eine nachhaltige Asylpolitik setzt daher bei den Fluchtursachen an.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Europa darf nicht zulassen, dass an seinen Grenzen immer wieder Menschen sterben. Die Fl\u00fcchtlingskatastrophe von Lampedusa hat uns deutlich gemacht: Wir brauchen eine  humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik der EU. Und in diesem Rahmen auch eine gerechtere Verantwortungsteilung zwischen den Mitgliedstaaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU tut zu wenig f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz. Mehr als 2,5 Millionen Menschen sind vor dem Krieg in Syrien auf der Flucht. In den Nachbarl\u00e4ndern Syriens sind die Fl\u00fcchtlingslager v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt. Allein der Libanon bietet fast einer Million Fl\u00fcchtlingen Schutz. Dagegen haben alle 28 EU-L\u00e4nder zusammen bisher nicht einmal 15.000 syrische Fl\u00fcchtlinge \u00fcber das Fl\u00fcchtlingsaufnahme-Programm der Vereinten Nationen aufgenommen. Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Richtig ist: Im internationalen Vergleich nimmt die EU noch immer wenige Fl\u00fcchtlinge auf. Insbesondere Anrainerstaaten von Krisenherden nehmen Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge auf. Daher muss die EU mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. Hierzu eignen sich auch Neuansiedlungsprogramme und gezielte Aufnahmen, wie z.B. von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Grundrecht auf Asyl, wollen einen deutlich st\u00e4rkeren Einsatz f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge, insbesondere aus dem Nahen Osten und Nordafrika. Wir fordern unbedingtes Bleiberecht und menschenw\u00fcrdige Unterk\u00fcnfte, soziale Absicherung und gleiche Rechte f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr den Schutz politisch Verfolgter ein, wie es der aus unsrem christlich gepr\u00e4gten Menschenbild entspringenden Verantwortung entspricht. Deutschland ist weltweit eines der f\u00fchrenden Aufnahmel\u00e4nder von Fl\u00fcchtlingen. Auf EU-Ebene muss jedoch verhindert werden, dass es zu einer besonderen Belastung der Asylsysteme einzelner Mitgliedstaaten kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine solidarische, faire, sachorientierte und f\u00fcr alle EU-L\u00e4nder verbindliche Reform des europ\u00e4ischen Asylrechts. Es muss ein Verteilungsschl\u00fcssel auf Basis der Faktoren Einwohnerzahl und Wirtschaftskraft geschaffen werden. Dies entlastet zum einen die aus geographischen Gr\u00fcnden stark betroffenen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten. Hingegen m\u00fcsste Deutschland keine zus\u00e4tzlichen Belastungen erwarten, da es im europ\u00e4ischen Vergleich bereits eine ausreichende Zahl von Fl\u00fcchtlingen aufnimmt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen versch\u00e4rft die Integrationsprobleme, die schon jetzt in vielen EU-L\u00e4ndern zu einer Multikonflikt-Gesellschaft f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss ihrer Verantwortung gegen\u00fcber armen L\u00e4ndern wieder gerechter werden, gerade auch im Hinblick auf die Fluchtursachen wie den Klimawandel, die sie ma\u00dfgeblich mit zu verantworten hat. Die EU muss auch anerkennen, dass sie ein Ein- und kein Auswanderungskontinent mehr ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollte in erster Linie in den Herkunftsl\u00e4ndern wirtschaftliche Verbesserungen schaffen, damit eine Flucht nicht erforderlich ist. Dar\u00fcber hinaus einen Aufnahmeschl\u00fcssel entwickeln wie viele Fl\u00fcchtlinge jedes Land aufnehmen muss.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zuflucht vor politischer Verfolgung und den Folgen von Krieg und B\u00fcrgerkrieg zu gew\u00e4hren geh\u00f6rt zu den elementaren Verpflichtungen des V\u00f6lkerrechts. Diese Pflicht ist eine europ\u00e4ische Gemeinschaftsaufgabe, f\u00fcr die wir uns einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende sind gem\u00e4\u00df der Regelungen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention aufzunehmen. Dabei ist allein der Tatbestand der Verfolgung ma\u00dfgebend und eine Quotierung nicht m\u00f6glich. Auch nicht-staatliche Verfolgung, z.B. aus religi\u00f6sen, ethnischen oder geschlechtsspezifischen Gr\u00fcnden, muss als Asylgrund anerkannt werden. Auch im Falle der Ablehnung ihres Asylantrags d\u00fcrfen Fl\u00fcchtlinge nicht abgeschoben werden, wenn ihnen in ihrem Land Folter oder Tod drohen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Hilfe vor Ort, damit sie nicht auswandern m\u00fcssen, ist aber wichtiger.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Grund, weshalb die EU Fl\u00fcchtlinge vorrangig aufnehmen sollte. Ziel der Fl\u00fcchtlinge mu\u00df es sein, alsbald in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren. Deshalb sollen sie nur in einem Nachbarstaat des Verfolgerstaates Aufnahme suchen und finden. Dabei kann die EU mit Sachspenden helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU kommt ihrer humanit\u00e4ren Verpflichtung, Schutzsuchende aufzunehmen, bereits weitgehend nach. Wo es neue Fluchtbewegungen gibt, muss die EU selbstverst\u00e4ndlich auch diese Vertriebenen aufnehmen. Gleichzeitig sollte sich Br\u00fcssel aber vor allem daf\u00fcr engagieren, die Gr\u00fcnde f\u00fcr Menschen, ihr Land verlassen zu m\u00fcssen, zu bek\u00e4mpfen. Auch Nachbarstaaten von Krisenregionen sollten bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zuerst unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Besser Hilfe zur Selbsthilfe.", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Probleme m\u00fcssen soweit m\u00f6glich vor Ort gel\u00f6st werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist mitverantwortlich f\u00fcr Kriege und Armut auf dieser Welt. Sie kann sich nicht abschotten vor dem Elend, das sie selber schafft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wer zur Durchsetzung seiner Interessen Nazis in der Ukraine und Al Kaida in Syrien, Libyen und anderen L\u00e4ndern an die Macht bringt, mu\u00df sich nicht wundern, wenn die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zunehmen. Gleichzeitig hat uns diese Politik an den Rand eines 3. Weltkriegs gebracht. Die imperialen Strukturen der EU und der NATO m\u00fcssen abgeschafft werden. Die B\u00fcSo hat mit dem Programm der Weltlandbr\u00fccke den Weg skizziert, wie allgemeine wirtschaftliche Entwicklung m\u00f6glich wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeiter hat das Recht in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten und muss die gleichen Rechte haben wie alteingesessene Arbeiter. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Humanit\u00e4re Hilfe und Hilfe f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge ist unbedingt zu gew\u00e4hrleisten und zu verbessern.  Dies sollte aber nach M\u00f6glichkeit heimatnah geschehen, da so mit den verf\u00fcgbaren Mitteln mehr erreicht werden kann und die betroffenen Menschen weniger stark entwurzelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die f\u00fchrenden EU-L\u00e4nder und die EU insgesamt sind mitschuldig an Fluchtgr\u00fcnden durch neokolonialistische Ausbeutung, imperialistische Kriege und die vom Kapitalismus verursachte Zerst\u00f6rung der nat\u00fcrlichen Umwelt.  Eine L\u00f6sung des Fl\u00fcchtlingsproblems erfordert den Kampf gegen den Imperialismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Durch die massenhafte Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, bei denen es sich zu einem erheblichen Teil um Asylbetr\u00fcger und Sozialtouristen handelt, ist Europa in den letzten Jahrzehnten ein gigantischer wirtschaftlicher Schaden entstanden. Zudem sind Zuwanderer oft keine Bereicherung, sondern bereichern nicht zuletzt die Kriminalit\u00e4tsstatistik. Fl\u00fcchtlinge sind deshalb nicht vermehrt aufzunehmen, sondern abzuschieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnten helfen, die Infrastruktur in den unterbev\u00f6lkerten Zonen der Zone aufrecht zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es gibt schon in fast allen EU-Staaten einen allgemeinen gesetzlichen Mindestlohn, deren Ausgestaltung jedoch in nationaler Verantwortung liegt. Alle B\u00fcrger sollen existenzsichernde Einkommen erzielen k\u00f6nnen. Deshalb haben wir Mindestl\u00f6hne in zahlreichen Branchen mit vier Millionen Besch\u00e4ftigten geschaffen und im Koalitionsvertrag einen gesetzlichen Mindestlohn vereinbart. Dabei werden auch die Tarifpartner in die Pflicht genommen, die in einer Kommission den Mindestlohn regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um Lohn- und Sozialdumping zu bek\u00e4mpfen und f\u00fcr faire L\u00f6hne in Europa zu sorgen, wollen wir Standards f\u00fcr existenzsichernde Mindestl\u00f6hne in allen EU-Staaten gemessen am jeweiligen Durchschnittseinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne begr\u00fc\u00dfen, dass die Europ\u00e4ische Kommission unsere langj\u00e4hrige Forderung nach Mindestl\u00f6hnen in jedem EU-Mitgliedsstaat nun aufgreift. Das bedeutet keinen einheitlichen Mindestlohn in der ganzen EU, aber einen garantierten Mindestlohn in allen EU-Staaten anhand von Kriterien, auf die sich die EU vorab verst\u00e4ndigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein allgemeiner, fl\u00e4chendeckender Mindestlohn f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zu h\u00f6herer Jugendarbeitslosigkeit, denn pauschale Lohnfestsetzung durch die Politik wird der differenzierten Arbeitsmarktlage und den unterschiedlichen Lebenshaltungskosten in den Regionen nicht gerecht. Das gilt f\u00fcr Deutschland und noch viel mehr f\u00fcr Europa. Deshalb lehnen wir einen Einheitsmindestlohn ab, der verhindert, dass Menschen, insbesondere j\u00fcngere und geringqualifizierte, in den Arbeitsmarkt einsteigen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine EU-weite Regelung zum Mindestlohn in H\u00f6he von 60 Prozent des jeweiligen nationalen Durchschnittslohns w\u00e4re ebenso machbar wie ein gro\u00dfer Fortschritt im Kampf gegen Lohndumping in Europa. Der Mindestlohn k\u00f6nnte gesetzlich oder tarifvertraglich gew\u00e4hrleistet werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcsste er die Existenz der Menschen sichern. Profitieren w\u00fcrden vor allem Frauen, die \u00fcberall weniger verdienen als M\u00e4nner und besonders h\u00e4ufig von Altersarmut betroffen sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik ist ausschlie\u00dflich Sache der Mitgliedstaaten. Die Einf\u00fchrung eines europaweiten Mindestlohns steht f\u00fcr uns deshalb nicht zur Debatte.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER sprechen uns grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen regionen- und branchenspezifischen Mindestlohn auf nationaler Ebene aus, die Einf\u00fchrung eines EU-weiten Mindestlohnes lehnen wir ab. De facto gibt es bereits in jedem Mitgliedsstaat verbindliche Lohnuntergrenzen, die nicht unterschritten werden d\u00fcrfen. Einen Eingriff in die nationale Lohn- und Tarifpolitik in den Mitgliedsstaaten halten wir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein solcher Mindestlohn ist \u00f6konomisch unrealistisch und widerspricht der Souver\u00e4nit\u00e4t der Mitgliedstaaten, die dar\u00fcber selbst entscheiden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines EU-weiten Mindestlohnes, abh\u00e4ngig vom Durchschnittseinkommen des jeweiligen Landes, sollte zu den fest zementierten Sozialstandards der EU geh\u00f6ren. Mindestl\u00f6hne verhindern die Ausbeutung der Arbeitnehmer, die Abwanderung von Fachkr\u00e4ften in andere EU-L\u00e4nder mit h\u00f6herem Lohnniveau  und sie tragen auf lange Sicht  zu einer  Produktivit\u00e4tsangleichung aller Mitgliedstaaten bei, da man aus Wettbewerbsgr\u00fcnden auf Innovation und technischen Fortschritt setzen muss.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Reine Marktwirtschaft bildet oft keine leistungsgerechten L\u00f6hne. Durch einen existenzsichernden gesetzlichen Mindestlohn kann eine Ausbeutung der Arbeitnehmer verhindert werden. Er sollte in allen L\u00e4ndern der EU eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Mensch kann nur in W\u00fcrde leben, wenn f\u00fcr seine Grundbed\u00fcrfnisse gesorgt und ihm gesellschaftliche Teilhabe m\u00f6glich ist. Bis zur Einf\u00fchrung eines bedingungslosen Grundeinkommens setzen wir uns europaweit f\u00fcr Mindestl\u00f6hne ein, welche den  Lohnwettbewerb eind\u00e4mmen sollen, f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse sorgen und genauso wie das Grundeinkommen auch die Binnennachfrage steigern w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Soziale Gerechtigkeit ist durch eine leistungsgerechte Bezahlung zu erreichen. Leistungsgerechte Entlohnungen k\u00f6nnen bei Vollzeitarbeit nicht unter der sozialen Existenzsicherung liegen. F\u00fcr Erwerbst\u00e4tige fordert die \u00d6DP einen fl\u00e4chendeckenden allgemeinen Mindestlohn, der deutlich \u00fcber der sozialen Existenzsicherung liegen muss. Wir fordern soziale Gerechtigkeit und daher z.B. f\u00fcr Deutschland einen Mindestlohn von 11 Euro / Stunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage ist widerspr\u00fcchlich: Die Abh\u00e4ngigkeit vom Durchschnittseinkommen des jeweiligen Mitgliedstaates widerspricht dem Gedanken des Mindestlohnes. EU-weit ist nur ein Appell m\u00f6glich. Welche Beh\u00f6rde soll ihn f\u00fcr die Staaten vorgeben?", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es ist Aufgabe der Politik, sicherzustellen, dass jeder arbeitende Mensch in seinem Land ein ausk\u00f6mmliches Einkommen erzielen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zur Sicherung des Existenzminimums.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert einen EU-weit geltenden Mindestlohn, der sich an der H\u00f6he des jeweiligen Durchschnittslohnes eines Landes orientiert und ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fcr die Werkt\u00e4tigen und ihre Familien sowie Rentenbez\u00fcge erm\u00f6glicht, die ein Alter ohne Angst vor Armut gew\u00e4hrleisten. Der Mindestlohn muss ein gesetzlicher sein, der keine Ausnahmen zul\u00e4sst.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG fordert ein europaweites bedingungsloses Grundeinkommen von 1500 Euro f\u00fcr alle in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Hohe Sozialstandards und das Recht auf gut bezahlte Arbeit m\u00fcssen auf dem ganzen Kontinent gelten. Diese Forderungen k\u00f6nnen nicht mithilfe der EU durchgesetzt werden, sondern nur gegen sie. Die PSG k\u00e4mpft f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten auf sozialistischer Grundlage.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD ist der \u00dcberzeugung, dass es eine verl\u00e4ssliche soziale Absicherung f\u00fcr Geringverdiener geben muss, die ein menschenw\u00fcrdiges Leben und ein Mindestma\u00df an sozialer Teilhabe gew\u00e4hrleistet.  Ein gesetzlicher, fl\u00e4chendeckender Mindestlohn kann aber keine ausreichende Absicherung leisten, da viele Menschen in prek\u00e4ren Arbeitsmarktsituationen nur wenige Stunden Arbeit haben. In der sozialen Marktwirtschaft sollte der Staat die soziale Unterst\u00fctzung in Form von Einkommensbeihilfen bereitstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Der Mindestlohn darf in Deutschland nicht unter 10 Euro pro Stunde liegen, in anderen L\u00e4ndern entsprechend der Kaufkraftparit\u00e4ten umgerechnet. Das ersetzt aber nicht den n\u00f6tigen Kampf um h\u00f6here L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in den Betrieben. Die Ausbeutung der Lohnarbeit durch die Kapitalisten kann man damit allerdings nicht beseitigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich: ja - aber die Einf\u00fchrung von europaweiten Mindestl\u00f6hnen ist kein politisches Prim\u00e4ranliegen der NPD.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Dar\u00fcber hinaus sind wir f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Existenzmaximums von 1 Mio. Egal, wie sich Reichtum zusammensetzt, H\u00e4user, Pelze, Pferde, Yachten - wir addieren und alles, was \u00fcber 1 Mio geht, wird umverteilt. Das wird sch\u00f6ne \u00dcberraschungen geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Angesichts der noch nicht \u00fcberwundenen Wirtschafts- und Finanzkrise muss in den n\u00e4chsten Jahren die Festigung der EU Vorrang vor weiteren Erweiterungen haben. Allerdings muss die EU grunds\u00e4tzlich f\u00fcr europ\u00e4ische Staaten offen bleiben. Entscheidend sind zum einen die Beitrittsf\u00e4higkeit der Kandidaten und zum anderen die Aufnahmef\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union. Wir stehen zur Beitrittsperspektive der Staaten des westlichen Balkans zur EU.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Kooperations- und Erweiterungspolitik der EU hat sich als Friedenspolitik bew\u00e4hrt. Wir wollen, dass die EU ihre T\u00fcren f\u00fcr neue Mitglieder offenh\u00e4lt, wenn diese vor dem Beitritt alle erforderlichen Kriterien erf\u00fcllen. Nach dem Beitritt Kroatiens im letzten Jahr wird es aber auf absehbare Zeit zu keinen weiteren EU-Beitritten kommen. Wichtig ist, dass die EU auch ihre eigene Aufnahmef\u00e4higkeit sicherstellt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen unter den notwendigen Voraussetzungen die Balkanstaaten Bosnien, Mazedonien, Serbien, Montenegro, Kosovo und Albanien aufnehmen. Hier steht die EU im Wort, denn dies haben die Staats- und Regierungschefs diesen Staaten 2003 versprochen. Jeder dieser Staaten sollte nach einem transparenten, offenen und fairen Prozess das Recht haben beizutreten. Wir halten auch an einer Beitrittsperspektive f\u00fcr die T\u00fcrkei und die \u00fcbrigen europ\u00e4ischen L\u00e4nder fest.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Weg der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union verantwortungsvoll weitergehen, weil wir keinem Nachbarn, der unsere Werte teilt, eine Absage erteilen werden. Dazu m\u00fcssen nicht nur die Beitrittskandidaten die in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen vorgesehenen Bedingungen dauerhaft erf\u00fcllen. Auch die Europ\u00e4ische Union selbst muss aufnahmef\u00e4hig sein. F\u00fcr alle weiteren Erweiterungsschritte gilt: Rabatte bei der Erf\u00fcllung der Kriterien wie in der Vergangenheit darf es nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Beitritt neuer Mitgliedsstaaten muss zwingend zu einer Hebung sozialer und \u00f6kologischer Standards und einer Verbesserung dortiger Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fchren. Weitere wichtige Bedingungen sind f\u00fcr uns eine demokratische Regierungsform, die Gew\u00e4hrleistung und Durchsetzung der Menschenrechte, die Achtung und der Schutz von Minderheiten, Religionsfreiheit f\u00fcr alle und Rechtsstaatlichkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Osterweiterung hat die Europ\u00e4ische Union in den vergangenen Jahren eine beachtliche Integrationsleistung erbracht. Nun muss es um eine Konsolidierung der Union gehen statt um eine weitere Vergr\u00f6\u00dferung. Deshalb soll es in der n\u00e4chsten Legislaturperiode keine weitere Aufnahme neuer Mitgliedstaaten in die Europ\u00e4ische Union geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern eine Beitrittsperspektive gegeben werden, die sich um die Einhaltung der Prinzipien Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit und Demokratie bem\u00fchen sowie f\u00fcr eine marktwirtschaftliche Ordnung sorgt. Allerdings muss die weitere Aufnahmef\u00e4higkeit der Union Voraussetzung f\u00fcr k\u00fcnftige Beitritte sein, die wir aufgrund der andauernden Krise als nicht gegeben ansehen. Deshalb sind wir momentan f\u00fcr einen Stopp der Aufnahme weiterer Beitrittskandidaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine gr\u00f6\u00dfere EU ist nur mit weniger Integrationstiefe m\u00f6glich. Vor der Aufnahme mu\u00df eine grundlegende Reform der EU stehen -- weg von Vereinigte Staaten von Europa, hin zu einem Europa der Vaterl\u00e4nder.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union muss nach wie vor allen interessierten L\u00e4ndern Europas offen stehen, um an dem gemeinsamen europ\u00e4ischen Haus weiterzubauen, auch wenn eine Aufnahme weiterer L\u00e4nder m\u00f6glicherweise mit einer finanziellen Mehrbelastung verbunden w\u00e4re.  Der Grundgedanke der Europ\u00e4ischen Union verbietet es, einen Club der Privilegierten zu schaffen. Europa steht f\u00fcr Offenheit, deshalb ein klares NEIN!", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn diese L\u00e4nder in Demokratie, Gesellschaft und Wirtschaft dem Standard der bisherigen EU-L\u00e4nder entsprechen - auch unter Ber\u00fccksichtigung des europ\u00e4isch christlichen Kulturkreises.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir PIRATEN streben f\u00fcr die Zukunft Europas einen offenen Prozess an, der von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas gemeinsam getragen wird. Die EU-Standards (Kopenhagener Kriterien) m\u00fcssten im Rahmen m\u00f6glicher Beitrittsverhandlungen erf\u00fcllt werden. Das gilt besonders in Bezug auf demokratische und rechtsstaatliche Ordnung,  Menschenrechte, Minderheitenschutz und Religionsfreiheit. Jedes Land muss dabei gleichbehandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist durchaus sinnvoll, neue Mitgliedsstaaten in die EU aufzunehmen. Allerdings muss vorher ausreichend gepr\u00fcft werden, inwieweit die Beitrittskandidaten alle erforderlichen Kriterien erf\u00fcllen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sollten das Tempo herausnehmen. Die letzten Staaten sind schon ein gro\u00dfes Problem. Wir m\u00fcssen erst diese Probleme l\u00f6sen, bevor wir wieder neue zus\u00e4tzliche Probleme verdauen k\u00f6nnen. - Grunds\u00e4tzlich offen f\u00fcr neue Mitglieder, aber das h\u00e4ngt vom Anw\u00e4rterstaat ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die EU kann beitrittswillige Staaten aufnehmen, die einen bestimmten wirtschaftlichen und sozialen Entwicklungsgrad erreicht haben und die vollst\u00e4ndigen Demokratiebedingungen erf\u00fcllen. \u00dcber die Aufnahme neuer L\u00e4nder in die EU soll es grunds\u00e4tzlich Volksabstimmungen in Deutschland geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben eine innere Erweiterung der EU an. D. h. Regionen wie Schottland, Katalonien oder auch Bayern sollten voll gleichberechtigte Mitglieder sein, anstatt neue Mitglieder wie z. B. die T\u00fcrkei aufzunehmen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU wird sonst un\u00fcberschaubar.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Machtgleichgewichte drohen aus den Fugen zu geraten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein imperialistisches B\u00fcndnis ungleicher Staaten. Die wirtschaftlich Starken erpressen die Schwachen. Gewinner sind die Banken und Konzerne; Verlieren sind in allen EU-L\u00e4ndern die ArbeiterInnen, Angestellten, Erwerbslosen, RentnerInnen, Frauen und die Jugendlichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Da die EU schon lange nicht mehr die Interessen der europ\u00e4ischen Nationen und ihrer B\u00fcrger, sondern allein die Interessen der Finanzoligarchie vertritt, sollten alle Mitgliedstaaten aus der EU austreten. Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zu einem Europa souver\u00e4ner Republiken statt der Diktatur der Kommissare.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab und ist f\u00fcr ihre Aufl\u00f6sung. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Eine Erweiterung der EU bedeutet eine Ausweitung der sozialen Angriffe, wie sie gerade in Griechenland und den \u00fcbrigen s\u00fcd- und osteurop\u00e4ischen zu beobachten sind. Die PSG tritt f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten ein, f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Bevor die heutigen Schwierigkeiten der EU nicht bew\u00e4ltigt sind, sollte eine Aufnahme weiterer Mitgliedsstaaten nicht in Erw\u00e4gung gezogen werden. Jedoch k\u00f6nnen unterhalb der Vollmitgliedschaft Nachbarstaaten an einem flexiblen Netzwerk der verschiedenen Geschwindigkeiten teilnehmen, das nach den Bed\u00fcrfnissen und M\u00f6glichkeiten der EU und ihrer Nachbarstaaten gestaltet werden sollte. Auch nach einer Konsolidierung der EU sind neue Vollmitgliedschaften zumindest in Deutschland unter den Vorbehalt einer Volksabstimmung und die Erf\u00fcllung aller Aufnahmekriterien zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein imperialistisches B\u00fcndnis, dessen St\u00e4rkung und Ausweitung reaktion\u00e4r ist. Gleichzeitig lehnen wir jede nationalistische Propaganda ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollten alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder auch der Europ\u00e4ischen Union angeh\u00f6ren - dies w\u00fcrde Europa im weltpolitischen Konzert der M\u00e4chte und Volkswirtschaften gr\u00f6\u00dferes Gewicht verleihen. Allerdings mu\u00df eine solche Erweiterung mit Augenma\u00df betrieben werden und sollte Deutschland und Europa nicht mit benachbarten M\u00e4chten in unn\u00f6tige Konflikte bringen, wie dies bei der derzeitigen Hauruck-Erweiterung um die Ukraine der Fall ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist voll. F\u00fcr den weiteren Ausbau denken wir uns einfach einen neuen hochgradig unseri\u00f6sen Verein aus, z.B. den ADAC.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der CDU kommt es darauf an, dass die Tiere vern\u00fcnftig und artgerecht gehalten werden und der Tierschutz gew\u00e4hrleistet ist. Das gilt f\u00fcr die konventionelle wie f\u00fcr die \u00f6kologische Tierhaltung gleicherma\u00dfen. Deshalb setzen wir auf positive Anreize f\u00fcr mehr Tierschutz f\u00fcr alle europ\u00e4ischen Landwirte, auf Forschungsf\u00f6rderung und eine EU-einheitliche Weiterentwicklung der Tierschutzstandards f\u00fcr alle Haltungsformen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Tierhaltung ist \u00fcberaus wichtig, sollte aber nicht der alleinige Fokus sein. Gef\u00f6rdert werden soll auch der Umbau und Neubau zu artgerechten St\u00e4llen. Denn: Die Tierhaltung soll sich den Tieren anpassen und nicht umgekehrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen die Massentierhaltung beenden und artgerechte Haltung sicherstellen. Aber auch artgerechte Tierhaltungssysteme, die nicht den \u00f6kologischen Richtlinien unterliegen, haben ihre Berechtigung, weil sie den Tierschutz voranbringen. Damit die Verbraucherinnen und Verbraucher eine Wahlfreiheit erhalten, fordern wir eine Kennzeichnung der Tierhaltungsform auf Lebensmitteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht alle Familien k\u00f6nnen durchgehend Bio-Produkte kaufen, da diese oft sehr teuer sind. Die FDP vertritt zudem die Meinung, dass die Ern\u00e4hrungssicherheit allein mit der \u00f6kologischen Tierhaltung nicht gew\u00e4hrleistet w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein, dass die umweltgerechte Landwirtschaft nach sozial-\u00f6kologischen Kriterien und durch Unterst\u00fctzung regionaler Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen gef\u00f6rdert wird. Wichtig sind uns die Erhaltung der biologischen Vielfalt in der Natur sowie die Arten-, Rassen- und Sortenvielfalt in der Agrarwirtschaft. Den Einsatz von Minerald\u00fcngern und Pestiziden wollen wir verringern.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU f\u00f6rdert den \u00d6kolandbau in besonderer Weise mit h\u00f6heren Pr\u00e4mien f\u00fcr die Umstellung der Betriebe und die Beibehaltung der \u00f6kologischen Wirtschaftsweise. Aber auch alle anderen Landwirte leisten viel f\u00fcr gesunde und bezahlbare Nahrungsmittel, die Landschaftspflege und die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums. Sie arbeiten mit h\u00f6heren Umwelt-, Tierschutz- und Verbraucherschutzstandards als anderswo in der Welt. Sie verdienen deshalb genauso unsere Unterst\u00fctzung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER wenden uns entschieden dagegen, die Interessen der konventionellen und der \u00f6kologischen Tierhaltung gegeneinander auszuspielen. Beide Formen der Landwirtschaft erf\u00fcllen wichtige Aufgaben und stellen hervorragende Lebensmittel zur Verf\u00fcgung. Beide unterliegen im weltweiten Vergleich h\u00f6chsten Umwelt- und Tierschutzstandards, weshalb eine F\u00f6rderung unabdingbar bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union sollte ihre landwirtschaftlichen Subventionen generell drastisch herunterfahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ganz zu Schweigen von dem Tierleid, dass durch die industrialisierte Massentierhaltung entsteht, belastet die Intensivhaltung von Tieren massiv unsere Umwelt. Massentierhaltung f\u00fchrt zu einer Kontaminierung des Grundwassers, sie tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Klimaerw\u00e4rmung bei und ist auch verantwortlich f\u00fcr eine Zunahme von auch f\u00fcr den Menschen lebensbedrohlichen Tierseuchen. Bei einer \u00f6kologischen Tierhaltung mit geringen Tierbest\u00e4nden w\u00fcrden sich auch all diese Probleme verringern.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Tiere m\u00fcssen generell artgerecht gehalten werden. Konventionell ist das nicht anders als biologisch. Eine strengere \u00dcberwachung, ob es wirklich erfolgt, ist anzustreben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass keine \u00f6ffentlichen Gelder in Form von Agrarsubventionen ohne Gegenleistung in den Bereichen Klima, Umwelt, Natur sowie Tier- und Artenschutz vergeben werden. Wir lehnen industrielle Massentierhaltung ab, weil diese die Lebensqualit\u00e4t in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen beeintr\u00e4chtigt und mit inakzeptablen Standards in der Nutztierhaltung einhergeht. Traditionelle b\u00e4uerliche Landwirtschaft ist gef\u00e4hrdet. Artgerechte Haltungsform aller Nutztiere ist unser Ziel.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Im Umgang mit Tieren brauchen wir einen Bewusstseinswandel: Tiere sind keine Ware! Tiere wirksam zu sch\u00fctzen, muss ein anerkannter Teil der Kulturordnung eines vereinten Europa werden. Zudem fordert die \u00d6DP die Begrenzung der Tierhaltung durch Bindung an Fl\u00e4che.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es muss ein Umdenken in der Tierhaltung geschehen. Bitte erstmal definieren, was \u00f6kologische Tierhaltung sein soll; damit ist wohl tierfreundliche Haltung gemeint, oder? Grunds\u00e4tzliches Durchforsten aller Subventionen!", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nur die \u00f6kologische Tierhaltung gew\u00e4hrleistet ein Mindestma\u00df an Tier-, Lebens- und Gesundheitsschutz. Der massive Antibiotikaeinsatz in der Massentierhaltung ist eine lang andauernde Gesundheitsgefahr f\u00fcr Menschen und auch die Haltungsbedingungen sind nicht zu rechtfertigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist dies w\u00fcnschenswert, doch auch in der sogenannten konventionellen Tierhaltung k\u00f6nnte eine Tierhaltung unter starker Ber\u00fccksichtigung des Tierschutzgedankens durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das nutzt Mensch, Tier und Umwelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne von artgem\u00e4\u00dfer, nicht-qu\u00e4lender Tierhaltung, ja.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Landwirt sollte selbst entscheiden, wie er produzieren will.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung der Landwirtschaft muss sich an den Interessen der Verbraucher orientieren. Kleine Landwirtschaftsbetriebe m\u00fcssen vor der Dominanz gro\u00dfer Agrarkonzerne gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Es wird ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von landwirtschaftlicher Fl\u00e4che zum Tierbesatz angestrebt, um die Belastungen der Umwelt aus der Tierhaltung zu verringern. Eine effiziente Tierhaltung darf aber nicht die menschliche Gesundheit gef\u00e4hrden, z.B. durch \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Antibiotika-Gebrauch oder R\u00fcckst\u00e4nde.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Artgerechte Tierhaltung muss viel st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Allerdings kann man auch nicht durch umgehende vollst\u00e4ndige Streichung jeglicher anderweitigen F\u00f6rderung ein massives Bauernlegen provozieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich aus Gr\u00fcnden des Tierschutzes daf\u00fcr aus, Schritt f\u00fcr Schritt die Massentierhaltung zu reduzieren und durch artgerechte Haltung zu ersetzen. Dies w\u00fcrde nicht nur eine Eind\u00e4mmung von Tierqu\u00e4lerei, sondern auch eine qualitative Aufwertung tierischer Lebensmittel zur Folge haben, da es nicht mehr n\u00f6tig w\u00e4re, die Tiere mit Medikamenten (wie. z. B. Antibiotika) vollzupumpen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Denken Sie doch mal nach, drau\u00dfen an den Ger\u00e4ten! Die PARTEI hei\u00dft Partei f\u00fcr Arbeit, Rechtsstaat, TIERSCHUTZ, Elitenf\u00f6rderung und basisdemokratische Initiative! Wenn es jetzt KLICK gemacht hat, geh\u00f6ren Sie zur bundesrepublikanischen Elite - und wir sind Ihre PARTEI!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Edward Snowden in Deutschland politisches Asyl bekommen k\u00f6nnte, liegt nicht vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei einem Asylantrag ist grunds\u00e4tzlich zun\u00e4chst zu pr\u00fcfen, ob Edward Snowden politisch verfolgt wird. Unabh\u00e4ngig davon ist es ein gro\u00dfes Verdienst von Edward Snowden, dass er eine breite gesellschaftliche Debatte \u00fcber schrankenlose staatliche \u00dcberwachung ausgel\u00f6st hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden hat uns die Augen ge\u00f6ffnet f\u00fcr die T\u00e4tigkeiten amerikanischer und europ\u00e4ischer Geheimdienste. Daf\u00fcr verdient er unseren Dank und Schutz. Er hat sich in den USA an die Regeln gehalten und zun\u00e4chst versucht, die Probleme intern zu melden - ohne Erfolg. Erst dann ist er auf Journalisten zugegangen. Verantwortungsvoller kann man solche Enth\u00fcllungen nicht machen. Nicht der Schutz f\u00fcr Snowden in der EU w\u00fcrde die Beziehungen belasten, sondern sie sind wegen der Massen\u00fcberwachung getr\u00fcbt!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Asyl ist, dass die Person politisch verfolgt wird. Dies ist bei Edward Snowden nicht der Fall. Gleichzeitig unterst\u00fctzt die FDP die Schaffung eines Schutzprogrammes f\u00fcr Whistleblower wie Edward Snowden und fordert einen europ\u00e4ischen Schutzstatus, den auch Edward Snowden erhalten k\u00f6nnte.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden hat der Welt die illegale und kriminelle Praxis des US-amerikanischen Geheimdienstes NSA vor Augen gef\u00fchrt. DIE LINKE fordert f\u00fcr Edward Snowden Asyl in Deutschland und eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung des Abh\u00f6rskandals. Zudem schlagen wir Edward Snowden f\u00fcr seinen Einsatz im Namen von Demokratie und Transparenz f\u00fcr den Friedensnobelpreis vor. Grunds\u00e4tzlich wollen wir Whistleblower gesetzlich und vor Auslieferung sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage, ob einem Menschen Asyl gew\u00e4hrt werden kann, ist nach dem Asylrecht des jeweiligen Mitgliedstaats zu entscheiden. In Deutschland wird Menschen Asyl gew\u00e4hrt, die politisch verfolgt werden. Eine Verfolgung aus juristischen Gr\u00fcnden wie bei Edward Snowden rechtfertigt dagegen nach deutschem Recht kein Asyl.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Jedes EU-Land m\u00fcsste einen Asyl-Antrag Snowdens im Hinblick auf die nationalen Gesetze pr\u00fcfen und eine eigene Entscheidung treffen. Deren Entscheidung werden wir selbstverst\u00e4ndlich akzeptieren. In Deutschland w\u00e4re ein Asylantrag Snowdens jedoch nach geltendem Recht abzulehnen, weil kein Asylgrund vorliegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage stellt sich derzeit nicht, da Snowden kein Asyl beantragt hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden ist ein Held unserer Zeit. Dank ihm wissen wir, dass wir es mit einer Verletzung grundlegender Prinzipien des Rechtsstaates zu tun haben. Das Abfischen der Daten durch NSA, britischen Geheimdienst und BND verst\u00f6\u00dft gegen die Grundwerte der EU, insb. gegen Artikel 16, mit dem ausdr\u00fccklich der Schutz personenbezogener Daten im EU-Vertrag verankert wurde. Es ist das Allermindeste, dass wir diesen Menschen vor denen sch\u00fctzen, die ihn f\u00fcr diese Heldentaten bestrafen wollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Geheimdienstangestellten,  die die im Beruf gesammelten Erkenntnisse  zum Wohle der Menschen ver\u00f6ffentlichen, sollte Asyl gew\u00e4hrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "In Anbetracht der Enth\u00fcllungen der Aktivit\u00e4ten britischer und amerikanischer Geheimdienste durch den amerikanischen Whistleblower Edward Snowden fordern wir die deutsche Bundesregierung sowie jeden anderen demokratischen Staat dazu auf, Edward Snowden politisches Asyl und Schutz vor der Verfolgung durch die amerikanische Regierung anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden hat als Whistleblower gro\u00dfe Verdienste erworben. Er sollte in einem Land seiner Wahl Asyl beantragen k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich ist es ihm zu verdanken, dass das Ausma\u00df der \u00dcberwachung amerikanischer Geheimdienste bekannt wurde.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine Meinungsumfrage als Empfehlung f\u00fcr die Exekutive und kein Gesetzesvorschlag f\u00fcr die Legislative, geh\u00f6rt also nicht in eine Wahlumfrage. Jeder Verfolgte soll Asyl bekommen. Es gibt keine Lex Snowdon.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Snowden hat wertvolle Erkenntnisse geliefert und eine n\u00fctzliche Er\u00f6rterung angesto\u00dfen. In den USA drohen ihm schwere Strafen daf\u00fcr. Deshalb sollte er \u00fcberall Asyl erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Politisch Verfolgte genie\u00dfen nach unserer Rechts- und Werteordnung Anspruch auf Asyl. Dies sollte auch f\u00fcr Edward Snowden gelten, der sich f\u00fcr die Aufdeckung rechtswidriger Praktiken der US-Regierung eingesetzt hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist Snowdens Entscheidung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wie wollen wir denn f\u00fcr Snowdens Sicherheit garantieren, wenn nicht einmal das Handy der Kanzlerin sicher ist?", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Snowden hat der \u00d6ffentlichkeit mit seinem mutigen Handeln gezeigt, dass die Geheimdienste der USA, Deutschlands und anderer Staaten die gesamte Weltbev\u00f6lkerung \u00fcberwachen und ausspionieren. Selbstverst\u00e4ndlich hat er Recht auf Asyl. Um Snowden und die demokratischen Rechte zu verteidigen, kann man sich aber nicht auf die Regierungen st\u00fctzen, deren Verbrechen der Whistleblower enth\u00fcllt hat. N\u00f6tig ist eine internationale Bewegung der Arbeiter auf der Grundlage eines sozialistischen Programms.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden hat sich der Strafverfolgung durch die Vereinigten Staaten ausgesetzt, weil er darauf aufmerksam gemacht hat, dass EU-B\u00fcrger in elementaren Grundrechten verletzt wurden. Wie jeder andere hat er das Recht, in Deutschland oder einem anderen EU-Staat Asyl zu beantragen und Deutschland sollte diesen Antrag wohlwollend pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die EU t\u00f6nt immer, sie w\u00fcrde alle Bestrebungen f\u00fcr Freiheit und Demokratie st\u00e4rken. Dem Whistleblower Snowden wird aber Asyl verweigert. Typisch!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Edward Snowden hat der ganzen Menschheit mit seiner Aufkl\u00e4rung \u00fcber die weltweiten amerikanischen Abh\u00f6r-Aktivit\u00e4ten einen unsch\u00e4tzbaren Dienst geleistet. Es w\u00e4re ein \u00fcberf\u00e4lliges Zeichen der Anerkennung f\u00fcr seinen Mut, aber auch der Emanzipation Europas von den USA, ihm in einem EU-Mitgliedsland Asyl zu gew\u00e4hren.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wo denn sonst?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich kann jeder EU-B\u00fcrger Sozialleistungen von der Sozialversicherung in Europa beziehen, in die er auch einbezahlt hat. Zur F\u00f6rderung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit gibt es dabei mittlerweile Regelungen, die eine (Teil-) \u00dcbertragung von Anspr\u00fcchen erm\u00f6glichen. Bei Transferleistungen wie Hartz IV m\u00fcssen pragmatische Wege gefunden werden, die geltendes EU-Recht beachten und eine Zuwanderung in die Sozialsysteme verhindern helfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies widerspricht dem europ\u00e4ischen Recht und der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU. Allerdings ist der Erhalt von Sozialleistungen durch EU-B\u00fcrger an bestimmte rechtliche Voraussetzungen gebunden. Zugleich sind wirksame Ma\u00dfnahmen gegen Sozialtourismus und den Missbrauch von Sozialleistungen erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach EU-Regeln haben Menschen dort ein Anrecht auf Sozialleistungen, wo sie arbeiten. Das steht auch Menschen aus anderen EU-L\u00e4ndern zu. Aber nat\u00fcrlich gibt es kein Anrecht auf Sozialleistungen durch einen einfachen Umzug innerhalb der EU. Kommunen, die besonders von der Zuwanderung durch Niedrigqualifizierte betroffen sind, ben\u00f6tigen Hilfen vom Bund, um die neuen Zuwanderinnen und Zuwanderer menschenw\u00fcrdig aufnehmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrger sollten aus dem Land Sozialleistungen erhalten, in dem sie eingezahlt  haben. Wurde in kein Sozialsystem eingezahlt, ist der Heimatstaat verantwortlich. Da die Mobilit\u00e4t innerhalb der EU steigt, will die FDP erreichen, dass erworbene Sozialversicherungsanspr\u00fcche unb\u00fcrokratischer mitgenommen werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der EU sollen unabh\u00e4ngig von der Erwerbsbiografie, Herkunft oder Nationalit\u00e4t sowie dem Vorliegen einer Behinderung Anspruch auf soziale Mindestsicherung an ihrem Wohnort haben. Nicht Armutszuwanderung, sondern Reichtumsflucht (Steuerhinterziehung, - vermeidung und -flucht) ist das Problem vieler Mitgliedstaaten. Wir wenden uns gegen die Stimmungsmache \u00fcber angeblichen Sozialbetrug, mit der Rassismus und Feindseligkeiten in der Gesellschaft gesch\u00fcrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stellen nicht die Freiz\u00fcgigkeit von Arbeitnehmern in der EU in Frage. EU-Ausl\u00e4nder, die in Deutschland leben und arbeiten, sollen unter Ausschluss von Missbrauch Zugang zu Sozialleistungen haben. Anreize f\u00fcr eine Zuwanderung in die Sozialsysteme darf es aber nicht geben. Wir wollen, dass Sozialhilfe k\u00fcnftig erst drei Monate nach der Einreise und nicht allein zum Zweck der Arbeitssuche beansprucht werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland arbeitet und in die Sozialsysteme einzahlt, muss auch einen Anspruch auf staatliche Unterst\u00fctzung in F\u00e4llen wie Arbeitslosigkeit erhalten. Insofern halten wir an der bisherigen Regelung fest. Die M\u00f6glichkeiten zur sogenannten Einwanderung in unsere Sozialsysteme sind auf Vers\u00e4umnisse der bisherigen Bundesregierungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00fccken in unseren Bundesgesetzen m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Damit wird die Konnexit\u00e4t von Leistung und Anspruch wiederhergestellt. Das w\u00fcrde Sozialtourismus wirksam verhindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bereits heute ist es trotz der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit nicht m\u00f6glich, in die sozialen Sicherungssysteme einzuwandern, selbst wenn gerne das Gegenteil behauptet wird. Hat allerdings ein zugewanderter Arbeitnehmer eine bestimmte Zeit in Deutschland gearbeitet und in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt, so muss ihm nat\u00fcrlich auch bei Arbeitslosigkeit eine Unterst\u00fctzung zustehen, die in einer Sozialleistung enden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Dann m\u00fcssten konsequenterweise Empf\u00e4ngerl\u00e4nder f\u00fcr die  Fachkr\u00e4fte der Lieferl\u00e4nder einen angemessenen Preis bezahlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die europaweite \u00dcbertragbarkeit von Sozial- und Rentenleistungen soll gef\u00f6rdert werden. Diskriminierungsma\u00dfnahmen jeder Art stellen unn\u00f6tige und unangemessene H\u00fcrden f\u00fcr die Menschen dar und behindern die Entwicklung der Wirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich stehen allen, die ihren Lebensmittelpunkt in einem Land der EU haben, Sozialleistungen zu. Daran wollen wir nicht r\u00fctteln, denn es w\u00e4re diskriminierend f\u00fcr EU-Mitb\u00fcrger, wenn sie nicht die gleichen Sozialleistungen erhielten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Staat soll nicht f\u00fcr die B\u00fcrger anderer Staaten Sozialleistungen zahlen. Der Hauptwohnsitz z\u00e4hlt. Von der EU sollen jedoch Sozialleistungen an die B\u00fcrger der Mitgliedsstaaten zahlbar sein, so wie das von der PBC vorgeschlagene einheitliche EU-Kindergeld, welches die einzelnen Mitgliedsstaaten durch ein eigenes Kindergeld aufstocken d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das entspricht dem Subsidiarit\u00e4tsgebot.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Sozialstaat ist ein wichtiger Teil der modernen Demokratie. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder sind gut beraten, diesen zu erhalten, da er den B\u00fcrgern Sicherheit gibt. Wie genau der Sozialstaat verwirklicht wird, liegt aber an den Staaten selbst. Ebenso muss sich jeder Staat selbst um seine Bed\u00fcrftigen k\u00fcmmern.  Die gilt f\u00fcr Sozialleistungen (Sozialhilfe, Hartz VI), nicht jedoch f\u00fcr das Arbeitslosengeld I, da die eine Versicherungsleistung darstellt, die von der Nationalit\u00e4t unabh\u00e4ngig sein sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Staat soll f\u00fcr seine B\u00fcrger eintreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Dies liegt in der Entscheidung und Verantwortung der jeweiligen Nation.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeiter hat das Recht, in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Die EU hat den Kontinent sozial gespalten. Gleiche Rechte f\u00fcr alle Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten, auf sozialistischer Grundlage, erreicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Regelung ist unrealistisch.  Um eine Einwanderung in deutsche Sozialsysteme trotzdem wirksam verhindern zu k\u00f6nnen, sollen Leistungen wie Arbeitslosengeld II, Kinder- und Wohngeld nur solche Zuwanderer erhalten, die vorher in erheblichem Umfang Steuern bzw. Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in Deutschland gezahlt haben oder deren Eltern das getan haben.  Zuwanderer ohne ausreichende Mittel aus Erwerbseinkommen, Verm\u00f6gen oder Unterhalt m\u00fcssen in ihre Heimat zur\u00fcckkehren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen in der EU und auch Zuwanderer m\u00fcssen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit haben und entsprechend sozial gleichgestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung h\u00e4tte zur Folge, da\u00df L\u00e4nder mit h\u00f6heren Sozialleistungen - also z.B. Deutschland - keine Anziehungskraft mehr f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge entfalten k\u00f6nnten, weil Anspruchsberechtigte nur noch die in ihrem Heimatland \u00fcblichen Leistungen beziehen w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "EU-B\u00fcrger sollen Sozialleistungen von allen Mitgliedsstaaten empfangen d\u00fcrfen. Und zwar gleichzeitig.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen europa- und weltweit eine Finanztransaktionssteuer durchsetzen. Bei der Ausgestaltung der Steuer wollen wir vermeiden, dass Anleger an andere Finanzpl\u00e4tze ausweichen. Es gilt, die Auswirkungen der Steuer auf Instrumente der Altersversorgung, auf die Kleinanleger sowie die Realwirtschaft zu bewerten und negative Folgen zu vermeiden. Bei der Umsetzung werden wir darauf achten, dass Wettbewerbsverzerrungen vermieden und die Interessen des Finanzplatzes Deutschlands gewahrt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Finanztransaktionssteuer in Europa. Wir haben gegen Widerst\u00e4nde von Konservativen und Liberalen durchgesetzt, dass diese Steuer jetzt immerhin von einer Gruppe europ\u00e4ischer Staaten eingef\u00fchrt wird. Die Finanztransaktionssteuer ist wirtschaftlich vern\u00fcnftig, weil so exzessive Spekulation auf den Finanzm\u00e4rkten einged\u00e4mmt werden kann. Und sie ist sozial gerecht, indem sie die Spekulanten auf den Finanzm\u00e4rkten zur Bew\u00e4ltigung der Krisenkosten heranzieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine EU-weite Finanztransaktionsteuer, die alle Arten von Finanztransaktionen umfasst. Sie soll Spekulationen eind\u00e4mmen und stabilisierend auf die Finanzm\u00e4rkte wirken. Die Finanzindustrie wird durch die Steuer an den Kosten der Finanzkrise beteiligt. Die Einnahmen in Milliardenh\u00f6he sollen dem EU-Haushalt zugef\u00fchrt werden, der damit entscheidende Zukunftsinvestitionen in globale \u00f6ffentliche G\u00fcter erm\u00f6glichen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Finanztransaktionssteuer w\u00fcrde als indirekte Steuer an Verbraucher und Unternehmen weitergegeben werden und dar\u00fcber hinaus die Kosten f\u00fcr die Altersversorge in die H\u00f6he treiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Finanzspekulationen gef\u00e4hrden die \u00f6konomische Stabilit\u00e4t und die Demokratie. Dem l\u00e4sst sich mittels einer Steuer auf den Handel mit Finanzprodukten gegensteuern. Wir fordern einen Steuersatz von mindestens 0,1 Prozent. Damit w\u00fcrde Deutschland 30 Milliarden Euro im Jahr einnehmen. Dieses Geld wollen wir f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens, den globalen Klimaschutz sowie f\u00fcr den sozial-\u00f6kologischen Umbau unserer Industriegesellschaft nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen ungez\u00fcgelten Finanzspekulationen einen Riegel vorschieben. Eine Finanzkrise wie in den zur\u00fcckliegenden Jahren darf sich nicht wiederholen. Wir wollen eine Finanztransaktionssteuer mit breiter Bemessungsgrundlage und niedrigem Steuersatz z\u00fcgig umsetzen und zwar im Rahmen einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit in der EU. Eine solche Besteuerung sollte m\u00f6glichst alle Finanzinstrumente umfassen. Damit wollen wir die Finanzm\u00e4rkte an den Beseitigungskosten der Finanzkrise heranziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten eine weitere Regulierung der Finanzm\u00e4rkte  auch mit Hilfe der Einf\u00fchrung von Steuern auf den Handel bestimmter Finanzprodukte. Die Einf\u00fchrung einer europaweiten oder von Teilen Europas getragenen Finanztransaktionssteuer unterst\u00fctzen wir. Die Ertr\u00e4ge dieser Steuer m\u00fcssen allerdings den jeweils nationalen Haushalten zukommen. Eine Ausgestaltung als EU-Steuer, die direkt dem europ\u00e4ischen Haushalt zu Gute kommt, lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wie jede neue Steuer wird auch diese am Ende von den B\u00fcrgern bezahlt, die Bankprodukte nutzen, und nicht von den Banken selbst.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der spekulative Finanzmarkt macht die Mehrheit aller globalen Geldbewegungen aus und erm\u00f6glicht private Gewinne mit wenig Nutzen, aber vielen Risiken f\u00fcr die Realwirtschaft. Eine Beteiligung der Finanzindustrie und der Spekulanten an den dr\u00e4ngenden globalen Herausforderungen ist dringender als jemals zuvor. Eine wirksame Finanztransaktionssteuer (Hood-Steuer f\u00fcr Derivate/Devisen/Rohstoffe) ist daher aus sozialen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden gerechtfertigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Warum sollen Finanzgesch\u00e4fte nicht \u00e4hnlich wie Warengesch\u00e4fte mit einer Art von MwSt. belastet werden. Man mag dabei sinnvolle Ausnahmen zulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei setzt sich daf\u00fcr ein, dass eine Finanztransaktionssteuer eingef\u00fchrt wird. Die Aussch\u00fcttung der Steuermehreinnahmen erfolgt in Form eines Sockeleinkommens.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollen eine Abgabe auf alle internationalen Kapitaltransfers erheben (Tobin-Steuer), um damit die sozialen und \u00f6kologischen Folgekosten einer globalisierten Weltwirtschaft in den Entwicklungsl\u00e4ndern zu mindern. Die Banken- und B\u00f6rsenaufsicht ist deutlich strenger zu handhaben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die PBC fordert dies seit Jahren. Hauptziel der Finanztransaktionssteuer ist nicht wie sonst die Geldbeschaffung f\u00fcr Aufgaben der Gemeinschaft, sondern die Behinderung des modernen Hochfrequenzhandels durch eine Steuer auf den Umsatz, so dass er weniger gewinntr\u00e4chtig wird. Diese Steuer soll der EU direkt zuflie\u00dfen und von ihr f\u00fcr ein allgemeines Kindergeld verwendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es wird nichts geleistet, es werden keine Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen, aber viel verdient und sich ungerechtfertigt bereichert.  Das Kapital \u00fcbernimmt keine soziale Verantwortung und muss somit dazu herangezogen werden, auch in das Soziale Netz einzahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Finanztransaktionssteuer w\u00fcrde Spekulationen und den Handel mit Luftbuchungen eind\u00e4mmen, aber - sofern sie niedrig genug angesetzt ist - normale Bankgesch\u00e4fte nicht belasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Finanzgesch\u00e4fte sind Gesch\u00e4fte wie alle anderen auch.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Es trifft vermutlich auch den kleinen Privatanleger, der f\u00fcr seine Rente in Wertpapiere investiert.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Spekulative Finanzprodukte, die ganze Palette der Derivate, m\u00fcssen verboten werden. Heute eine Transaktionssteuer zu fordern, ist, als ob man mit einem Teel\u00f6ffel eine Sturmflut bek\u00e4mpfen will. Nur die  Einf\u00fchrung des Glass-Steagall-Trennbankensystems kann eine Katastrophe noch verhindern!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Damit wird das \u00dcbel aber nicht an der Wurzel gepackt. Die millionenschweren Gl\u00fccksritter und Spekulanten, die f\u00fcr die Finanzkrise verantwortlich sind, m\u00fcssen mit ihrem gesamten Verm\u00f6gen haften und f\u00fcr ihre kriminellen Machenschaften vor Gericht gestellt werden. Das kann nur unter einer Arbeiterregierung erreicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bef\u00fcrwortet eine Finanzmarkt-Transaktionssteuer.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wobei zu beachten ist, dass die hier bisher genannten Summen von 0,1% bis 0,5% der Transaktionssumme minimal sind. Vor allem kann diese Steuer das zu Grunde liegende Problem der dominierenden Rolle der Spekulation in der kapitalistischen Weltwirtschaft in keiner Weise l\u00f6sen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nur legitim, da\u00df Finanzmarktakteure und Personen mit gro\u00dfen Verm\u00f6gen, die mit Finanzprodukten handeln, hierf\u00fcr eine Steuer entrichten. Mit einer solchen Abgabe k\u00f6nnten Kleinsparer, die beispielsweise f\u00fcr ihre private Altersvorsorge Ersparnisse zur\u00fcckgelegt haben, entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Warum nicht? Wer mit Finanzprodukten handelt, hat doch GELD und sollte davon etwas abgeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU setzt sich daf\u00fcr ein, dass bei Entscheidungen in der EU das kulturelle, religi\u00f6se und humanistische Erbe Europas ber\u00fccksichtigt wird. Allerdings wissen wir auch um die Vielfalt in der EU. Dies betrifft einerseits die unterschiedlichen religi\u00f6sen Pr\u00e4gungen, andererseits die unterschiedlichen Beziehungen zwischen Kirche und Staat in den EU-Mitgliedsl\u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU beruht auf den Werten der Freiheit, Demokratie, Gleichheit und Solidarit\u00e4t, den Menschenrechten sowie auch der kulturellen Offenheit. Religionen haben in den Gesellschaften Europas einen wichtigen Platz. Gerade auch das Christentum spielt eine pr\u00e4gende gesellschaftliche Rolle in Europa. F\u00fcr uns ist die EU aber vor allem eine demokratische Wertegemeinschaft.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist religi\u00f6s und weltanschaulich plural. Die christlichen Wurzeln im modernen Europa lassen sich kaum bestreiten, d\u00fcrfen allerdings nicht mit der Verteidigung einer christlichen Leitkultur verwechselt werden. Die Achtung der Menschenw\u00fcrde, Freiheit, Demokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und die Wahrung der Menschenrechte sind Werte aller Mitgliedstaaten unserer Gesellschaft. Sie zeichnen sich durch Pluralismus, Toleranz, Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und Nichtdiskriminierung aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist eine politische Gemeinschaft. Die christlichen Wertvorstellungen haben das europ\u00e4ische Werteempfinden ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt. Die Grundlage des europ\u00e4ischen Wertverst\u00e4ndnisses sollten aber dennoch die Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union und die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention bilden. Denn die EU soll politische Heimat f\u00fcr alle Menschen unabh\u00e4ngig von ihren religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist durch das Zusammenleben ganz unterschiedlicher Menschen gepr\u00e4gt, die je nach Herkunft und Kulturkreis eine allgemeine Weltanschauung, einen Glauben oder auch eine sehr pers\u00f6nliche Sicht der Dinge haben. Eine wichtige Voraussetzung dieser Vielfalt ist die Freiheit des Glaubens und Nicht-Glaubens. Diese ist nur m\u00f6glich, wenn sich die einzelnen Staaten wie die EU insgesamt in Glaubensfragen neutral verhalten und jeden Eindruck der Bevorzugung einer Religion vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Europa basiert auf einem gemeinsamen Werteger\u00fcst, das uns Europ\u00e4er verbindet. Unsere Wurzeln liegen im christlichen und j\u00fcdischen Glauben, im christlichen Menschenbild sowie in der abendl\u00e4ndischen Tradition. Wir bekennen uns klar zu diesen Werten. Wir wollen ein friedliches Zusammenleben unterschiedlicher Kulturen und Religionen in einem weltoffenen Europa. Das \u00f6ffentlich sichtbare Leitbild muss jedoch das Christentum bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union beruft sich in ihrer Pr\u00e4ambel ausdr\u00fccklich auf das geistig-religi\u00f6se und sittliche Erbe Europas. Die unteilbaren und universellen Werte der W\u00fcrde des Menschen, der Freiheit, der Gleichheit und der Solidarit\u00e4t entsprechen dem christlichen Werteverst\u00e4ndnis. Auch der Gedanke der Toleranz gegen\u00fcber anderen Religionen und Weltanschauungen entspricht diesem christlichen Werteverst\u00e4ndnis.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Europa ist ohne die Grundlage des christlichen Abendlandes nicht zu denken. Das Werteverst\u00e4ndnis der europ\u00e4ischen Staaten baut auf christlichen \u00dcberzeugungen auf. Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Europa. Das Verst\u00e4ndnis von Religionsfreiheit und Toleranz basiert auf christlichen Wertvorstellungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "In einem weltoffenen und multikulturellen Europa  ist allein der Begriff christliche Wertegemeinschaft ein Anachronismus und tr\u00e4gt nicht zur Integration von Menschen aus anderen Kulturkreisen bei. Europa soll sich als liberale und v\u00f6lkerverbindende Wertegemeinschaft definieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Europas Kultur basiert auf christlichen Werten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Freiheit und Vielfalt der kulturellen, religi\u00f6sen und weltanschaulichen Einstellungen kennzeichnen die modernen Gesellschaften. In der Europ\u00e4ischen Union leben Menschen mit vielen verschiedenen Religionen und Weltanschauungen. Diese Heterogenit\u00e4t ist ein Reichtum, den wir w\u00fcrdigen und unterst\u00fctzen. Wir erkennen und achten die Bedeutung, die individuell gelebte Religiosit\u00e4t f\u00fcr den einzelnen Menschen erlangen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Europa fu\u00dft auf christlich-humanistischen Werten. Die europ\u00e4ische Politik muss sich deshalb im Bewusstsein der Verantwortung vor Gott und den Menschen f\u00fcr Gerechtigkeit, Frieden und f\u00fcr die Bewahrung der Sch\u00f6pfung und damit der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen einsetzen. Die Trennung von Staat und Kirche und die Religionsfreiheit steht f\u00fcr uns au\u00dfer Frage.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Christliche Werte sind f\u00fcr jede Gemeinschaft von Menschen gut, egal was sie glauben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Bekenntnis schlie\u00dft alle Spielarten des christlichen Glaubens ein, Merkmal ist die Anerkennung des Neuen Testaments. Nichtchristliche Religionen werden nur geduldet, soweit sie den christlichen Glauben nicht st\u00f6ren, und erhalten keine EU-Gelder.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU baut auf Gesellschafts- und Politikmustern ihrer Mitgliedsstaaten auf, die seit Jahrhunderten christlich gepr\u00e4gt sind. Diese Werte sind auch heute noch von Bedeutung, wenngleich es selbstverst\u00e4ndlich jedem frei steht, inwieweit er Glaubensinhalte f\u00fcr sich anerkennt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die christlichen Werte sind un\u00fcbertreffbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Das Vernachl\u00e4ssigen der christlichen Werte hat in Deutschland zum Nationalsozialismus und in Osteuropa zum Kommunismus gef\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re schon viel gewonnen, wenn Europa \u00fcberhaupt Werte wieder anerkennen w\u00fcrde.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat darf keinerlei Religion privilegieren. Die PSG tritt f\u00fcr Religionsfreiheit ein und verteidigt insbesondere das Recht religi\u00f6ser Minderheiten, ihre Religion auszu\u00fcben. Gerade deshalb hat sich der Staat aus diesen Belangen vollst\u00e4ndig herauszuhalten. Religion ist Privatsache.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Wertegrundlagen der Europ\u00e4ischen Union gehen aus der christlich-abendl\u00e4ndischen Tradition hervor, sind aber nicht auf den christlichen Glauben beschr\u00e4nkt. Wichtig f\u00fcr die Wertegrundlagen der EU sind auch nicht-religi\u00f6se Entwicklungen wie die Aufkl\u00e4rung und das Streben der V\u00f6lker nach Menschenrechten und Demokratie.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr die strikte Trennung von Kirche und Staat ein, was nat\u00fcrlich auch die EU betrifft.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ischen Wurzeln liegen in der griechischen Antike, dem r\u00f6mischen Recht, dem Christentum und der von den Karolingern, den Ottonen und den Staufern geschaffenen Reichsordnung. Diese geistige Herkunft und Kultur mu\u00df angesichts der drohenden Gefahr der Islamisierung unseres Kontinents insgesamt viel st\u00e4rker betont werden. Eine ausschlie\u00dflich christliche Definition halten wir nicht f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die PARTEI hat eine viel bessere Wertegemeinschaft anzubieten: Die RELIGION! (Vgl. Google, Seite 392 ff.). Cool & total gechillt, ohne Tebartze, Fegefeuer und offline-Gottesdienste!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will keine industrielle Landwirtschaft, sondern eine b\u00e4uerlich nachhaltige, die die Kulturlandschaft pflegt und ein Gewinn f\u00fcr Umwelt und Gesellschaft ist. Ihre Leistungen werden aber nicht alle \u00fcber den Markt und die Lebensmittelpreise abgegolten. Deshalb stehen wir zur Unterst\u00fctzung der Landwirtschaft. Die Direktzahlungen f\u00fcr die Landwirtschaft haben wir an strenge Umweltauflagen gebunden und f\u00f6rdern z. B. Investitionen in Tierschutz. Sch\u00e4dliche Exportsubventionen haben wir abgeschafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Investitionen in Wachstum, Besch\u00e4ftigung, Innovation, Forschung und Bildung schrittweise ein immer st\u00e4rkeres Gewicht im europ\u00e4ischen Haushalt erhalten. Nur wenn Europa in die Zukunft investiert kommt es aus der Krise und kann sich eine gute Zukunft erarbeiten. Die Unterst\u00fctzung der Landwirtschaft bleibt dennoch wichtig, weil diese eine unverzichtbare Rolle f\u00fcr sichere, gute Ern\u00e4hrung ebenso wie f\u00fcr die \u00f6kologische Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes hat.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik wird eine Menge Geld ausgegeben - aber es mangelt noch immer an politischem Willen, dieses Geld sinnvoll und fair zu verteilen. Wir fordern den Subventions-Stopp f\u00fcr umweltsch\u00e4digende Landwirtschaft und f\u00fcr Massentierhaltung und eine Umverteilung der Gelder zu Gunsten gr\u00fcner Haushaltspriorit\u00e4ten. Wir wollen das Recht auf gute und sichere Ern\u00e4hrung f\u00fcr alle durchsetzen. Eine faire Landwirtschaftspolitik bedeutet auch, Exportsubventionen endg\u00fcltig zu streichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP unterst\u00fctzt zwar, dass die Direktzahlungen langfristig und stufenweise abgebaut werden, jedoch sind hierf\u00fcr noch weitere Ma\u00dfnahmen notwendig, damit landwirtschaftliche Betriebe eine entsprechendes Einkommen am Markt erzielen k\u00f6nnen. Zudem sind die Agrarmittel untrennbar verbunden mit der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, der auch weiterhin noch viele Mittel binden wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die Gemeinsame Agrarpolitik (GAP), die die Ern\u00e4hrungsgrundlage f\u00fcr die 500 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU ma\u00dfgeblich bestimmt, unter Ber\u00fccksichtigung der weltweiten Probleme - Armut, Hunger, Ressourcenknappheit und Klimawandel - zu einer aktiven zukunftsorientierten Politik weiterentwickeln. Sie muss zur L\u00f6sung der wirtschaftlichen, sozialen und \u00f6kologischen Probleme und verbesserter Teilhabe der Menschen innerhalb und au\u00dferhalb der EU beitragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Durch Agrargelder werden ma\u00dfgeblich die zukunftsf\u00e4hige Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum gef\u00f6rdert und zus\u00e4tzliche Umweltprogramme finanziert. Europ\u00e4ische Betriebe erfahren durch die Agrarbeihilfen eine Grundsicherung, k\u00f6nnen im internationalen Wettbewerb bestehen und eine fl\u00e4chendeckende Landbewirtschaftung gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIEN W\u00c4HLER lehnen die Verringerung der finanziellen Unterst\u00fctzung in der Landwirtschaft ab. Die in der Europ\u00e4ischen Union im Vergleich zum Weltmarkt sehr hohen Tier-, Umwelt- und Verbraucherstandards sind mit hohen Kosten f\u00fcr die europ\u00e4ischen Landwirte verbunden. Um die Produktionsf\u00e4higkeit der heimischen Landwirte nicht  zu gef\u00e4hrden, muss auch zuk\u00fcnftig eine finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrleistet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die gemeinsame Agrarpolitik verschlingt die H\u00e4lfte des EU-Budgets. Ein Gro\u00dfteil ihrer Aufgaben w\u00e4re bei den einzelnen Mitgliedstaaten besser aufgehoben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Agrarsubventionen f\u00fchren einerseits zu globalen Wettbewerbsverzerrungen, die vor allem die L\u00e4nder der Dritten Welt belasten, andererseits profitieren davon vor allem Gro\u00dfbetriebe, was zu einem R\u00fcckgang der kleinb\u00e4uerlichen Landwirtschaft in der EU f\u00fchrt. Gerade  Gro\u00dfbetriebe sind aber verantwortlich f\u00fcr die zunehmende Massentierhaltung und den Anbau weitfl\u00e4chiger Monokulturen mit vermehrtem Pestizideinsatz, was die Vielfalt der Arten und die Qualit\u00e4t des Trinkwassers gef\u00e4hrdet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Notwendigkeit der einzelnen Subventionen ist neu zu \u00fcberpr\u00fcfen.  Eine K\u00fcrzung darf nicht dazu f\u00fchren, dass der ohnehin starke R\u00fcckgang der landwirtschaftlichen Betriebe beschleunigt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass k\u00fcnftig keine \u00f6ffentlichen Gelder in Form von Agrarsubventionen ohne Gegenleistung in den Bereichen Klima, Umwelt, Natur sowie Tier- und Artenschutz vergeben werden. Langfristiges Ziel ist ein Abbau der Agrarsubventionen. Um die landwirtschaftlichen Betriebe vor den Folgen des pl\u00f6tzlichen Wegfalls der Subventionen zu sch\u00fctzen, sollen diese in der \u00dcbergangsphase degressiv ausgerichtet und ab einer zu bestimmenden einzelbetrieblichen Auszahlungsh\u00f6he gekappt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aufzucht- und Schlachtpr\u00e4mien, Exportsubventionen sowie Subventionen, die Anreize zur \u00dcberproduktion geben, m\u00fcssen abgeschafft werden. Andere F\u00f6rderungen sind kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und zugunsten einer b\u00e4uerlichen Landwirtschaft zu erhalten. Dieses Thema bedarf einer differenzierten Betrachtung.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfbetrieb k\u00fcrzen, kleinere st\u00e4rken, das f\u00f6rdert die Qualit\u00e4t der Lebensmittel und Tiere werden geschont.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Besonders die Exportsubventionen sollen sofort eingestellt werden, da sie die Bauern in den Entwicklungsl\u00e4ndern ins Elend, in die Gro\u00dfstadtslums und die H\u00e4nde der Schleuser treiben, die sie in die L\u00e4nder der Verursacher locken. Auch die Massentierhaltung darf nicht mehr unterst\u00fctzt werden, da sie mit Tier- und Menschenschutz nicht mehr vereinbar ist, Stichwort: antibiotikaresistente Keime.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere bei der Agrargro\u00dfindustrie und landwirtschaftsfernen Betrieben (z.B. Lufthansa) sollten die Zahlungen deutlich sinken. Landwirtschaftliche Produkte werden daf\u00fcr ihren ehrlichen Preis auf dem Markt bekommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Bauernh\u00f6fe m\u00fcssen erhalten bleiben, Fundament nationaler Selbstversorgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen kostendeckende Parit\u00e4tspreise, die die Familienbetriebe erhalten und nicht einen ungez\u00fcgelten Wettbewerb, bei dem am Ende nur noch einige Agrarkonzerne \u00fcbrigbleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Kleine Landwirtschaftsbetriebe m\u00fcssen weiterhin die volle F\u00f6rderung erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD fordert eine umfassende Reform der gemeinsamen Agrarpolitik der EU mit dem Ziel, die Subventionen deutlich zu reduzieren. Die Direktzahlungen (sog. 1. S\u00e4ule) sollen mit Ausnahme von Krisenfonds und Katastrophenschutzfonds innerhalb von 10 Jahren komplett abgebaut werden. Die freiwerdenden Mittel sollen in den Mitgliedsstaaten verbleiben und z. B. dem Landschaftsschutz dienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Gegen die F\u00f6rderung der Gro\u00dfagrarier und Gro\u00dfbauern! F\u00f6rderung der kleinen und mittleren Bauern, besonders zur Durchsetzung umweltschonender Anbaumethoden und artgerechter Tierhaltung.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist in Europa Zahlmeister Nummer eins. Es ist nicht einzusehen, da\u00df deutsche Steuerzahler die Landwirtschaft in anderen europ\u00e4ischen Staaten (vor allem in Frankreich) subventionieren m\u00fcssen. Es ist legitim, da\u00df die Staaten ihre Landwirtschaft vor Billigkonkurrenz aus dem Ausland sch\u00fctzen - dies sollte aber Aufgabe der Nationalstaaten sein, nicht der Europ\u00e4ischen Union.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Landwirtschaft soll zudem ausschlie\u00dflich in Naturalien erfolgen (Pferdemist, G\u00fclle, Kompost, kalte Bauern, abgelaufenes Obst).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Deutschland haben wir uns daf\u00fcr ausgesprochen, eine verbindliche Quote f\u00fcr gro\u00dfe b\u00f6rsennotierte Unternehmen einzuf\u00fchren. F\u00fcr alle b\u00f6rsennotierten - also auch die kleineren Unternehmen - lehnen wir eine europaweite, verbindliche Quote allerdings ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen eine Frauenquote in Deutschland um und unterst\u00fctzen sie auch auf Ebene der EU.  Eine m\u00f6glichst verbindliche Frauenquote ist ein Beitrag zur Gleichstellung und sorgt f\u00fcr mehr Gerechtigkeit zwischen den Geschlechtern. Noch immer sind deutlich weniger Frauen in den F\u00fchrungsetagen der Unternehmen vertreten als M\u00e4nner.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ohne verbindliche Frauenquote geht es nicht! 12 Jahre freiwilliger Selbstverpflichtungen der Unternehmen haben nichts gebracht. In den Chefetagen der b\u00f6rsennotierten Unternehmen haben noch immer M\u00e4nner das Sagen. Der Frauenanteil liegt bei schmalen 17 Prozent, obwohl die H\u00e4lfte aller HochschulabsolventInnen weiblich ist. Das wollen wir Gr\u00fcne \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eingriffe in Eigent\u00fcmer- und Aktion\u00e4rsrechte, beispielsweise durch Vorgabe bestimmter Quoten bei der Besetzung von Aufsichtspositionen,  lehnen wir ab. Nicht Geschlecht, Herkunft oder Religion sollen entscheiden, ob jemand Karriere macht, sondern allein die Leistung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung einer verbindlichen Frauenquote in den F\u00fchrungsetagen von Unternehmen ist ein Schritt, der zu mehr Gleichberechtigung zwischen M\u00e4nnern und Frauen im Arbeitsleben f\u00fchren w\u00fcrde. Aber dabei kann es dann nicht bleiben: Eine grundlegend andere Arbeitsmarkt- und Familienpolitik ist n\u00f6tig. Frauen sind auf allen Hierarchieebenen der Arbeitswelt - also nicht nur in den obersten F\u00fchrungsetagen - unterrepr\u00e4sentiert und erhalten einen deutlich geringeren Verdienst.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir planen, in Deutschland eine verbindliche Frauenquote f\u00fcr gro\u00dfe b\u00f6rsennotierte Unternehmen einzuf\u00fchren. Eine weitergehende verbindliche Quote auf europ\u00e4ischer Ebene, die auch kleinere Unternehmen bindet, m\u00f6chten wir nicht einf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER lehnen eine gesetzlich verpflichtende Frauenquote ab und fordern mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen und eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Quotierungen sind Ausdruck einer dubiosen Ideologie, die leistungsfeindlich und im Kern unmenschlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Noch heute sind Frauen in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten von gro\u00dfen Unternehmen eher eine Seltenheit. Verbindliche Quoten k\u00f6nnen eine Abhilfe schaffen, nachdem zahlreiche Selbstverpflichtungen von b\u00f6rsennotierten Unternehmen im Sande verliefen. Wir sind \u00fcberzeugt davon, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen ebenso wie M\u00e4nner zu mehr Erfolg, Qualit\u00e4t und Weitsicht beitragen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Bei Einhaltung von Chancengleichheit und gleicher Bezahlung w\u00e4re eine M\u00fctterquote besser.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zur Frage nach einer m\u00f6glichen Frauenquote gibt es  entgegen der verbreiteten Fehldarstellung, die Piratenpartei sei dagegen  noch keinen Beschluss. Wir sind eine basisdemokratische Partei und zu dem Thema gibt es noch hitzige Debatten. Nicht zuletzt braucht es einen breiten gesellschaftlichen Wandel: Geschlechterstereotype m\u00fcssen abgebaut werden. Eine langfristige Verbesserung wird es nur geben, wenn es auch einen gesellschaftlichen Wandel der Rollenbilder gibt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Frauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen auch bei herk\u00f6mmlicher Erwerbsarbeit nicht benachteiligt werden, Frauen nicht aufgrund von Erziehungsleistungen. Sie m\u00fcssen die gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt werden. Quoten sind oft nicht praktikabel zu handhaben, sondern es kommt auf die gesellschaftliche Einstellung an. Diese gilt es entsprechend weiterzuentwickeln f\u00fcr ein Miteinander von Frauen und M\u00e4nnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jegliche Quotenregel besch\u00e4mt und stellt auch eine Diskriminierung dar. Eine Quote benachteiligt andere, nur um Statistiken zu erhalten, die vorgeben, es g\u00e4be keine Benachteiligung mehr. Leistung z\u00e4hlt. Wirkliche Gleichberechtigung geht anders!", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Unternehmen sollen selber entscheiden, wie viele Frauen sie in Aufsichtsr\u00e4ten haben wollen. Es ist sinnlos und unwirtschaftlich, sie mit Quotenfrauen aufzubl\u00e4hen, die keinen ertragssteigernden Einflu\u00df auf das Unternehmen aus\u00fcben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Leistung allein soll z\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Solche Quoten schaden den Unternehmen und der Gesellschaft massiv. Sie widersprechen dem Leistungsprinzip und sollen gezielt (qualifizierte) M\u00e4nner benachteiligen. Die Ideologie des Feminismus lehnen wir entschieden ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich ein f\u00fcr ein Europa, in dem die Rechte der Frauen auf Selbstbestimmung, Gleichberechtigung und Gleichstellung im Privaten und im Beruf nicht nur proklamiert, sondern auch verwirklicht werden. Im Mittelpunkt steht nicht die Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten, sondern die Rechte der arbeitenden Frauen und ihre Forderung nach gleichem Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Quotenregelung w\u00fcrde an der Benachteiligung und Unterdr\u00fcckung der Mehrheit der Arbeiterinnen nichts \u00e4ndern. Auch eine Bundeskanzlerin hat nichts daran ge\u00e4ndert, dass Frauen schlechter bezahlt werden und \u00fcberdurchschnittlich von Arbeitslosigkeit betroffen sind. Nur ein gemeinsamer Kampf aller Arbeiter kann die Gleichberechtigung der Masse der Frauen erreichen. Wir fordern das Recht auf Abtreibung, eine gesellschaftliche Erziehung und gleichen Lohn f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "In der Privatwirtschaft wie im \u00d6ffentlichen Dienst muss bei Stellenbesetzungen im Grundsatz die Qualifikation, nicht das Geschlecht den Ausschlag geben.  Chancengleichheit f\u00fcr Frau und Mann auf allen gesellschaftlichen Feldern zu unterst\u00fctzen und einzufordern muss das \u00fcbergeordnete Ziel der Politik sein, anstatt Quotenregelungen und einzelfallbezogene Vorschriften zu erlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten \u00e4ndert nichts an der Lage der doppelt ausgebeuteten und unterdr\u00fcckten Masse der Frauen. Mehr Frauen in ausbeuterischen und unterdr\u00fcckerischen Funktionen sind kein Fortschritt.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein - lehnen wir vehement ab. Frauenquoten sind der Ausflu\u00df feministischer und politisch korrekter Bevormundungspolitik. Leistungstr\u00e4ger finden in einer transparenten Gesellschaft von selbst den Weg nach oben, und zwar unabh\u00e4ngig vom Geschlecht.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren vielmehr wir f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Faulenquote. Aus Gr\u00fcnden will Die PARTEI 17 Prozent der F\u00fchrungspositionen in der deutschen Wirtschaft mit qualifizierten Faulen, Dr\u00fcckebergern und M\u00fc\u00dfigg\u00e4ngern besetzen. 40 Prozent der 17 Prozent sollten weiblich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Langfristig streben wir eine europ\u00e4ische Armee an. Wir wollen die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik Schritt f\u00fcr Schritt zu einer gemeinsamen Verteidigung der EU ausbauen. So wollen wir die milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten der EU st\u00e4rken und dabei zugleich eng mit der NATO zusammenarbeiten. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir erfolgreich unsere Werte und Interessen in der Welt verteidigen und durchsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zivile und diplomatische Mittel der Konfliktpr\u00e4vention haben f\u00fcr uns immer Vorrang. Eine europ\u00e4ische Armee ist f\u00fcr uns eine langfristige Perspektive. Indem Kapazit\u00e4ten europ\u00e4isch zusammengelegt werden, entstehen auch Spielr\u00e4ume f\u00fcr geringere R\u00fcstungsausgaben. Der Einsatz einer europ\u00e4ischen Armee muss parlamentarisch legitimiert sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns Gr\u00fcne erfordert die Schaffung einer gemeinsamen Armee bestimmte Voraussetzungen. Die Vertr\u00e4ge m\u00fcssten so ge\u00e4ndert werden, dass das EU-Parlament \u00fcber Eins\u00e4tze mitentscheidet. Zudem m\u00fcssten die Aufgaben dieser Armee definiert sein. F\u00fcr uns sind zentral: Frieden schaffen und stabilisieren mit einem Mandat des UN-Sicherheitsrates. Eine europ\u00e4ische Armee kann aus unserer Sicht \u00fcber keine Nuklearwaffen verf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Europas Staaten haben zusammen mehr Soldaten als die USA - das ist absurd.  Die Aufrechterhaltung nationaler Armeen in der jetzt bestehenden Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fchrt zu erheblicher Verschwendung von Steuermitteln sowie Mehrfachstrukturen bei der milit\u00e4rischen Organisation, R\u00fcstungsentwicklung und R\u00fcstungsbeschaffung. Liberale wollen diese Zersplitterung \u00fcberwinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE k\u00e4mpft gemeinsam mit der Friedensbewegung gegen die Militarisierung der EU. Sie setzt darauf, Auslandseins\u00e4tze zu beenden und R\u00fcstungsproduktion und -exporte zu verbieten. Statt auf einen weiteren Ausbau einer Milit\u00e4rmacht EU setzen wir auf eine friedliche und zivile EU.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist das gr\u00f6\u00dfte Friedensprojekt in der europ\u00e4ischen Geschichte. Gemeinsam treten die Mitgliedstaaten f\u00fcr Frieden, Freiheit und Menschenrechte in der Welt ein. Dazu m\u00fcssen wir die Instrumente der Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik strategisch ausbauen. Um die vorhandenen Kapazit\u00e4ten in der EU optimal zu nutzen, wollen wir eine vertiefte milit\u00e4rische Zusammenarbeit der Mitgliedstaaten. Das langfristige Ziel muss eine gemeinsame europ\u00e4ische Armee sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen in Europa die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik (GSVP) durch Mehrheitsentscheidungen anstelle der bislang erforderlichen Einstimmigkeit und durch den gleichberechtigten Einbezug des Europaparlaments in die Entscheidungsfindung st\u00e4rken und weiterentwickeln. Eine gemeinsame Armee am Ende dieser Entwicklung ist f\u00fcr uns vorstellbar. Die Voraussetzung f\u00fcr eine Vertiefung der Zusammenarbeit in diesem Bereich muss allerdings ein positiver deutschlandweiter Volksentscheid sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Milit\u00e4r ist nationale Hoheitsaufgabe. B\u00fcndnisse und Zusammenarbeit ja, gemeinsame Armee nein.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Europa muss eine Vorbildrolle \u00fcbernehmen und durch sukzessive Abr\u00fcstungsbem\u00fchungen innerhalb seiner Grenzen zur Friedenssicherung beitragen. Dazu geh\u00f6rt auch die Schaffung einer gemeinsamen Armee, die dazu f\u00fchrt, dass sich innerhalb Europas die Waffenarsenale und die nationalen R\u00fcstungsausgaben verringern. Durch eine gemeinsame Armee k\u00f6nnte sich die EU  in ihrer Sicherheits- und Verteidigungspolitik mehr als bisher von den USA l\u00f6sen und einen eigenen Weg einschlagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Verteidigungsf\u00e4higkeit ist Voraussetzung f\u00fcr unabh\u00e4ngige Au\u00dfenpolitik. Eine gemeinsame Armee verteilt die Kosten auf alle Mitglieder, f\u00fchrt \u00fcberdies zu l\u00e4nder\u00fcbergreifender Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Da die derzeitigen Strukturen der EU weit von einer angemessenen demokratischen Einflussm\u00f6glichkeit entfernt sind, sind wir PIRATEN derzeit gegen eine aktive Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik (GSVP), insbesondere was den Einsatz von bewaffneten Kr\u00e4ften im Ausland betrifft. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass ein Bundestagsbeschluss als notwendige Bedingung f\u00fcr Eins\u00e4tze von Bundeswehrsoldaten im Ausland keinesfalls wegfallen darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht die Gefahr, dass eine gemeinsame Armee viel leichter in Krisengebiete geschickt wird und Soldaten nicht mehr nur zur Verteidigung des eigenen Landes eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Einsatzentscheidung \u00fcber eine vereinigte Armee gibt es keine hinreichend demokratisch legitimierte F\u00fchrungsstruktur. Wir wollen ein Europa der freien selbst\u00e4ndigen Nationen und keinen Superstaat Europa.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Zur Durchsetzung gemeinsamer Interessen ist eine gemeinsame Armee n\u00f6tig, sie kann aber wegen der unterschiedlichen Sprachen nicht kurzfristig einsatzbereit werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nationale Armeen mit ihren geringen Truppenst\u00e4rken wie, z. B. die Bundeswehr, sind nicht mehr in der Lage, den Verteidigungsauftrag im Ernstfall zu erf\u00fcllen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Von Fall zu Fall.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist bereits Mitglied in einem Verteidigungsb\u00fcndnis (NATO). Deutschlands Armee darf nur im eindeutigen Verteidigungsfall eingesetzt werden. Vor allem ist die Gefahr politischen Mi\u00dfbrauchs zu hoch.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP fordert nicht nur die Aufl\u00f6sung der NATO, sondern auch der bestehenden EU-Milit\u00e4rstrukturen und das Ende aller von der EU und einzelner ihrer Mitgliedstaaten unterst\u00fctzten milit\u00e4rischen Auslandseins\u00e4tze. Wir fordern den Abbau aller US-Milit\u00e4rbasen, den R\u00fcckzug der Atomwaffen von deutschem Boden und das Verbot von Produktion und Einsatz von Kampfdrohnen. Europa muss ein Kontinent werden, von dem Frieden ausgeht!", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Im Zeitalter thermonuklearer Waffen ist Krieg kein Mittel der Politik mehr. Gerade die Haltung entweder mit uns, oder mit Ru\u00dfland gegen\u00fcber der Ukraine hat uns an den Rande des 3. Weltkrieges gebracht. Aber die Triebkraft zum Krieg ist wieder einmal das bankrotte Weltfinanzsystem - das hei\u00dft zum Ausl\u00f6ser k\u00f6nnen auch Syrien, Iran oder andere Konfliktherde werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG ist f\u00fcr die Aufl\u00f6sung der Bundeswehr, der NATO und aller imperialistischen Milit\u00e4rb\u00fcndnisse. In der Ukraine kann man verfolgen, was eine gemeinsame Armee und Au\u00dfenpolitik der EU bedeutet: unter deutscher Dominanz werden die wirtschaftlichen und geostrategischen Interessen mit wachsender Aggressivit\u00e4t vertreten. Selbst eine umfassende milit\u00e4rische Konfrontation wird 100 Jahre nach Beginn des Ersten Weltkriegs einkalkuliert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Einen europ\u00e4ischen Verteidigungsminister oder gar eine europ\u00e4ische Armee lehnt die AfD ab, weil die Mitgliedsstaaten der EU z. T. unterschiedliche sicherheitpolitische Interessen haben , z. B. in Bezug auf fr\u00fchere Kolonien. Nur wo gemeinsame europ\u00e4ische Interessen verfolgt werden, bejaht die AfD eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik.  Die NATO bleibt die entscheidende Klammer einer transatlantischen Sicherheitsarchitektur, deren entscheidender Anker das B\u00fcndnis mit den USA ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Eine EU-Armee w\u00e4re eine imperialistische Armee. Sie diente blo\u00df der Unterdr\u00fcckung anderer V\u00f6lker, der Niederhaltung des revolution\u00e4ren Befreiungskampfs und der milit\u00e4rischen Austragung der zwischenimperialistischen Widerspr\u00fcche.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Verteidigungspolitik mu\u00df sich auch im 21. Jahrhundert an nationalen Sicherheitsinteressen orientieren. Deshalb bef\u00fcrwortet die NPD die Aufrechterhaltung bzw. Wiederherstellung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t gerade auch im Bereich der Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Eine gemeinsame Euro-Armee lehnen wir deshalb ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst muss die EU eine gemeinsame M\u00fcllabfuhr und eine funktionierende Post auf die Reihe kriegen. Und selbst dann sind wir nur daf\u00fcr, wenn kleine obskure Parteien diese Armee auch mal f\u00fcr private Zwecke benutzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Europ\u00e4ische Union ein Gesicht und eine Stimme bekommt. Deshalb soll der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission k\u00fcnftig von allen EU-B\u00fcrgern direkt gew\u00e4hlt werden. Die \u00fcbrigen Mitglieder m\u00fcssen sich auch weiterhin einem gemeinsamen Zustimmungsvotum des Europ\u00e4ischen Parlaments stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ischen Parteien haben bei dieser Europawahl erstmals EU-weite Spitzenkandidaten aufgestellt. Nach dem  neuen EU-Vertrag w\u00e4hlt das Parlament mit Mehrheit den Kommissionspr\u00e4sidenten. Erstmals h\u00e4ngt die Entscheidung \u00fcber den Kommissionspr\u00e4sidenten vom Wahlergebnis bei der Europawahl ab. Der neue EU-Kommissionspr\u00e4sident wird somit eine direkte demokratische Legitimation haben. Die europ\u00e4ischen Sozialdemokraten haben diese demokratische Innovation von Beginn an unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ische Demokratie ist nach unserer Auffassung eine parlamentarische Demokratie und das Parlament soll auch in Zukunft den Kommissionspr\u00e4sidenten w\u00e4hlen. Wir Gr\u00fcne haben uns erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass alle europ\u00e4ischen Parteien mit SpitzenkandidatInnen antreten, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die Personalie der n\u00e4chsten Kommissionspr\u00e4sidentin oder des n\u00e4chsten Kommissionspr\u00e4sidenten mitbestimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Direktwahl des Kommissionspr\u00e4sidenten w\u00e4re allerdings nur dann sinnvoll, wenn die Positionen des Kommissionspr\u00e4sidenten und Ratspr\u00e4sidenten miteinander verschmolzen w\u00fcrden. Momentan gibt es zwei Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Union. W\u00fcrde nur das Amt des Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Kommission direkt gew\u00e4hlt, ist die Wahrscheinlichkeit, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entt\u00e4uscht werden, sehr gro\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Direktwahl w\u00fcrde den Mangel an Demokratie in der EU nicht beheben. Wir wollen, dass die Menschen in der Europ\u00e4ischen Union das Recht erhalten, \u00fcber Volksentscheide konkrete EU-Politik mitzugestalten, mittels Volksentscheid \u00fcber die \u00c4nderung der EU-Vertr\u00e4ge und eine Verfassung zu entscheiden. DIE LINKE k\u00e4mpft f\u00fcr das Recht des EU-Parlaments, die Kommission und deren Pr\u00e4sidenten vorzuschlagen und zu w\u00e4hlen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine Notwendigkeit, in den n\u00e4chsten Jahren noch mehr Rechte an die Kommission nach Br\u00fcssel abzugeben. Eine Direktwahl des Kommissionspr\u00e4sidenten w\u00fcrde zu einem Machtungleichgewicht zwischen der Kommission und den anderen EU-Institutionen f\u00fchren. Wir m\u00f6chten daran festhalten, dass der Kommissionspr\u00e4sident im Europ\u00e4ischen Rat von den Mitgliedstaaten vorgeschlagen und vom Europ\u00e4ischen Parlament gew\u00e4hlt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Wahl des Kommissionspr\u00e4sidenten und der Kommissare durch gemeinsame Wahl des Europaparlaments und des Ausschusses der Regionen. Hierdurch wird gew\u00e4hrleistet, dass nur diejenigen Kandidaten in die Kommission gew\u00e4hlt werden, die das Vertrauen der direkt gew\u00e4hlten Europaparlamentarier und der Vertreter der europ\u00e4ischen Regionen und Kommunen genie\u00dfen. Damit wird den Interessen der W\u00e4hler und der Regionen Europas Rechnung getragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl einer Legitimation im Sinne direkter Demokratie grunds\u00e4tzlich der Vorzug zu geben ist, sollte das Gewicht der Kommission und ihres Pr\u00e4sidenten nicht weiter verst\u00e4rkt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist fraglich, ob es Sinn macht, den Pr\u00e4sidenten der EU-Kommission, der f\u00fcr eine bestimmte Zeit lediglich eine leitende Position einnimmt, direkt von allen europ\u00e4ischen B\u00fcrger/innen w\u00e4hlen zu lassen. Das EU-Parlament sollte als direkte gew\u00e4hlte Vertretung der EU-B\u00fcrger/innen die Legitimation haben, den Pr\u00e4sident der  EU-Kommission und die EU-Kommissare zu w\u00e4hlen, damit eine deutlich direktere Demokratie gew\u00e4hrleistet ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es eine Wahl geben soll, dann m\u00fcsste sie vom europ\u00e4ischen Parlament durchgef\u00fchrt werden. Die B\u00fcrger in der EU kennen die Kandidaten zu wenig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Das direkt von den B\u00fcrgern gew\u00e4hlte europ\u00e4ische Parlament soll gemeinsam mit einer zweiten Kammer, in der die f\u00f6deralen Elemente ihre Interessen vertreten k\u00f6nnen, die Kompetenzen auf gesetzgeberischer Ebene, bei der Wahl einer europ\u00e4ischen Regierung und der Kontrolle wichtiger Staatsorgane erhalten. Das europ\u00e4ische Parlament soll eine Regierung w\u00e4hlen. Im verfassungsgebenden Prozess soll diskutiert und entschieden werden, nach welchem Modell der Regierungschef gew\u00e4hlt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Dabei kann es aber nicht bleiben. Wir brauchen in der EU demokratische Strukturen und echte Gewaltenteilung. Wir fordern f\u00fcr das EU-Parlament das Recht, Kommissare vorzuschlagen, die Europ\u00e4ische Kommission einzusetzen und zu entlassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das soll die Aufgabe der Parteien im EU-Parlament sein. Es d\u00fcrfte zu mehr Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fchren und die Wahlbeteiligung f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die fehlende Volkslegitimation der EU-Beamten ist ihr gr\u00f6\u00dftes Demokratiedefizit.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Direktwahl w\u00e4re zwar einerseits ein Gewinn an Demokratie, andererseits sehen wir die bisherige Machtkonzentration bei der EU-Kommission schon sehr kritisch. Diese sollte nicht durch eine zus\u00e4tzliche Legitimation verst\u00e4rkt werden. Nach einer gr\u00f6\u00dferen EU-Reform w\u00e4re ein solcher Schritt dagegen denkbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Zu aufwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen stattdessen die politische Souver\u00e4nit\u00e4t der demokratischen Einzelstaaten erhalten bzw. wieder herstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das hat Vor- und Nachteile. Nachteil: Seine Stellung w\u00fcrde zu stark. Vorteil: Einbeziehung der Menschen", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die oligarchisch dominierte EU l\u00e4\u00dft sich nicht reformieren nur abschaffen. Wenn das Gemeinwohl wieder in den Mittelpunkt r\u00fccken soll, m\u00fcssen wir zu einem Europa der souver\u00e4nen Republiken zur\u00fcckkehren.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. In Griechenland und den s\u00fcd- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wurde bereits eine soziale Katastrophe angerichtet, um die Banken zu retten und die Reichen noch reicher zumachen. Die sozialen Rechte der Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf gegen diese Institutionen und f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa verteidigt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD tritt daf\u00fcr ein, dass der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission aus mehreren Bewerbern von den Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments zu w\u00e4hlen ist. Dabei ist sicherzustellen, dass die Abgeordneten der st\u00e4rksten EU-L\u00e4nder nicht \u00fcberstimmt werden k\u00f6nnen. Eine einfache Direktwahl birgt die Gefahr, dass die Nehmerl\u00e4nder in der EU ihren Kandidaten auf Kosten der Geberl\u00e4nder durchsetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Der Pr\u00e4sident der EU-Kommission wird niemals etwas anderes sein, als ein Statthalter des europ\u00e4ischen alleinherrschenden Finanzkapitals.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Existenz der EU-Kommission ist ein Symbol f\u00fcr die Aus\u00fcbung demokratisch nicht legitimierter Macht im EU-Europa. Die EU-Kommissare haben das Gesetzgebungsrecht, das eigentlich den nationalen Parlamenten und dem Volk zustehen sollte, an sich gerissen, damit Demokratie und Selbstbestimmungsrecht zerst\u00f6rt und eine Diktatur errichtet. Die Direktwahl des Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Kommission w\u00e4re nur ein allererster Schritt zur Wiederherstellung demokratischer Zust\u00e4nde auf EU-Ebene!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Und zwar in einer anruffinanzierten Castingshow Europa sucht den Super-Pr\u00e4sidenten.  Gewinner w\u00e4re dann eventuell Maurizio aus Marzahn, aber Aufmerksamkeit in bildungsfernen Kreisen und Premium-Pl\u00e4tze in der Klatschpresse w\u00e4ren der EU-Politik sicher.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU gilt der Grundsatz, dass Ehe und Familie auch zuk\u00fcnftig gesch\u00fctzt sind und besonders gef\u00f6rdert werden. Uns geht es dabei nicht darum, gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften zu diskriminieren oder gar auszugrenzen. Wir haben Respekt auch vor diesen Lebensgemeinschaften, wo ebenfalls Verantwortung und Sorge f\u00fcreinander gelebt werden. Eine \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare in Deutschland lehnen wir ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht auf die Aus\u00fcbung der Reise- und Niederlassungsfreiheit in der Europ\u00e4ischen Union (die Freiz\u00fcgigkeit) muss f\u00fcr alle gelten. Die Nichtanerkennung gleichgeschlechtlicher Ehen zwischen den Mitgliedstaaten f\u00fchrt aber leider immer noch dazu, dass gleichgeschlechtliche Ehepaare diskriminiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gleiche Liebe verdient gleichen Respekt und gleiche Rechte. Es ist ein Gewinn f\u00fcr unsere Gesellschaft insgesamt, wenn Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir Gr\u00fcne wollen die Gleichstellung vollenden und die Ehe f\u00fcr lesbische und schwule Paare \u00f6ffnen. Wir fordern, dass in allen Mitgliedstaaten gleichgeschlechtliche Partnerschaften anerkannt werden. Eine in einem Mitgliedsstaat geschlossene Partnerschaft, muss in der gesamten EU anerkannt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Als ersten Schritt dazu wollen wir den rechtlichen Rahmen f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften und binationale Ehen sowie das Erb- und Sorgerecht vereinfachen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr die EU-weite Anerkennung eingetragener Partnerschaften und gleichgeschlechtlicher Ehen ein. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung nicht-heterosexueller Partnerschaften in s\u00e4mtlichen Rechtsbereichen ein. Heute stehen gleiche Pflichten nicht gleichen Rechten gegen\u00fcber, etwa im Steuerrecht und im Adoptionsrecht werden gleichgeschlechtliche Paare diskriminiert. Diese Ungleichbehandlung ist verfassungswidrig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland gibt es f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare die eingetragene Lebenspartnerschaft. Daran m\u00f6chten wir festhalten; eine \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare lehnen wir ab. Der CSU geht es um den besonderen Schutz von Ehe und Familie, ohne aber gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften zu diskriminieren oder gar auszugrenzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hrend die Eheschlie\u00dfung in anderen europ\u00e4ischen Staaten auch gleichgeschlechtlichen Paaren m\u00f6glich ist, besteht in Deutschland nur die M\u00f6glichkeit der Eingetragenen Lebenspartnerschaft. Wesentliches Merkmal der Ehe nach deutschem Recht ist die Geschlechterverschiedenheit. Dieses Merkmal w\u00fcrde durch die Ehe f\u00fcr alle untergraben, die grundgesetzliche Garantie der Ehe liefe leer. Es ist also konsequent, gleichgeschlechtliche Ehen in Deutschland wie eingetragene Lebenspartnerschaften zu behandeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe von Mann und Frau als Keimzelle einer Familie ist f\u00fcr jede Gesellschaft unverzichtbar. Der Begriff der Ehe und der Familie nach Art. 6 GG kann nicht durch europ\u00e4isches Recht verdr\u00e4ngt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Homosexualit\u00e4t ist ein Fakt. Es spricht nichts gegen den Wunsch gleichgeschlechtlicher Paare, sich vor dem Gesetz zu binden und damit unterhalts- und erbschaftsrechtliche Verpflichtungen einzugehen. Dadurch w\u00fcrde die unsichere Rechtssituation bei Paaren aus verschiedenen Mitgliedstaaten erheblich verringert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Hier sollte jeder Mitgliedsstaat eine seiner kulturellen Konstellation und Verh\u00e4ltnisse entsprechende L\u00f6sung suchen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Politik muss der Vielfalt der Lebensentw\u00fcrfe gerecht werden und eine wirklich freie Entscheidung f\u00fcr die individuell gew\u00fcnschte Form des Zusammenlebens erm\u00f6glichen. Die Piraten setzen sich f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung s\u00e4mtlicher, auch gleichgeschlechtlicher, Partnerschaften ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Leitbild der aus der Ehe eines Mannes und einer Frau gegr\u00fcndeten Familie schlie\u00dft nicht aus, andere Formen verbindlicher Lebensgestaltung rechtlich anzuerkennen und abzusichern. Gleichgeschlechtliche, ehe\u00e4hnliche Verbindungen d\u00fcrfen nicht diskriminiert werden. Die augenblickliche deutsche Rechtslage reicht aber aus.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Der besondere Schutz der klassischen Familie muss erhalten bleiben. Familienrecht ist das Recht der Staaten, mit verschiedenen Kulturen. Die Ehe, als kleinste biologisch-genetisch autark fortpflanzungsf\u00e4hige Einheit, kann nur zwischen einem Mann und einer Frau bestehen. Die missbr\u00e4uchliche Verwendung dieses Wortes f\u00fcr andere Beziehungen zwischen Menschen in einigen Mitgliedsstaaten darf nicht zu einem einheitlichen EU-Standard werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche Ehen gibt es nicht. Es handelt sich um Vereinigungen, die nur als solche anerkannt werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine gleichgeschlechtlichen Ehen. Familie besteht aus Mann, Frau und Kindern. Wir vermissen die Thematisierung der Familie.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Es kann von Natur aus eine solche Ehe nicht geben. Wir sind f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der rechtlichen Situation, wie sie in Deutschland in den 1960er Jahren vorgeherrscht hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die DKP setzt sich f\u00fcr die Gleichberechtigung von Lesben und Schwulen ein. Berufsverbote, Benachteiligungen im Beruf oder Diskriminierung am Arbeitsplatz darf es grunds\u00e4tzlich nicht mehr geben. Niemand darf wegen seiner Sexualit\u00e4t oder des Familienstandes benachteiligt oder bevorzugt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt jede Einmischung des Staates in die private Lebensgestaltung der Menschen ab. Der Staat darf weder bestimmte Lebensgemeinschaften privilegieren, noch diskriminieren. Statt bestimmter Formen der Partnerschaft soll das Erziehen von Kindern gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn in Deutschland oder anderen EU-Staaten rechtsg\u00fcltig geschlossene Lebenspartnerschaften in anderen EU-Staaten nicht in Frage gestellt werden d\u00fcrften. Da die Mitgliedsstaaten unterschiedliche Wertevorstellungen haben, verlangt das Subsidiarit\u00e4tsprinzip allerdings, dass Entscheidungen in dieser Frage allein durch die nationalen Parlamente getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Gegen rechtliche und soziale Diskriminierung Homosexueller.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bef\u00fcrworter der gleichgeschlechtlichen Ehe fordern die Gleichstellung mit der traditionellen Familie, die aber sachlich nicht gerechtfertigt ist, denn als Ehe ist nur die langfristige und auf Kinder ausgerichtete Beziehung von Mann und Frau zu betrachten. Nur gemischtgeschlechtliche Ehen d\u00fcrfen durch ein noch zu schaffendes familiengerechtes Steuer- und Rentensystem beg\u00fcnstigt werden, da nur aus ihnen Kinder hervorgehen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber nur von Schwulis!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr fairen Wettbewerb und Freihandel ein, da diese gerade f\u00fcr die Exportnation Deutschland Besch\u00e4ftigung und Wohlstand f\u00f6rdern. Schutzz\u00f6lle wirken dem entgegen. Wir wollen diese daher weltweit weiter ab- und nicht ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen einen freien, fairen Handel, weil dieser bester Garant f\u00fcr Wohlstandsgewinne ist und gerade Deutschland hiervon besonders profitiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Europ\u00e4ische Produkte sind sehr wettbewerbsf\u00e4hig auf dem Weltmarkt. Dagegen haben es viele Entwicklungsl\u00e4nder schwer, ihre Produkte zu verkaufen. Entwicklungsl\u00e4nder sollten demnach einen besseren Zugang zum europ\u00e4ischen Markt erhalten. Au\u00dferdem sollte die EU-Zollpolitik Anreize liefern, dass nicht nur Rohstoffe und landwirtschaftliche Produkte exportiert werden, sondern die Kapazit\u00e4ten zur Weiterverarbeitung in Entwicklungsl\u00e4ndern gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Argument: Eine Anhebung von Z\u00f6llen an den EU-Au\u00dfengrenzen oder andere Handelshemmnisse w\u00fcrden zu steigenden Preisen f\u00fcr Verbraucher und Unternehmen f\u00fchren.  Diese protektionistischen Ma\u00dfnahmen ziehen zudem entsprechende Reaktionen unserer Handelspartner nach sich, was gerade f\u00fcr die exportorientierte deutsche Wirtschaft gravierende Folgen h\u00e4tte. Schutzz\u00f6lle sind nur in Ausnahmef\u00e4llen angebracht, wenn z.B. die Exporte im Ursprungsland erwiesenerma\u00dfen illegal subventioniert wurden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Schutzz\u00f6lle treffen vor allem Entwicklungsl\u00e4nder hart und konterkarieren die Bem\u00fchungen der Entwicklungshilfe. So erleiden die Entwicklungsl\u00e4nder durch den EU-Protektionismus ein Vielfaches an Schaden dessen, was sie durch die die Entwicklungszusammenarbeit erhalten. Wir setzen uns daher f\u00fcr die  Aufhebung der Schutzz\u00f6lle ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Schutzz\u00f6llen bringt in der Gesamtschau in aller Regel mehr volkswirtschaftliche Nachteile als Vorteile mit sich. So wie die ausl\u00e4ndischen Produkte bei ihrer Einfuhr in die EU k\u00fcnstlich verteuert werden, w\u00fcrden im Gegenzug die in der EU hergestellten Waren bei der Einfuhr in andere L\u00e4nder mit entsprechenden Z\u00f6llen belegt werden. Gerade f\u00fcr exportorientierte L\u00e4nder sind protektionistische Ma\u00dfnahmen daher meist nachteilig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER sprechen uns gegen die Erh\u00f6hung der Z\u00f6lle aus. Internationale Produkte sollen, vorausgesetzt sie erf\u00fcllen die europ\u00e4ischen Umwelt- und Verbrauchsschutzstandards, auf dem europ\u00e4ischen Markt frei erh\u00e4ltlich sein. Der europ\u00e4ische Verbraucher soll freiwillig die Bedeutung der regionalen Produkte anerkennen und bei seinem Kaufverhalten diese bevorzugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollte sich f\u00fcr den Abbau von Zollschranken auf anderen Kontinenten einsetzen, statt selbst neue zu errichten. Europ\u00e4ische Hersteller m\u00fcssen mit \u00fcberlegenen Produkten \u00fcberzeugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Einerseits spricht vieles f\u00fcr einen freien Handel in einer globalisierten Welt, andererseits sind Schutzz\u00f6lle ein wirksames Mittel, Verbraucher/innen vor gesundheitssch\u00e4dlichen Produkten zu sch\u00fctzen, wenn aus irgendwelchen Gr\u00fcnden Importverbote weggefallen sind. Schutzz\u00f6lle sollten nicht dazu dienen, nationale Wirtschaftsinteressen gegen das Wohl der Konsumenten einzusetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das liefe fairem internationalen Warenaustausch zuwider und w\u00fcrde besonders Deutschland schaden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist uns wichtig, dass soziale und \u00f6kologische Standards nicht dadurch unterminiert werden, dass Importprodukte, die ohne Ber\u00fccksichtigung solcher Standards hergestellt wurden, die Europ\u00e4ische Wirtschaft unter Druck setzen. Mindeststandards sind festzulegen, deren Verletzung zur Erhebung von Strafz\u00f6llen und anderen Anti-Dumping-Ma\u00dfnahmen berechtigt. Sonderregelungen mit Entwicklungsl\u00e4ndern, die deren wirtschaftliche und strukturelle Schw\u00e4che ber\u00fccksichtigen, m\u00fcssen gew\u00e4hrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist unfair, gerade Entwicklungsl\u00e4ndern durch Z\u00f6lle den Wettbewerb zu erschweren. Gerade die Entwicklungsl\u00e4nder m\u00fcssen die Chance bekommen sich wirtschaftlich zu entwickeln, um auch mittelfristig von der Entwicklungshilfe weg zu kommen. Fairer Handel sollte selbstverst\u00e4ndlich werden. Dieser erm\u00f6glicht Warenaustausch, in dem  gleichberechtigte Kriterien zum gegenseitigen Zufriedensein verhelfen. Dies sichert die Lebensgrundlagen der Erzeuger und sch\u00fctzt vor Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Land sollte seine regionalen Produkte durch Z\u00f6lle sch\u00fctzen d\u00fcrfen. Solange die EU mit dem Billigexport europ\u00e4ischer Dumping-Produkte in afrikanische L\u00e4nder dort die heimische Wirtschaft kaputt macht, sollte die EU kein Recht haben, Importz\u00f6lle zu erheben.   Jede Zollentscheidung muss sorgf\u00e4ltig und ausgewogen getroffen werden unter Ber\u00fccksichtigung der Auswirkung auf beide M\u00e4rkte.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der freie Handel n\u00fctzt allen immer am meisten. Wenn es sch\u00fctzenswerte Erzeugnisse geben sollte, liegt wahrscheinlich ein Fall fehlender Anpassung an den globalen Markt in Verbindung mit Subventionen vor, die veraltete Strukturen erhalten, so da\u00df ausl\u00e4ndische Waren g\u00fcnstiger sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Soweit dies notwendig ist, um bspw. die ungleiche Konkurrenz durch Billigimporte aus Niedriglohnl\u00e4ndern zu unterbinden, k\u00f6nnen Z\u00f6lle sinnvoll sein. Eine weitgehende Schutzzollpolitik, die den friedlichen Handel zwischen verschiedenen Nationen auf Augenh\u00f6he hemmt, lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Von Fall zu Fall.", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist \u00f6konomisch langfristig sch\u00e4dlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Schutzz\u00f6lle sind ein Instrumentarium um 1. existenziell notwendige  Produktion (z.B. Landwirtschaft) zu sichern, 2. Dumpingpreise zu verhindern und 3. neue Industriezweige, die noch nicht  international konkurrenzf\u00e4hig sind, f\u00fcr eine gewisse Zeit zu sch\u00fctzen. Da die Ausgangslage in den meisten L\u00e4ndern unterschiedlich ist, sollte die Entscheidung auf nationaler Ebene verbleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Freier Handel ist eine der Quellen unseres Wohlstandes.  Der Aufbau von Schutzz\u00f6llen entbehrt jeglicher volkswirtschaftlicher  Grundlage. Die bestehenden M\u00f6glichkeiten gegen Preisdumping vorzugehen, sind hingegen erforderlich und sichern einen fairen Wettbewerb. Ebenso sollten die Exportsubventionen der EU in der Landwirtschaft abgebaut werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nur eine Methode des imperialistischen Wirtschaftskriegs!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach Auffassung der NPD ist es Pflicht der deutschen Politik, deutsche Unternehmen und somit auch Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland vor Billigkonkurrenz aus dem Ausland zu sch\u00fctzen. Aufgrund h\u00f6herer sozialer, \u00f6kologischer und arbeitsschutzrechtlicher Standards k\u00f6nnen deutsche Unternehmen nicht mit Produzenten im Ausland konkurrieren, die sich weigern, diese Standards ebenso einzuf\u00fchren. Daher sind Importz\u00f6lle eine m\u00f6gliche Ma\u00dfnahme zum Schutz der deutschen Volkswirtschaft vor ruin\u00f6ser Konkurrenz.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Vorteile und Nachteile. Die Vorteile wirken sich positiv aus, im Gegensatz zu den Nachteilen, die sich negativ auswirken. Das muss ber\u00fccksichtigt werden, wenn man dar\u00fcber nachdenkt.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns weiterhin f\u00fcr eine europ\u00e4ische F\u00fchrungsrolle im weltweiten Klimaschutz ein. Wir bekennen uns zu dem Ziel, klimasch\u00e4dliche Treibhausgase bis zum Jahr 2030 um 40 Prozent im Vergleich zu 1990 zu verringern. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr ein verbindliches weltweites Klimaschutzabkommen ein, in dem nicht nur die Industriel\u00e4nder, sondern auch wichtige Schwellenl\u00e4nder konkrete Verpflichtungen \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die EU bis 2030 die Treibhausgasemissionen um mindestens 40 Prozent reduziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss in der Klimapolitik endlich wieder internationale Vorreiterin werden. Ansonsten wird sie nicht ihren Anteil leisten k\u00f6nnen, den Klimawandel auf 2 Grad Celsius zu begrenzen. Deshalb fordern wir Gr\u00fcne eine R\u00fcckkehr zu aktivem Klimaschutz. Daf\u00fcr fordern wir eine Erh\u00f6hung des Klimaziels f\u00fcr 2020 auf 30 Prozent und eine 55-60 prozentige Emissionsminderung bis 2030. Unsere Kinder werden es uns danken!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das aktuelle Ziel f\u00fcr 2020 ist ehrgeizig genug. Die EU sollte zwar bereit bleiben, ihre Klima-Ambitionen zu erh\u00f6hen, aber nicht einseitig ehrgeizige Ziele setzen, es sei denn andere L\u00e4nder tun dies auch. Ein 40% Reduktionsziel bis 2030 w\u00fcrde gerade in der andauernden Wirtschaftskrise viele Arbeitspl\u00e4tze kosten. Wir sollten also mit der endg\u00fcltigen Zielsetzung warten, bis es bei den laufenden internationalen Verhandlungen zu gemeinsamen Ergebnissen kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Aussto\u00df an Klimagasen in der EU gegen\u00fcber 1990 um 40 Prozent bis 2020, um 60 Prozent bis 2030 und um 95 Prozent bis Mitte des Jahrhunderts reduzieren. Unter anderem wollen wir dazu die CO2-Grenzwerte f\u00fcr Personen- und Nutzfahrzeuge versch\u00e4rfen und Unternehmen dazu verpflichten, Emissionen von Klimagasen dort zu reduzieren, wo sie entstehen, anstatt sie mit Emissionsrechten aus anderen Teilen der Welt zu verrechnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union nimmt eine Vorreiterrolle in der weltweiten Umwelt- und Klimaschutzpolitik ein. Deshalb legt die CSU Wert darauf, an den f\u00fcr 2020 vereinbarten Umwelt- und Klimazielen festzuhalten. Auch f\u00fcr die Zeit nach 2020 sind ambitionierte Ziele erforderlich: Hier setzt sich die CSU f\u00fcr eine Reduktion der klimasch\u00e4dlichen Treibhausgase um mindestens 40 Prozent bis 2030 ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU hat festgelegt, dass sie bis 2020 ihre Treibhausgasemissionen um 20 Prozent gegen\u00fcber dem Jahr 1990 verringern will. Da bereits bis zum Jahr 2011 eine Reduktion um 17 Prozent erreicht worden ist, muss das Klimaschutzziel der EU umgehend auf 30 Prozent angehoben werden, um noch irgendeine Wirkung zu erzielen. Die Kosten f\u00fcr schnelles Handeln beim Klimaschutz sind in jedem Fall niedriger als die zu erwartenden Sch\u00e4den des Nichthandelns.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "EU-Alleing\u00e4nge im sog. Klimaschutz benachteiligen die europ\u00e4ische Wirtschaft und verpuffen wirkungslos.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung dieses Jahrhunderts wird es sein, den Klimawandel und die herannahende Klimakatastrophe abzuschw\u00e4chen. Dementsprechend sind alle politischen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, den klimasch\u00e4dlichen CO2-Aussto\u00df und klimasch\u00e4dliche CO2-\u00c4quivalente zu reduzieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Um die Umweltbelastung zu senken, auch mit einer offenen Diskussion der Methoden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Klimaziele der EU sind f\u00fcr uns Minimalziele. Wir setzen bei der Reduktion  der Treibhausgasemissionen auf die Erh\u00f6hung der Energieeffizienz, ein funktionierendes System f\u00fcr den Emissionsrechtehandel auf europ\u00e4ischer Ebene sowie die F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die EU bis zum Jahr 2030 mindestens 40 % des Treibhausgasaussto\u00dfes im Vergleich zum Jahr 1990 reduziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU als muss als Vorbild f\u00fcr andere Staaten dienen und darf sich nicht von den hohen Zielen zur Reduzierung des CO2-Ausstosses verabschieden. Klimaschutz ist \u00fcberlebenswichtig f\u00fcr nachfolgende Generationen. Das derzeitige schnelle Abschmelzen der gro\u00dfen Gletscher in den Alpen sollte uns eins von vielen mahnenden Beispielen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber behutsam und \u00fcberlegt. Der Klimawandel ist mehr naturbedingt als durch den Menschen erzeugt. Wichtig ist die saubere Umsetzung ohne Mogeln durch Handel mit Zertifikaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Ob Kohlendioxyd wirklich sch\u00e4dlich ist und den Klimawandel beeinflu\u00dft, ist z.Z. umstritten. Die unbewiesene Vermutung darf daher nicht zu b\u00fcrgerbelastenden Ma\u00dfnahmen verwendet werden. Pflanzen z.B. brauchen das Kohlendioxyd dringend, um zu wachsen und uns mit Sauerstoff zu versorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei sieht die Bem\u00fchungen um eine Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes mit gewissen Bedenken. Immer h\u00e4ufiger werden unter dem Deckmantel des Umweltschutzes B\u00fcrgerrechte eingeschr\u00e4nkt. Ein nachhaltiger Schutz unserer Heimat und ihrer Natur wird dagegen vernachl\u00e4ssigt. Umweltschutz sollte daher weniger global gedacht werden und sich auf den Klimaschutz beschr\u00e4nken, sondern in erster Linie vor Ort stattfinden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Es ist skandal\u00f6s, dass beim CO2-Aussto\u00df immer auf die Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder gezeigt wird, von deren Ausbeutung die deutschen/europ\u00e4ischen/amerikanischen Konzerne und Banken \u00fcber Jahrzehnte profitiert haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "La\u00dft den Pflanzen doch das Co2 - sie werden es euch danken. Nach wie vor ist der angebliche Zusammenhang von Co2 und Klimaver\u00e4nderung eine blo\u00dfe Behauptung, die auch nicht durch fortw\u00e4hrende Wiederholung an Wahrheit gewinnt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Eine Produktion, die im Einklang mit einer gesunden Umwelt steht, ist aber nur in einer rational und demokratisch geplanten Wirtschaft m\u00f6glich, in der die Bed\u00fcrfnisse der Menschen h\u00f6her stehen als die Profitinteressen der Reichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ein globales Problem wie der CO2-Aussto\u00df kann nur durch ein koordiniertes Vorgehen aller gro\u00dfen Wirtschaftsnationen gel\u00f6st werden. Deshalb lehnt die AfD nationale und europ\u00e4ische Alleing\u00e4nge ab. Um dem Vorsichtsprinzip Rechnung zu tragen, kann aber im Rahmen internationaler Abkommen eine graduelle Reduktion von CO2-Emissionen vereinbart werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen das energiepolitische Rollback der EU! Der CO2-Aussto\u00df muss weltweit drastisch um 70 bis 90 Prozent bis 2030 gesenkt werden mit dem Ziel, den CO2-Gehalt in der Luft auf 350 ppm zu senken. Die EU als weltweite Vorreiterin f\u00fcr Umweltschutz ist ein Mythos.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn es sicher w\u00fcnschenswert ist, da\u00df die Energieerzeugung sauberer wird, ist es nach Ansicht der NPD Aufgabe der Nationalstaaten, ihre Energieversorgung zu regeln. Daher lehnen wir es grunds\u00e4tzlich ab, da\u00df die EU die europ\u00e4ischen Nationalstaaten im Bereich der Energiepolitik politisch bevormundet.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hohe Ziele - immer gut!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Freihandelsabkommen ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr Europa und die USA. Das gilt besonders f\u00fcr die Exportnation Deutschland. Es wirkt wie ein kostenfreies Konjunkturprogramm f\u00fcr mehr Wachstum und mehr und bessere Arbeitspl\u00e4tze. Mit ihm haben Deutschland und Europa im weltweiten Wettbewerb die Chance, auch k\u00fcnftig die entscheidenden Handelsvorschriften zu setzen und die hohen Standards zum Umwelt-, Verbraucher- und Arbeitnehmerschutz durchzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Freihandelsabkommen der EU mit den USA bietet erhebliche Chancen f\u00fcr Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze in Europa. Klar ist aber, dass durch ein Freihandelsabkommen nicht unsere hohen sozialen, \u00f6kologischen, arbeitnehmerrechtlichen und Verbraucherstandards in Deutschland und Europa ausgeh\u00f6hlt werden d\u00fcrfen. Auch spezielle Investitionsschutzvorschriften sind in einem solchen Abkommen nicht erforderlich. Dies ist f\u00fcr uns eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr ein Gelingen der Verhandlungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne sagen Nein zu diesem Handelsabkommen mit den USA. Es wird weitgehend intransparent verhandelt. Au\u00dferdem droht es im Umwelt-, Verbraucher-, Datenschutz-, Arbeitsschutz- und Agrarbereich wichtige Standards auszuheben. Wir wollen keine Chlorh\u00fchnchen und kein Klonfleisch. Auch zum Klagerecht von Investoren vor privaten Handelstribunalen sagen wir Nein, weil damit demokratische Politiksetzung \u00fcbergangen werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verhandlungen dar\u00fcber sollten allerdings mit einem Datenschutzabkommen verbunden werden. Die Verl\u00e4sslichkeit in Hinblick auf die Sicherheit der Daten ist ebenso wichtig wie der pers\u00f6nliche Mehrwert, den jeder B\u00fcrger aus dem Zustandekommen des Freihandelsabkommens ziehen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Freihandelsabkommen TTIP w\u00fcrde nur den Banken und Konzernen nutzen und kleinen/mittleren Unternehmen und den Kommunen betr\u00e4chtlich schaden. Konzernen soll ein Klagerecht gegen Staaten bzw. soziale und \u00f6kologische Standards einger\u00e4umt werden. Es droht, dass der Finanzsektor weiter dereguliert wird, \u00f6ffentliche Dienstleistungen privatisiert sowie Monopolisten im Bereich des geistigen Eigentums gest\u00e4rkt werden. Schutz und Vielfalt von Kulturg\u00fctern gem\u00e4\u00df der UNESCO-Konvention w\u00fcrden gef\u00e4hrdet.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Freihandelsabkommen ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Deutschland und Bayern auf mehr Wachstum, mehr Wohlstand und mehr Arbeitspl\u00e4tze. Die Beseitigung von Z\u00f6llen und anderen Handelshemmnissen verbessert die Chancen unserer Unternehmen im internationalen Wettbewerb. Wichtig ist aber: Bei den Verhandlungen d\u00fcrfen europ\u00e4ische, deutsche und bayerische Schutzstandards nicht ausgeh\u00f6hlt werden - weder bei der Gentechnik, noch beim Datenschutz, noch bei der Daseinsvorsorge.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen generell mehr Freihandel, insbesondere mit den USA. Allerdings mangelt es den derzeitigen Verhandlungen an der notwendigen Transparenz. Ferner stehen unsere hohen Standards, z.B. beim Verbraucherschutz, und unsere Daseinsvorsorge auf dem Spiel: Wir wollen weder Gennahrung noch die Privatisierung unseres Trinkwassers. Wir wollen daher einen Stopp der Verhandlungen und ihren Neustart unter der Ma\u00dfgabe h\u00f6chster Transparenz, Einbindung der \u00d6ffentlichkeit und Erhalt unserer Standards.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Davon profitieren einige Gro\u00dfkonzerne, aber weder die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft noch die B\u00fcrger selbst.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Kommt das Freihandelsabkommen zustande, f\u00fcllen bald Chlor-H\u00e4hnchen die Regale europ\u00e4ischer Superm\u00e4rkte, aber auch Klonfleisch und mit Hormonen versetzte Milch werden im Angebot zu finden sein. Das TTIP bedeutet das Aus f\u00fcr den europ\u00e4ischen Verbraucherschutz! Ein schrankenloser Handel mit dem Land der unbegrenzten M\u00f6glichkeiten birgt die Gefahr, dass hierzulande kleine Firmen in Bedr\u00e4ngnis geraten, da sie mit den Dumpingpreisen made in USA nicht mithalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Nur mit einer v\u00f6llig offenen Pr\u00e4sentation aller Verhandlungsschritte und dem Ausschluss einer Klagem\u00f6glichkeit gegen strengere Umwelt- und Lebensmittelgesetze der einzelnen Staaten, weil Fracking, Hormonfleisch und Gen-Essen w\u00e4ren sonst an der Tagesordnung. Und dann mit einer Volksabstimmung einhergehen lassen!", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verhandlungen zum Freihandelsabkommen TAFTA / TTIP werden abseits der Parlamente und ohne jede Beteiligung der B\u00fcrger Europas und der USA gef\u00fchrt. Der Zombie ACTA feiert so seine Auferstehung unter dem Namen TTIP. Dieses Freihandelsabkommen greift mit erweiterten Konzernklagerechten und deregulativer Kooperation die demokratische Ordnung in Europa an. Es gibt gro\u00dfen Konzernen praktisch unbegrenzte Macht und Kontrollm\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber demokratisch legitimierten Staaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Mensch vor Wirtschaft: Die Verhandlungen zum Freihandelsabkommen TTIP werden derzeit geheim ohne Beteiligung des EU-Parlamentes oder der nationalen Parlamente gef\u00fchrt. Dies ist undemokratisch. Mit dem jetzigen Vertragsentwurf k\u00f6nnen Konzerne jederzeit Schadensersatzklagen f\u00fcr verloren gegangenen potentiellen Gewinn anstreben, um z.B. strengere gesetzliche Regelungen gegen Gentechnik, f\u00fcr die kommunale Daseinsvorsorge oder gegen sch\u00e4rfere Umweltgesetze auszuhebeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nur selektiv m\u00f6glich, nicht generell.  Zum Beispiel keine \u00d6ffnung f\u00fcr genmanipulierte Produkte! Wirtschaftslobbys sind jetzt schon zu m\u00e4chtig.  Ein Freihandelsabkommen hebt die M\u00f6glichkeiten von Z\u00f6llen und Importkontingenten auf. Dadurch werden diese Ma\u00dfnahmen, die in Krisenzeiten eine wirtschaftliche Stabilisierung der EU erm\u00f6glichen w\u00fcrden, abgeschafft.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nur, wenn der Text des Abkommens vor Inkrafttreten vollst\u00e4ndig offengelegt und \u00f6ffentlich er\u00f6rtert wird, besteht die M\u00f6glichkeit, da\u00df EU-sch\u00e4dliche Vereinbarungen aus ihm noch entfernt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Solange die USA die Rechte der EU-B\u00fcrger nicht akzeptiert, sollte ein solches Abkommen nicht geschlossen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Reichen-Club.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die laufenden, geheimen Verhandlungen \u00fcber ein Freihandelsabkommen mit den USA sind \u00f6ffentlich zu f\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das Freihandelsabkommen (TTiP) hat das Ziel, den gro\u00dfen US- und EU-Konzernen beste Bedingungen f\u00fcr ihre Gesch\u00e4fte zu schaffen. Das bedeutet den Abbau von Besch\u00e4ftigten- und demokratischen Rechten. Konzerne sollen zum Beispiel durch TTiP vor Sondergerichten gegen Staaten klagen k\u00f6nnen, wenn diese die Profiterwartungen der Konzerne durch Gesetze einschr\u00e4nken. Die Verhandlungen \u00fcber eine Transatlantische Freihandelszone (TAFTA/TTIP) m\u00fcssen sofort abgebrochen und eingestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00fcrde die \u00dcbermacht der Banken und Kartelle zementieren und das Gemeinwohl k\u00e4me endg\u00fcltig unter die R\u00e4der.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Das Freihandelsabkommen wird die sozialen Standards weiter senken und die Lebensbedingungen der Arbeiter auf beiden Seiten des Atlantiks verschlechtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Freier Handel ist eine wesentliche Grundlage unseres Wohlstands. Das gegenw\u00e4rtig unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit verhandelte Freihandelsabkommen Transatlantic Trade and Investment Partnership (TTIP) beinhaltet jedoch eine Verw\u00e4sserung des Verbraucherschutzes, des Umweltschutzes, der Rechtssicherheit, der Sozialstandards und der Kulturpolitik. Unter den derzeitigen Umst\u00e4nden lehnt die AfD eine Beschlussfassung \u00fcber das Freihandelsabkommen mit den USA ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Das geplante Freihandelsabkommen bedeutet eine r\u00fccksichtslose Nivellierung von Arbeiterrechten, Umweltschutz usw. auf dem niedrigsten Niveau. Vor allem soll dadurch der Markt f\u00fcr die \u00dcbermonopole der USA und EU erweitert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Von einer transatlantischen Freihandelszone w\u00fcrden in erster Linie - wie schon beim europ\u00e4ischen Markt - europ\u00e4ische und amerikanische Gro\u00dfkonzerne profitieren, w\u00e4hrend der deutsche und europ\u00e4ische Mittelstand wieder einmal das Nachsehen h\u00e4tte. Zu bef\u00fcrchten ist auch, da\u00df zahlreiche europ\u00e4ische und deutsche Sozial-, Qualit\u00e4ts- und Umweltstandards durch ein transatlantisches Freihandelsabkommen ausgehebelt w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir denken eher \u00fcber die Gr\u00fcndung eines Komitees f\u00fcr antiamerikanische Umtriebe nach. H\u00e4tten Sie Interesse...?", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir gehen entschieden gegen jede Form des politischen oder religi\u00f6sen Extremismus vor. Projekte gegen den Rechtsextremismus werden wir weiterhin gezielt unterst\u00fctzen und darauf achten, dass erfolgreiche Ans\u00e4tze nachhaltig umgesetzt werden. Dies gilt auch f\u00fcr die europ\u00e4ische Ebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus muss europaweit als gemeinsame demokratische Aufgabe angepackt werden. Wir fordern hierf\u00fcr ein europ\u00e4isches Aktionsprogramm.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Rechtsradikalismus ist eine gesellschaftliche Daueraufgabe. Initiativen gegen Rechtsextremismus brauchen einen langen Atem in ihrer Arbeit - daher ist eine nachhaltige, stetige F\u00f6rderung n\u00f6tig. Wirtschaftliche und soziale Krisen wie wir sie im Moment erleben, befeuern rechtsextreme Ressentiments. Die EU muss durch die F\u00f6rderung von Projekten auf eine intensive Auseinandersetzung mit dem ideologischen Fundament setzen, um ihrem Mobilisierungspotential entgegenzutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus stellt die freiheitlich-demokratische Grundordnung in Frage. Die FDP setzt sich seit jeher f\u00fcr Kampagnen gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit ein. Deshalb sollten auch zuk\u00fcnftig Projekte in diesem Sinne unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert weiterhin die finanzielle St\u00e4rkung EU-weiter Programme, die Mittel f\u00fcr Projekte gegen Rassismus und andere Formen der Diskriminierung als auch f\u00fcr kulturelle Projekte, die f\u00fcr Vielfalt und Toleranz werben, sichern. Diese sollen Bestandteil einer zu schaffenden europ\u00e4ischen Pr\u00e4ventionsarchitektur gegen alle Formen des Rassismus und Neofaschismus sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen entschieden gegen jede Form des politischen oder religi\u00f6sen Extremismus vor. Projekte gegen Rechtsextremismus werden wir daher weiter f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus widerspricht in seiner menschenverachtenden Weltanschauung dem Grundgedanken der Europ\u00e4ischen Union, die 2012 f\u00fcr ihren jahrzehntelangen Beitrag zur F\u00f6rderung von Frieden und Vers\u00f6hnung, Demokratie und Menschenrechten in Europa den Friedensnobelpreis erhielt. Da politischer und religi\u00f6ser Extremismus ein europaweites Problem darstellt, sollte die EU neben Projekten gegen den Rechtsextremismus, auch Projekte gegen jede Form von politischem & religi\u00f6sem Extremismus f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union sollte Projekte gegen Islamismus und organisierte Kriminalit\u00e4t sowie die Zusammenarbeit bei der Bek\u00e4mpfung jeglichen Terrors f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremismus ist ein Problem von gesamteurop\u00e4ischer Dimension.  Derzeit blicken wir mit Sorge auf das europaweite Erstarken rechtspopulistischer, rechtsextremer und neonazistischer Gruppen. Rassismus und Nationalismus haben im vergangenen Jahrhundert endloses Leid \u00fcber Europa gebracht. Ein Wiedererstarken dieser Ideologie kann durch Aufkl\u00e4rung und Engagement auf gesamteurop\u00e4ischer Ebene einged\u00e4mmt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings auch gegen den Linksextremismus und sonstige extreme Str\u00f6mungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Toleranz und der Kampf gegen Diskriminierung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Zur Unterst\u00fctzung der beteiligten Gruppen sind ausreichende finanzielle Mittel bereit zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Um gegenseitige Vorurteile in unserer Gesellschaft abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll. Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz, aber auch der Integration durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eigentlich Sache der Mitgliedstaaten, weil die Auspr\u00e4gung in jedem Staat anders ist, und sollte mit ihnen eng abgestimmt sein. Aber in bestimmten F\u00e4llen, wie jetzt in der Ukraine, die kein Mitgliedsland ist, kann es hilfreiche sein, von au\u00dfen einzuwirken und allgemeine Hilfen zu geben, und sei es Geld und Beratung f\u00fcr nationale Projekte. Das gilt f\u00fcr Projekte gegen jeden Extremismus mit Gewaltbereitschaft, ob links, rechts oder religi\u00f6s.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Rechts und Links sind undefinierte und undefinierbare Begriffe, die nur  zur Diffamierung im politischen Kampf benutzt werden, der von weltanschaulich neutralen Staaten und der EU niemals  gef\u00f6rdert werden darf. Die Brandmarkung von Gesinnungen und der B\u00fcrger, denen sie unterstellt werden, ist verfassungswidrige Willk\u00fcr.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Bek\u00e4mpfung extremistischer Tendenzen sollte auf allen politischen Ebenen stattfinden. Allerdings sehen wir hier nicht in erster Linie die EU, sondern die Mitgliedsstaaten selbst gefordert.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Und zugleich gegen Linksextremismus.", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Viel gef\u00e4hrlicher und gewaltt\u00e4tiger ist die politische Linke, die heute in Politik und Medien \u00e4u\u00dferst m\u00e4chtig ist. Hier gab und gibt es zahlreiche \u00dcbergriffe gegen Andersdenkende, K\u00f6rperverletzungen, Bedrohungen, Sachbesch\u00e4digungen. Der Staat muss gegen Gewalt jeder Art gleicherma\u00dfen vorgehen.  Der Marxismus hat schreckliche Grausamkeiten und Unterdr\u00fcckung hervorgebracht und steht hier dem Nationalsozialismus in nichts nach.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollte zuerst einmal die Unterst\u00fctzung von Rechtsradikalen und Nazis in der Ukraine einstellen!!!!", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahr des Faschismus ergibt sich aus der zugespitzten sozialen Ungleichheit und dem wachsenden Militarismus. Die sozialen Angriffe, die in ganz Europa auf der Tagesordnung stehen, lassen sich mit demokratischen Mitteln nicht mehr gegen die Bev\u00f6lkerung durchsetzen. In der Ukraine arbeiten die europ\u00e4ischen M\u00e4chte offen mit der faschistischen Swoboda zusammen. Deshalb ist der Kampf gegen die braune Gefahr untrennbar mit dem Kampf gegen die Sozialangriffe und den Kapitalismus verbunden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Ja, und mehr als das: Wir fordern eine im Verh\u00e4ltnis zur Bedrohung stehende F\u00f6rderung zur Bek\u00e4mpfung jeglichen Extremismus, ob von rechts, links oder aus religi\u00f6sen Motiven. Zudem soll die von der ehemaligen Ministerin Schr\u00f6der eingef\u00fchrte Vorbehaltsklausel, die eine F\u00f6rderung von Projekten nur unter der Bedingung eines Bekenntnisses zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung erm\u00f6glicht, in der gesamten EU zur Anwendung kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Alle faschistischen Organisationen und die Verbreitung ihres Gedankenguts m\u00fcssen verboten werden. Wir akzeptieren es nicht, dass sie durch die EU auch noch gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen Rechts stellt eine Meinungszensur schlimmster Art dar und dient der Stigmatisierung mi\u00dfliebiger politischer Positionen. Die EU soll Projekte gegen Rechtsextremismus deshalb nicht f\u00f6rdern, sondern im Gegenteil darauf hinwirken, da\u00df solche Projekte auch in den Mitgliedsl\u00e4ndern schnellstm\u00f6glich eingestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich. Es kann, darf und wird bekanntlich links und rechts von  der PARTEI nichts geben!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nationale Verantwortung f\u00fcr den Haushalt und l\u00e4nder\u00fcbergreifende, gemeinsame Haftung sind unvereinbar. Solange jeder Staat im Rahmen seiner Haushaltspolitik eigenverantwortlich \u00fcber Einnahmen und Ausgaben entscheidet, ist eine Haftungsgemeinschaft f\u00fcr Staatsschulden unverantwortlich. Eine gemeinsame Haftung aller Eurol\u00e4nder f\u00fcr die Staatsschulden ohne Entscheidungszust\u00e4ndigkeit w\u00fcrde jeden Anreiz zu Reformen nehmen. Eurobonds und Schuldentilgungsfonds lehnen wir deshalb ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Richtig ist: Die Staaten der Eurozone haben eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die gemeinsame W\u00e4hrung. F\u00fcr Instrumente zu einer begrenzten gemeinsamen Haftung f\u00fcr die Schulden in der Eurozone wie etwa einen Schuldentilgungsfonds oder Eurobonds gibt es keine politischen Mehrheiten. Dies ist daher auf absehbare Zeit kein Thema, das zur politischen Entscheidung ansteht.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Weil die Regierungen sich vor ihrer Verantwortung gedr\u00fcckt haben klaren Regeln zuzustimmen, \u00fcbernimmt zurzeit die Europ\u00e4ische Zentralbank die Haftung. Dadurch stehen indirekt alle L\u00e4nder f\u00fcr die Risiken ein. Wir Gr\u00fcne wollen die gemeinsame Haftung hingegen transparent machen und an klare Bedingungen kn\u00fcpfen. Verbindlicher Schuldenabbau und gemeinschaftliche Haftung geh\u00f6ren zusammen. Das Instrument daf\u00fcr ist der Schuldentilgungspakt, finanziert beispielsweise aus der Verm\u00f6gensabgabe.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00e4hrungsunion kann nur dann dauerhaft bestehen, wenn die marktwirtschaftlichen Grundprinzipien der Stabilit\u00e4tsgemeinschaft,  insbesondere der Ausschluss einer Verpflichtung zur gegenseitigen Budgethilfe der Euro-Staaten (No-Bail-Out-Klausel), wieder vollst\u00e4ndig etabliert werden. Die Vermischung von Verantwortung durch gemeinschaftliche Haftung muss ausgeschlossen bleiben. Eurobonds lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Euro-Bonds sind gemeinschaftliche Anleihen der Euro-Staaten. Um die Finanzspekulation gegen einzelne Euro-Staaten zu verhindern, w\u00fcrden Eurobonds eine gemeinschaftliche Kreditaufnahme (das meint nicht die Schuldentilgung) \u00fcber gemeinsame Staatsanleihen erm\u00f6glichen. Dies w\u00e4re aus Sicht der LINKEN eine zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahme zur Direktfinanzierung der Euro-Staaten bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen Eurobonds und die Vergemeinschaftung von Schulden in Europa entschieden ab. Jeder ist f\u00fcr seine Schulden selbst verantwortlich. Europa muss eine Stabilit\u00e4tsunion bleiben und darf keine Schuldenunion werden. Einen stabilen Euro kann es dauerhaft nur geben, wenn alle L\u00e4nder eine konsequente Haushaltsdisziplin einhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Land haftet f\u00fcr seine Schulden selbst. Wir machen uns f\u00fcr einen Euro stark, der wieder so attraktiv und solide werden muss, dass letztlich alle EU-L\u00e4nder der Eurozone beitreten wollen. Die Einf\u00fchrung sog. Eurobonds zur Bek\u00e4mpfung der Euro-Schuldenkrise lehnen wir strikt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Damit w\u00fcrde Deutschland endg\u00fcltig zum ewigen Zahlmeister und deutsche Rentner und Sparer zum B\u00fcrgen f\u00fcr die Mi\u00dfwirtschaft anderer.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Durch die z\u00fcgellose Wachstumspolitik um jeden Preis hat sich Europa in eine schwierige finanzielle Lage man\u00f6vriert. Eurobonds, die zu einer Vergemeinschaftung der Schulden und zur Haftung der deutschen Steuerzahler f\u00fchren, lehnen wir ab. Die Ersparnisse der B\u00fcrger m\u00fcssen in Deutschland sicher bleiben. Den Eurostaaten soll kein Freifahrtschein ausgestellt werden, der es ihnen erlaubt, auf Kosten der Nachbarn weiter eine Schuldenpolitik zu forcieren", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Haftungsverpflichtung darf es nur in unvermeidbaren Katastrophenf\u00e4llen (Erdbeben, gewaltige Unwetter) geben, die ein Land nicht oder nur sehr schwer bew\u00e4ltigen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Um unseren Marshall-Plan 2.0 f\u00fcr Europa zu finanzieren, der kurz- und langfristig bei der Bek\u00e4mpfung der Krise und der Beseitigung der Ungleichgewichte in Europa helfen soll, sind Eurobonds eindeutig eine gute Option. Sie passen in unser Konzept eines solidarischen Europas.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eurobonds schaffen Anreize zu einer immer weiteren Verschuldung im Euro-Gebiet. Die L\u00f6sung der \u00d6DP: Eine Haftung der beteiligten Banken f\u00fcr die von ihnen verursachten Fehlspekulationen muss bis in die Eigent\u00fcmerstrukturen durchgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das erm\u00f6glicht ungehemmte Verschuldung einiger Staaten zu Lasten der soliden Staaten. Einzelne freiwillige Liquidit\u00e4tshilfen stehen den Staaten frei.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Euro-Staaten keinen faktischen unumkehrbaren Verzicht auf selbst\u00e4ndige Steuer-, Finanz-, Wirtschafts-, Fiskal- und Schuldenpolitik geleistet haben, bedeuten Eurobonds die Institutionalisierung des unverantwortlichen Schmarotzertums.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Vergemeinschaftung von Schulden war urspr\u00fcnglich nicht vorgesehen und sollte auch nicht durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Staat haftet f\u00fcr sich selbst.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich lehnen wir ab, dass ein Staat und seine B\u00fcrger f\u00fcr die Verschuldung und Misswirtschaft anderer Staaten aufzukommen hat (Art. 104 b des Maastrichtvertrages).", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Haftung anderer Staaten wird die Last nur zwischen \u00f6ffentlichen Haushalten verteilt und schlie\u00dflich auf die Arbeiter in ganz Europa abgew\u00e4lzt. Haften m\u00fcssen die Verursacher der Finanzkrise. Die millionenschweren Gl\u00fccksritter und Spekulanten, die von der Krise profitieren, m\u00fcssen mit ihrem gesamten Verm\u00f6gen haften und f\u00fcr ihre kriminellen Machenschaften vor Gericht gestellt werden. Das kann nur unter einer Arbeiterregierung erreicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD lehnt eine Haftung f\u00fcr Schulden anderer Staaten \u00fcber den ESM genauso nachdr\u00fccklich ab wie gemeinsame Staatsanleihen (Eurobonds) oder die vertragswidrige Finanzierung von Staatsschulden durch die EZB.  Auch eine Haftung f\u00fcr die Schulden fremder Banken \u00fcber die europ\u00e4ische Bankenunion kommt f\u00fcr die AfD nicht in Frage.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Haften m\u00fcssen die Verursacher aus dem internationalen Finanzkapital.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt es ab, da\u00df Deutschland f\u00fcr die Schulden anderer Staaten in Haftung genommen werden kann. Gemeinsame europ\u00e4ische Anleihen (Eurobonds) w\u00fcrden dazu f\u00fchren, da\u00df andere Staaten auf deutsche Kosten an den Finanzm\u00e4rkten bessergestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Auf gar keinen Fall! Das klingt sehr, sehr teuer f\u00fcr uns. (Bauchgef\u00fchl)", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Um den wirtschaftlichen Erfolg und den Wohlstand in Deutschland auf Dauer zu erhalten, brauchen wir qualifizierte Menschen aus anderen L\u00e4ndern. Bereits heute fehlen Fachkr\u00e4fte in einigen Branchen. Dieser Mangel wird in den n\u00e4chsten Jahren zunehmen. Daher haben wir die Weichen f\u00fcr die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften bereits richtig gestellt: Im Ausland erworbene Berufsabschl\u00fcsse werden leichter anerkannt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine verbesserte Anerkennung von erworbenen Berufsabschl\u00fcssen kann ein wichtiger Beitrag zum Zusammenwachsen und zur wirtschaftlichen Entwicklung Europas sein. Dabei darf es aber nicht um eine Harmonisierung auf niedrigem Niveau gehen. Stattdessen muss es Ziel sein, gemeinsame Schritte hin zu einer in allen EU-L\u00e4ndern m\u00f6glichst hochwertigen qualifizierten Berufsausbildung zu gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die gegenseitige Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Mobilit\u00e4t von Arbeitskr\u00e4ften innerhalb der EU. In Zeiten hoher Jugendarbeitslosigkeit im S\u00fcden Europas und fehlenden Fachkr\u00e4ften vielerorts in Deutschland setzen wir uns f\u00fcr eine vereinfachte gegenseitige Anerkennung ein. Dies darf aber nicht zu Lasten der Ausbildungsstandards gehen. Die duale Berufsausbildung darf dadurch nicht untergraben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gut ausgebildete Menschen in Europa brauchen eine Perspektive. Zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit muss deshalb die Mobilit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erleichtert werden. Daf\u00fcr brauchen wir eine reibungslose Anerkennung von Bildungsabschl\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Anerkennung in EU-L\u00e4ndern - aber auch in anderen L\u00e4ndern - erworbener Berufsabschl\u00fcsse ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und berufliche Teilhabe an der Gesellschaft. Migrantinnen und Migranten aus EU- und Nicht-EU-L\u00e4ndern d\u00fcrfen nicht benachteiligt und als billige Arbeitskr\u00e4fte benutzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die europaweite Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen verbessern und die hohen Qualit\u00e4tsstandards des deutschen Ausbildungssystems erhalten. Wir wollen auch das erfolgreiche System der dualen Berufsausbildung in Europa weiter verbreiten. Insbesondere k\u00e4mpfen wir f\u00fcr den Erhalt des Meisterbriefes und eine europaweite Anerkennung auf hohem Niveau (z. B. Bachelor Professional).", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Soweit Abschl\u00fcsse im EQR anerkannt und vergleichbar sind, sollten sie auch EU-weit anerkannt werden. Damit k\u00f6nnte dem Fachkr\u00e4ftemangel in vielen Bereichen begegnet werden. Allerdings m\u00fcssen bew\u00e4hrte nationale Regelungen wie die Meisterpflicht im Handwerk dabei ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Anerkennung setzt eine nachgewiesene Gleichwertigkeit voraus. Dies dient ebenso der Sicherheit der Verbraucher wie der Qualit\u00e4tssicherung von Dienst- und Werkleistungen. Im Interesse von Handwerk und Dienstleistungsgewerbe mu\u00df ein Mindestniveau bei Abschl\u00fcssen garantiert bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit eines europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmens m\u00fcssen auch in der Praxis europaweit angewendet werden. Der europaweite Qualifikationsrahmen muss in die nationalen Regelungen f\u00fcr die Anerkennung der Abschl\u00fcsse \u00fcbertragen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das erleichtert Mobilit\u00e4t der Menschen, Austausch von Wissen, Kenntnissen, dient wissenschaftlichem, wirtschaftlichem und kulturellem Fortschritt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen es den Menschen in Europa erm\u00f6glichen, ihre jeweilige Bildungs- und Berufslaufbahn in unterschiedlichsten Staaten, L\u00e4ndern und Regionen fortzusetzen, ohne Einschr\u00e4nkungen zu bef\u00fcrchten. Abschl\u00fcsse und andere bisher erreichte Leistungen m\u00fcssen grenz\u00fcberschreitend anerkannt werden. Vereinheitlichung bietet hier Chancen, ihr sollte aber immer eine gesellschaftliche Diskussion unter Beteiligung aller Akteure und einer breiten europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit vorausgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Europa w\u00e4chst immer weiter zusammen. Deshalb ist es sinnvoll, wenn alle in der EU erworbenen Berufsabschl\u00fcsse auch EU-weit anerkannt werden. Da die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ja Rechtslage ist, ergibt sich daraus auch die Anerkennung der Berufsabschl\u00fcsse.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Dies bedingt jedoch einen einheitlichen Qualit\u00e4tsstandard. Wo der nicht gegeben ist, m\u00fcssen unterscheidende Merkmale genannt werden, wie bei verschiedenen Hochschulabschl\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das dient dem Abbau veralteter Strukturen, die einer Subvention/Protektion gleichkommen,  in den einzelnen L\u00e4ndern und erh\u00f6ht die Wirtschaftsleistung insgesamt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings m\u00fcssen die unterschiedlichen Leistungsanforderungen ggf. durch Abschl\u00e4ge bei den Noten ausgeglichen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Gleichwertiges muss gleich behandelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die wirklichen Qualifikationen k\u00f6nnen recht unterschiedlich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr ein Europa, in dem die Zukunftsinteressen der Jugend wichtiger sind als die Profitspannen der Million\u00e4re und Milliard\u00e4re. Ein Schritt dazu ist in der Bundesrepublik Deutschland der Kampf f\u00fcr die gesetzliche Verankerung der 30-Stunden Woche und eine sofortige Ausbildungsplatzabgabe. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die DKP gemeinsam mit der Sozialistischen Deutschen Arbeiterjugend (SDAJ).", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Anrechenbarkeit vergleichbarer(!) Bildungs- und Ausbildungsabschl\u00fcsse bef\u00fcrwortet die AfD sehr. Sie st\u00e4rkt die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und Niederlassungsfreiheit f\u00fcr Unternehmer im gemeinsamen Binnenmarkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Alles andere entwertet v.a. die Anstrengungen der Jugendlichen, sich beruflich zu qualifizieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-weite Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen h\u00e4tte eine weitere verh\u00e4ngnisvolle Steigerung der Mobilit\u00e4t des Produktionsfaktors Arbeit zur Folge und w\u00fcrde den Dumpingwettbewerb im Lohn- und Gehaltsbereich weiter beschleunigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich, jeder soll seinen Doktortitel da erwerben k\u00f6nnen, wo er am billigsten ist (z.B. CSU-Generalsekret\u00e4r Scheuer).", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sehen die Bedeutung der T\u00fcrkei f\u00fcr Europa und die vielf\u00e4ltigen Beziehungen zwischen den Menschen in der EU und in der T\u00fcrkei. Das gilt besonders f\u00fcr die t\u00fcrkeist\u00e4mmige Bev\u00f6lkerung in Deutschland. Wir wollen daher eine m\u00f6glichst enge Zusammenarbeit zwischen der EU und der T\u00fcrkei. Eine Vollmitgliedschaft der T\u00fcrkei lehnen wir aber ab, weil sie die Voraussetzung f\u00fcr einen EU-Beitritt nicht erf\u00fcllt. Angesichts der Gr\u00f6\u00dfe des Landes und seiner Wirtschaftsstruktur w\u00e4re zudem die EU \u00fcberfordert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen eine Beitrittsperspektive der T\u00fcrkei. Die Vertiefung der Beziehungen mit der T\u00fcrkei und ihre Anbindung an die EU liegen im deutschen Interesse. Wie auch die j\u00fcngsten Entwicklungen in der T\u00fcrkei zeigen, ist aber klar, dass die T\u00fcrkei noch gro\u00dfe Fortschritte bei zentralen Fragen wie der Meinungsfreiheit, den Minderheitenrechten, dem Umgang mit der demokratischen Opposition, der Justiz und dem Rechtstaat wird umsetzen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist derzeit auf dem falschen Weg: Die Polizei geht gewaltsam gegen Demonstranten vor, die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz ist ebenso bedroht wie die Pressefreiheit. Nur wenn die EU die Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei ernsthaft fortf\u00fchrt, kann sie darauf dr\u00e4ngen, dass europ\u00e4ische Grundwerte wie Demokratie und Rechtsstaatlichkeit schnell umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Beitritt der T\u00fcrkei h\u00e4ngt nicht zuerst von Deutschland ab. Ausschlaggebend f\u00fcr einen Beitritt ist, dass die T\u00fcrkei die n\u00f6tigen Reformen durchf\u00fchrt, um die Kopenhagener Kriterien zu erf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6ren auch der Respekt und der Schutz der Menschenrechte, der Meinungs-, der Presse- und der Versammlungsfreiheit. In den letzten Jahren hat sich die T\u00fcrkei leider immer weiter von europ\u00e4ischen Werten entfernt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen Beitritt der T\u00fcrkei zur EU. Wichtige Bedingungen sind f\u00fcr uns eine demokratische Regierungsform, die Gew\u00e4hrleistung und Durchsetzung der Menschenrechte, die Achtung und der Schutz von Minderheiten, Religionsfreiheit f\u00fcr alle und Rechtsstaatlichkeit. Angesichts der innenpolitischen Situation in der T\u00fcrkei soll bei Fortsetzung der Gespr\u00e4che und Beitrittsverhandlungen gegenw\u00e4rtig kein weiteres EU-Beitrittskapitel er\u00f6ffnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen f\u00fcr die T\u00fcrkei eine Privilegierte Partnerschaft mit der EU. Eine Vollmitgliedschaft der T\u00fcrkei in der EU lehnen wir ab, weil die T\u00fcrkei die Voraussetzungen f\u00fcr einen EU-Beitritt nicht erf\u00fcllt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern eine Beitrittsperspektive gegeben werden, die sich um die Einhaltung der Prinzipien Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit und Demokratie bem\u00fchen sowie sich um eine marktwirtschaftliche Ordnung bem\u00fchen. Allerdings muss die weitere Aufnahmef\u00e4higkeit der Union Voraussetzung f\u00fcr k\u00fcnftige Beitritte sein, die wir aufgrund der andauernden Krise als nicht gegeben ansehen. Deshalb sind wir momentan f\u00fcr einen Stopp der Aufnahme weiterer Beitrittskandidaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist weder historisch noch geopolitisch noch kulturell ein Teil Europas und hat unter Erdogan einen zunehmend islamistischen und antidemokratischen Weg eingeschlagen. Ihre Aufnahme w\u00fcrde Wanderungs- und Umverteilungsstr\u00f6me ausl\u00f6sen, die Deutschland und Europa nicht verkraften k\u00f6nnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei befindet sich momentan in einer Umbruchphase, in der das Land selbst in seiner Spaltung erst beweisen muss, ob sich eine Demokratie nach dem Verst\u00e4ndnis der europ\u00e4ischen Staaten entwickeln kann: eine demokratische Regierungsform,  die Gew\u00e4hrleistung der Menschenrechte, Schutz von Minderheiten (Kurden, etc.) und gelebte Religionsfreiheit. Zum jetzigen Zeitpunkt ist keine eindeutige Tendenz erkennbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Hier m\u00fcssten viele verschiedene Faktoren gekl\u00e4rt und ber\u00fccksichtigt werden, wie z. B. Das Demokratieverst\u00e4ndnis, Aus\u00fcbung anderer Religionen etc. Auch die gro\u00dfen kulturellen Unterschiede und der Zusammenhalt der ohnehin schon kulturell recht unterschiedlichen L\u00e4nder m\u00fcssten besprochen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Standards (Kopenhagener Kriterien) m\u00fcssten im Rahmen m\u00f6glicher Beitrittsverhandlungen erf\u00fcllt werden. Das gilt besonders in Bezug auf demokratische und rechtsstaatliche Ordnung, Menschenrechte, Minderheitenschutz, Religionsfreiheit und die L\u00f6sung des Zypern-Konflikts. Die derzeitigen Entwicklungen der T\u00fcrkei in Bezug auf Menschen- und B\u00fcrgerrechte betrachten wir,  ebenso wie die T\u00fcrkische Piratenpartei, allerdings mit Sorge.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei muss erst die Menschenrechte f\u00fcr alle ethnischen und religi\u00f6sen Gruppen und andere (politische) Minderheiten sicherstellen. Auf die Einhaltung der Kopenhagener Kriterien als klare Bedingungen f\u00fcr einen Beitritt (Schutz der Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit, Minderheitenschutz, wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, \u00dcbernahme des gemeinschaftlichen Besitzstands) ist bei allen Beitrittskandidaten, also auch der T\u00fcrkei, \u00e4u\u00dferst strikt zu achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grundlagen an Kultur und Werten sind zu verschieden. Das g\u00e4be zus\u00e4tzliche Sprengkraft in die EU.  Das betrifft auch unterschiedliche Menschenrechtsauffassungen. Die sind uns als Christen wichtig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei liegt strategisch g\u00fcnstig f\u00fcr die Interessen der EU im Mittelmeer und Nahen Osten. Vor dem Beitritt m\u00fcssen die vollst\u00e4ndige Religionsfreiheit f\u00fcr Christen in der T\u00fcrkei strafbewehrt garantiert und die staatliche Unterst\u00fctzung des intoleranten Islams in der EU eingestellt werden.  \u00dcber die Aufnahme neuer L\u00e4nder in die EU soll es in Deutschland grunds\u00e4tzlich Volksabstimmungen geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Probleme durch einen Beitritt der T\u00fcrkei w\u00e4ren vielf\u00e4ltig. So w\u00e4ren z. B. im Bereich der Landwirtschaftssubventionen sofort Unsummen an die T\u00fcrkei zu zahlen. Gleichzeitig w\u00e4re die EU-Au\u00dfengrenze direkt an einem politischen Konfliktherd. Auch die demokratische Entwicklung in der T\u00fcrkei sehen wir als schwierig an. Und schlie\u00dflich ist es v\u00f6llig unakzeptabel ein Land aufzunehmen, dass einen EU-Mitgliedsstaat, n\u00e4mlich Zypern, nicht anerkennt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei ist weder demokratisch noch europ\u00e4isch. Christen werden unterdr\u00fcckt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die islamische Kultur ist mit Rechtsstaat und Demokratie nicht vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Ostausweitung der EU und der NATO hat uns \u00fcber Syrien und jetzt die Ukraine an den Rand eines thermonuklearen Krieges gebracht. Deshalb die imperiale EU und NATO aufl\u00f6sen.  Dann k\u00f6nnen wir den Wiederaufbau des Wirtschaftsraumes zwischen Lissabon und Wladiwostok beginnen. Im Rahmen dieser Eurasischen Landbr\u00fccke k\u00f6nnte die T\u00fcrkei eine wichtige Rolle spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. Eine Erweiterung der EU bedeutet eine Ausweitung der sozialen Angriffe, wie sie gerade in Griechenland und den \u00fcbrigen s\u00fcd- und osteurop\u00e4ischen stattfinden. Die PSG tritt f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten ein, f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa. Darin haben die t\u00fcrkischen Arbeiter einen selbstverst\u00e4ndlichen Platz.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Europa hat geografische, kulturelle und historische Grenzen, die von der EU nicht missachtet werden d\u00fcrfen.  Aus diesen Gr\u00fcnden lehnt die AfD die Aufnahme der T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union ab.  Die Aufnahmeverhandlungen mit der T\u00fcrkei sind zu beenden. Nichteurop\u00e4ische L\u00e4nder, damit auch die T\u00fcrkei, k\u00f6nnen im Rahmen von Assoziierungsabkommen an der europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik partizipieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein imperialistisches B\u00fcndnis. Seine Ausweitung ist nicht fortschrittlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die T\u00fcrkei war und ist kein europ\u00e4isches Land und hat schon deshalb in einer Europ\u00e4ischen Union nichts zu suchen. Ihre Integration innerhalb der EU w\u00fcrde Europa in jeder Beziehung \u00fcberfordern. Da die gr\u00f6\u00dften t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerungsinseln au\u00dferhalb der T\u00fcrkei in Deutschland liegen, ist zudem damit zu rechnen, da\u00df sich der erhebliche Bev\u00f6lkerungs\u00fcberschu\u00df der T\u00fcrkei im Falle eines EU-Beitritts des Landes gr\u00f6\u00dftenteils nach Deutschland entladen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur, wenn der Antrag zum Beitritt von Erdogan auf Twitter formuliert wird. Und wenn die T\u00fcrken versprechen, auch noch Facebook zu verbieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Europ\u00e4ische Regelungen zur Verbesserung und Vereinfachung des Steuerrechts werden wir vorantreiben, insbesondere durch eine europaweite gemeinsame K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen verhindern, dass k\u00fcnftig Gro\u00dfunternehmen weiterhin durch Steuertricks und Steuerdumping Milliarden am Fiskus vorbeischmuggeln. Wir sind deshalb europaweit f\u00fcr eine einheitliche Bemessungsgrundlage und Mindests\u00e4tze bei den Unternehmenssteuern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wenn wir Steuerdumping verhindern wollen, brauchen wir einen Mindeststeuersatz f\u00fcr die K\u00f6rperschaftsteuer. Unser Ziel ist, einen konkreten Pfad zu einem Mindeststeuersatz von 25 Prozent zu vereinbaren. \u00dcber einige L\u00e4nder k\u00f6nnen Unternehmen und Privatpersonen Gewinne und Kapitalertr\u00e4ge steuerfrei in au\u00dfereurop\u00e4ische Steueroasen bringen. Wir wollen mit Mindeststeuers\u00e4tzen einer Erosion der nationalen Steueraufkommen Einhalt gebieten, damit der Staat die \u00f6ffentlichen Aufgaben finanzieren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist nicht der Steuersatz, sondern eine einheitliche Bemessungsgrundlage, um Steuern vergleichbar zu machen. Denn der Steuerwettbewerb ist ein Ausgleich f\u00fcr die fehlende M\u00f6glichkeit der Abwertung von W\u00e4hrungen. Wettbewerb sorgt dauerhaft f\u00fcr niedrige und gerechte Steuern. Zum fairen Wettbewerb geh\u00f6rt aber auch, dass jedes Unternehmen seine Steuern zahlt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert einen EU-weiten Mindeststeuersatz f\u00fcr Unternehmen mit breiten und einheitlichen Bemessungsgrundlagen. Wir wollen Steueroasen innerhalb und au\u00dferhalb der EU austrocknen: Doppelbesteuerungsabkommen mit unkooperativen Staaten sind zu k\u00fcndigen und ggf. Steuern direkt an der Quelle zu erheben, um Steuertricks von Konzernen, wie die konzerninterne Verschiebung von Gewinnen und Verlusten, zu unterbinden. Banken, die in Steueroasen operieren, ist die Lizenz zu entziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Unternehmenssteuern in Europa st\u00e4rker angeglichen werden. Einen Unterbietungswettbewerb der Staaten darf es im Bereich der Unternehmensbesteuerung nicht geben. Auch die Unternehmen sollen einen angemessenen Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwohls leisten. Allerdings ist die Steuerpolitik Sache der Mitgliedstaaten. Hier sind entsprechende Vereinbarungen zwischen den Mitgliedstaaten erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00fcrde dem Charakter der EU als Staatenverbund widersprechen. Grunds\u00e4tzlich muss die Steuergesetzgebung den Mitgliedsstaaten vorbehalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gegen Steuerwettbewerb ist solange nichts einzuwenden, wie die Staaten auch mit ihren eigenen Steuereinnahmen auskommen und keine europ\u00e4ischen Gelder in Anspruch nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "In der EU muss Steuergerechtigkeit nicht l\u00e4nger ein blo\u00dfes Lippenbekenntnis bleiben  nicht nur f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger, vor allem f\u00fcr die Gro\u00dfunternehmen, die durch Schlupfl\u00f6cher  manchen Mitgliedstaaten Milliarden Euro Steuer entziehen.  Der erste Schritt  w\u00e4re die Einf\u00fchrung einer EU-weiten Mindeststeuer f\u00fcr Unternehmen, als zweiter Schritt ein EU-weiter einheitlicher Steuersatz f\u00fcr Unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei tritt ein f\u00fcr: europaweit gleiche Besteuerungsgrundlagen, insbesondere auch f\u00fcr Unternehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist mit der Idee eines vereinten Europa nicht vereinbar, dass Mitgliedsl\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber niedrige Unternehmenssteuern europaweit hohe Steuerausf\u00e4lle verursachen und Unternehmen durch aggressive Steuerplanung zum Beispiel \u00fcber Lizenzgeb\u00fchren Unternehmensgewinne in L\u00e4nder mit niedriger Besteuerung verlagern k\u00f6nnen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Mitgliedsl\u00e4nder ihre Unternehmenssteuers\u00e4tze ann\u00e4hern und einheitlichere Besteuerungsgrundlagen schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein EU-weiter Mindeststeuersatz f\u00fcr Unternehmen verhindert die Abwanderung von Unternehmen in Niedrig-Steuerl\u00e4nder und hilft, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Der Wettbewerb zwischen der EU wird so vergleichsweise niedrig gehalten und die Lebensverh\u00e4ltnisse k\u00f6nnen sich weiter angleichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung soll in der Freiheit eines jeden Mitgliedlandes bleiben. Zuvor m\u00fcssten die Gesamtsysteme vergleichbar gemacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvolle Ma\u00dfnahme der Angleichung, damit kein EU-Staat mehr den anderen durch unfaire Subventionspraktiken Investitionen wegschnappen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es einen gemeinsamen Markt gibt, darf ein Steuerdumping auf diese Weise nicht stattfinden, um die Chancengleichheit der Regionen zu erhalten. Eine einvernehmliche Einigung auf gewisse Mindests\u00e4tze w\u00e4re daher von notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirtschaftsstrukturen sind je nach Land verschieden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Solange die sonstigen Ungleichgewichte  (Produktivit\u00e4t, Reall\u00f6hne etc.) bestehen n\u00fctzt dies h\u00f6chstens den \u00f6konomisch starken Wirtschaften, also vor allem der des deutschen Imperialismus.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Unternehmen m\u00fcssen in ganz Europa einheitlich hoch besteuert werden. Nur so k\u00f6nnen die Mittel f\u00fcr Bildung, Kultur, Gesundheit und soziale Absicherung aufgebracht werden. Um die gesellschaftlichen Probleme zu l\u00f6sen und gute Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle Menschen in Europa zu schaffen m\u00fcssen die Banken und Konzerne schlie\u00dflich enteignet und unter demokratische Kontrolle gestellt werden. Das erfordert das unabh\u00e4ngige politische Eingreifen der Arbeiter auf dem ganzen Kontinent.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Festlegung von Steuern und Abgaben ist eine zentrale hoheitliche Aufgabe eines jeden Staates. Die EU hat hier keine Regelungsbefugnis.  Die AfD unterst\u00fctzt hingegen alle freiwilligen Vereinbarungen zwischen  Staaten, die steuerliche Wettbewerbsverzerrungen abbauen und damit einen fairen und freien Handel f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem m\u00fcssen die Steuern der Gro\u00dfunternehmen in ganz Europa drastisch und progressiv erh\u00f6ht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Seit einigen Jahren ist es \u00fcblich, da\u00df gro\u00dfe amerikanische Konzerne wie Google oder Apple \u00fcber Irland (Double Irish) oder die Niederlande (Dutch Sandwich) Gewinne am Fiskus vorbei in Steueroasen schleusen. So konnte Google innerhalb von drei Jahren Steuern in H\u00f6he von 3,1 Milliarden Dollar sparen. Dieser Steuerpiraterie mu\u00df unter anderem durch die Einf\u00fchrung eines Mindestsatzes f\u00fcr die Unternehmensbesteuerung ein Riegel vorgeschoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind sogar f\u00fcr zwei Mindests\u00e4tze: Alle Unternehmen zahlen einen so hohen Steuersatz, dass man fast von sozialem Engagement sprechen kann. Zweistellige Umsatzrenditen - und Sie lunchen demn\u00e4chst mit Uli Hoene\u00df.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden das Prostitutionsgesetz verbessern. Frauen sollen vor Menschenhandel und Zwangsprostitution besser gesch\u00fctzt und die T\u00e4ter konsequenter bestraft werden. Dies soll sowohl f\u00fcr die Menschenh\u00e4ndler als auch f\u00fcr diejenigen gelten, die wissentlich und willentlich die Zwangslage der Opfer von Zwangsprostitution ausnutzen und diese zu sexuellen Handlungen missbrauchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die in den letzten Jahren zunehmenden Fehlentwicklungen, wie z.B. Zwangsprostitution oder Frauenhandel machen deutlich: der Schutz von Prostituierten muss weiter verbessert werden. Zu pr\u00fcfen ist dabei, inwieweit hierf\u00fcr auch strafrechtliche Instrumente zur Anwendung kommen sollten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es soll nicht strafbar sein, wenn Prostitution von Erwachsenen das Ergebnis einer individuellen Entscheidung ist. Die Rechte der Prostituierten m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden um sie vor \u00dcbergriffen und Gewalt zu sch\u00fctzen. Im Gegensatz zu dieser legalen Prostitution ist Menschenhandel zur sexuellen Ausbeutung eine eklatante Menschenrechtsverletzung, die konsequent verfolgt werden muss. Die EU-Richtlinie zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und zum Schutz seiner Opfer muss umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kriminalisierung von Freiern wird den Frauenhandel in Europa nicht beenden. Stattdessen sollte der Opferschutz und die grenz\u00fcbergreifende Verfolgung des organisierten Menschenhandels verbessert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "W\u00fcrde die Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen als Straftat bewertet, w\u00fcrden auch die eigen- und selbstbestimmt arbeitenden Sexarbeiter/innen kriminalisiert werden. Von der Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen strikt zu unterscheiden sind Menschenhandel zur sexuellen Ausbeutung und Zwangsprostitution. Dabei handelt es sich um eklatante Menschenrechtsverletzungen, die entsprechend strafrechtlich verfolgt werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU will die Prostituierten besser sch\u00fctzen. Wir setzen uns deshalb unter anderem daf\u00fcr ein, dass Frauen unter 21 nicht als Prostituierte arbeiten d\u00fcrfen. Ein komplettes Verbot der Prostitution lehnen wir ab. Es w\u00fcrde zu einer Verlagerung der Prostitution in die Illegalit\u00e4t und zu einer Abschottung des Milieus f\u00fchren. Zuh\u00e4lter und Kriminelle w\u00fcrden so gest\u00e4rkt, die Rechte der Prostituierten geschw\u00e4cht. Wir wollen stattdessen klare Grenzen zwischen illegaler und legaler Prostitution ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Strengere gesetzliche Regelungen oder Strafbarkeit halten wir f\u00fcr zu strikt und ungeeignet. Menschenhandel und Zwangsprostitution jedoch sind Verletzungen von Menschenrechten, die wir EU-weit keinesfalls dulden d\u00fcrfen. Damit Zwangsprostitution Einhalt geboten wird, braucht es Programme, um das Problem des Menschenhandels und der damit verbundenen Zwangsprostitution wirksam zu bek\u00e4mpfen und die Opfer gezielt vor menschenverachtender Ausbeutung und Gewalt zu sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Straffreiheit von Prostitution hat die Situation der Prostituierten nicht verbessert, sondern eher verschlechtert, indem einer weiteren Ausbeutung der Prostituierten Vorschub geleistet wurde. Das Strafrecht mu\u00df als ein Instrument zur Bek\u00e4mpfung der Prostitution erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen tr\u00e4gt dazu bei, sexuelle \u00dcbergriffe zu verhindern. Ein Verbot bzw. eine Bestrafung w\u00fcrde einen massiven Einschnitt in die Freiheitsrechte des Menschen darstellen. Wir fordern jedoch ein sch\u00e4rferes Vorgehen gegen Zwangsprostitution und Zwangsprostitution von Minderj\u00e4hrigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das mag den Betreibenden bei wirklich freier Entscheidungsf\u00e4higkeit selbst \u00fcberlassen bleiben, damit die Gefahr einer Zunahme von  Vergewaltigungen vermindert werden kann. Strafbar soll die Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen bei Minderj\u00e4hrigen sein und bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung zur Aus\u00fcbung der Prostitution f\u00e4llt sowohl unter das Recht auf freie Berufswahl sowie unter das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung. Die Entscheidung zur Aus\u00fcbung der Prostitution ist daher von Staat und Gesellschaft zu akzeptieren. Eine Diskriminierung und Kriminalisierung von Sexarbeitern und ihren Kunden lehnt die Piratenpartei ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP spricht sich f\u00fcr das sog. schwedische Modell aus, dass die Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen gegen Bezahlung unter Strafe stellt. Im Namen der Menschenw\u00fcrde d\u00fcrfen Frauen nicht sexuell ausgebeutet werden. Die Bestrafung der Freier w\u00fcrde auch der Zwangsprostitution den Boden entziehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Strafbar f\u00fcr die Freier (Meldepflicht) und besonders f\u00fcr die Unternehmer, welche die Damen anstellen und daran verdienen, was oft bis zu Freiheitsberaubung und Menschhandel f\u00fchrt. Sexualit\u00e4t soll ein Ausdruck von Liebe und Hingabe sein und f\u00fchrt in diesem Zusammenspiel zu Kindern, f\u00fcr welche in dauerhafter Liebe gemeinsam Verantwortung \u00fcbernommen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde die Prostitution in die Illegalit\u00e4t mit den Folgen noch st\u00e4rkerer Ausbeutung, Verbrechens- und Krankheitsh\u00e4ufigkeit treiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Keine Versklavung der Frau.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Schwere Formen von Unzucht m\u00fcssen genauso wie Diebstahl und andere Dinge, die die Gesellschaft zerst\u00f6ren, verboten werden. An schwerer Unmoral gehen V\u00f6lker historisch nachweislich zugrunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Sexuelle Ausbeutung kann nicht durch sch\u00e4rfere Gesetze und die Kriminalisierung der Freier beendet werden, sie ist das Symptom einer verrohten Gesellschaft. N\u00f6tig ist der Schutz der Betroffenen. Unbefristetes Bleiberecht f\u00fcr alle, die Zwangsprostitution zur Anzeige bringen!", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Da die Mitgliedsstaaten unterschiedliche Wertevorstellungen haben, verlangt das Subsidiarit\u00e4tsprinzip, dass Entscheidungen in dieser Frage allein durch die nationalen Parlamente getroffen werden. Die AfD ist gegen ein Verbot.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind gegen jede Art des Sexismus und treten f\u00fcr die Befreiung der Frau ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Entsprechende Regelungen sollen der Regelungskompetenz der EU-Mitgliedsl\u00e4nder vorbehalten bleiben. Grunds\u00e4tzlich und was die Handhabung in Deutschland angeht, steht die NPD allerdings auf dem Standpunkt, da\u00df die Inanspruchnahme sexueller Dienstleistungen auch in Zukunft nicht strafbar sein sollte.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Basis s\u00e4mtlicher deutscher Ehen  in Frage stellen? Nicht mit uns, Freundchen!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union tritt f\u00fcr Frieden, Freiheit und Wohlstand, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und die Achtung der Menschenrechte ein - in Europa selbst und in der Welt. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir erfolgreich unsere Werte und Interessen in der Welt verteidigen und durchsetzen. Die Globalisierung k\u00f6nnen wir Europ\u00e4er ma\u00dfgeblich mitgestalten, wenn wir eine starke und handlungsf\u00e4hige Europ\u00e4ische Union haben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir gemeinsam L\u00f6sungen erarbeiten und mit einer Stimme sprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass Europa in seiner Au\u00dfenpolitik noch besser zusammenarbeitet und mit einer Stimme spricht. In der globalisierten Welt kann Europa seine Werte und Interessen nur gemeinsam behaupten. Deshalb ist auch eine starke gemeinsame Au\u00dfenpolitik der EU wichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Aktuelle Krisen in der Ukraine, Mali, Zentralafrika oder Syrien zeigen, dass die 28 EU-Staaten au\u00dfenpolitisch mit einer gemeinsamen Position agieren m\u00fcssen. Nur im Verbund haben wir genug Gewicht, um positiven Einfluss zu nehmen. Europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik muss noch mehr Wert auf Pr\u00e4vention legen. Gerade zivile Konfliktpr\u00e4vention und -bearbeitung sind Kernkompetenz der EU und m\u00fcssen deutlich ausgebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nur wenn wir in Fragen globaler Politik geeint auftreten, wird die europ\u00e4ische Stimme Gewicht erlangen. Nur wenn es uns gelingt, auch in den strittigen Fragen im passenden Moment eine europ\u00e4ische Antwort zu geben, wird man uns als Friedensmacht, die wir sein wollen, ernst nehmen. Nur dann wird Europa die Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, die es von sich selbst erwartet.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr eine zivile, friedliche Politik innerhalb und au\u00dferhalb Europas ein. Damit die EU einen Beitrag zu einer friedlichen Entwicklung leisten kann, brauchen wir einen Neustart: f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, Demokratie und soziale Beziehungen in Europa und der EU in der Welt, f\u00fcr Abr\u00fcstung und Frieden. Wir wollen den Verzicht auf Krieg als Instrument der internationalen Beziehungen. Wir wollen Auslandseins\u00e4tze beenden und R\u00fcstungsproduktion und -exporte verbieten.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein Europa, das stark ist nach au\u00dfen und schlank ist im Innern. In der Au\u00dfenpolitik muss Europa ein starker Akteur sein, der zur Friedenssicherung in der Welt beitr\u00e4gt. Die aktuelle Krise in der Ukraine zeigt, wie wichtig ein gemeinsames und entschlossenes Vorgehen der Europ\u00e4ischen Union und ihrer Mitgliedstaaten ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Europa muss ein handlungsf\u00e4higer Akteur in der internationalen Politik werden. Aufgrund dessen unterst\u00fctzen wir z.B. die St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes, um die unterschiedlichen Au\u00dfenpolitiken der EU-Mitgliedstaaten bestm\u00f6glich zu koordinieren. Zudem sollten alle Aufgaben mit au\u00dfenpolitischen Implikationen in der Kommission wie die Erweiterungs-, Nachbarschafts-, und Entwicklungszusammenarbeitspolitik vom Hohen Beauftragten der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik wahrgenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik, die EU-Au\u00dfenbeauftragte ist bedeutungslos. Die EU-Staaten m\u00fcssen ihre Au\u00dfenpolitik besser abstimmen, eine institutionalisierte gemeinsame Au\u00dfenpolitik, als w\u00e4re die EU ein Staat, funktioniert aber nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die EU eine verantwortungsvolle und gewichtige Rolle auf der weltpolitischen B\u00fchne \u00fcbernehmen will, ist eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik unabdingbar. Nur wenn Europa geschlossen auftritt, hat seine Stimme Gewicht und die EU die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr ihre Ideale  Frieden, Freiheit, Sicherheit, Rechtsstaatlichkeit und Wohlstand   auch au\u00dferhalb Europas glaubw\u00fcrdig einzutreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Ohne eine mit den L\u00e4ndern zwar intern abzustimmende dann aber gemeinsame, zentral gef\u00fchrte Au\u00dfenpolitik wird Europa legitime Interessen gegen\u00fcber den Gro\u00dfm\u00e4chten USA und China, nicht hinreichend durchsetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine gemeinsame, auf demokratischen  Fundamenten fu\u00dfende europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik muss den Menschen- und B\u00fcrgerrechten verpflichtet sein. Sie soll sich nicht an nationalen Einzelinteressen orientieren, sondern die Bed\u00fcrfnisse aller Menschen im Blick haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der EU-Vertrag muss so abge\u00e4ndert werden, dass Kriege der EU um \u00d6l und Rohstoffe und zur Sicherung von Handelswegen verboten werden. Eine gemeinsame EU-Au\u00dfenpolitik muss auf Konfliktvorbeugung zielen - und in Konfliktsituationen auf friedliche Konfliktl\u00f6sung und humanit\u00e4re Hilfe. Die Aufgabe der Friedenswahrung obliegt den in der UNO verbundenen V\u00f6lkern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein B\u00fcndnis souver\u00e4ner Staaten. Somit soll auch die Au\u00dfenpolitik, welche \u00fcber den wirtschaftlichen Bereich hinausgeht, jedem Staat allein unterstehen. In wirtschaftlichen Belangen (z.B. Einfuhrverbote, wie genmanipulierte Produkte und Ausfuhrverbote, wie Waffenembargos) ist jedoch eine einheitliche Au\u00dfenpolitik n\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Ohne gemeinsame Au\u00dfenpolitik kann die EU keinen wirksamen Einflu\u00df in au\u00dfereurop\u00e4ischen Angelegenheiten nehmen, von denen sie aber ggf. nachteilig betroffen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wo es eine gemeinsame Haltung der EU-Mitglieder gibt, soll diese auch mit einer Stimme nach au\u00dfen kommuniziert werden. Wenn es jedoch verschiedene Meinungen zwischen den Staaten gibt, muss sich die EU insoweit einer eigenen Politik enthalten und die L\u00e4nder nicht bevormunden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Von Fall zu Fall eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Eine enge Koordination kann in Einzelf\u00e4llen sinnvoll sein. Insgesamt sind wir f\u00fcr den Erhalt souver\u00e4ner, demokratischer Staaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Au\u00dfenpolitik der EU ist gekennzeichnet durch Militarisierung und Abschottung gegen Fl\u00fcchtlinge. Beides lehnt die DKP ab. Sie k\u00e4mpft f\u00fcr ein Europa, das Schluss macht mit allen Ma\u00dfnahmen zum Ausbau der milit\u00e4rischen Komponenten der EU. Wir fordern nicht nur die Aufl\u00f6sung der NATO, sondern auch der bestehenden EU-Milit\u00e4rstrukturen und das Ende aller von der EU und einzelner ihrer Mitgliedstaaten unterst\u00fctzten milit\u00e4rischen Auslandseins\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU hat sich zu einem imperialen Moloch entwickelt, der nur zu weiterer Zerst\u00f6rung und schlimmstenfalls zum n\u00e4chsten Weltkrieg f\u00fchren kann. Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zu der Konzeption Europas eines de Gaulles oder Adenauers, die die humanistische Tradition Europas zur Grundlage hat, statt Kriegseins\u00e4tzen in anderen Teilen der Welt. Gerade das Debakel in der Ukraine zeigt das Scheitern einer Politik, die im Namen einer angeblichen Demokratie sogar bereit ist, Neonazis an die Regierung zu bringen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. In der Ukraine kann man verfolgen, was ein Ausbau der gemeinsamen Au\u00dfenpolitik der EU bedeutet: unter deutscher Dominanz werden die wirtschaftlichen und geostrategischen Interessen mit wachsender Aggressivit\u00e4t durchgesetzt. Selbst eine umfassende milit\u00e4rische Konfrontation wird 100 Jahre nach Beginn des Ersten Weltkriegs einkalkuliert.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik ist nur da angezeigt und soll ausgebaut werden, wo alle EU-Mitglieder dasselbe au\u00dfenpolitische Interesse haben.  Dabei kommt f\u00fcr Deutschland neben dem guten Verh\u00e4ltnis zu Frankreich, den USA und den anderen Nachbarn auch dem Verh\u00e4ltnis zu Russland eine besondere Bedeutung zu. Eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik muss daher immer die besondere Lage und Geschichte Deutschlands ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein imperialistisches B\u00fcndnis und verfolgt eine Au\u00dfenpolitik, die nicht dem Weltfrieden und der Entwicklung des Fortschritts der Menschheit dient, sondern den Profit- und Machtinteressen der europ\u00e4ischen \u00dcbermonopole.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine an den gemeinsamen Interessen Europas ausgerichtete europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik w\u00e4re w\u00fcnschenswert, kann jedoch von der einseitig marktliberal und globalistisch ausgerichteten EU nicht erwartet werden. Unter den herrschenden Rahmenbedingungen h\u00e4lt die NPD eine weitere Zentralisierung au\u00dfenpolitischer Kompetenzen nicht f\u00fcr w\u00fcnschenswert.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ausbau ist zu teuer. Die PARTEI wird einen Neubau mit strikter Kostenkontrolle unter Leitung von Hartmut Mehdorn veranlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In einer Marktwirtschaft soll sich der Staat auf die Festlegung von Rahmenbedingungen beschr\u00e4nken und sich nur in Ausnahmef\u00e4llen an Unternehmen oder Banken beteiligen. Unsere Bankenstruktur mit Genossenschaftsbanken, Privatbanken und Sparkassen hat sich insbesondere in der Finanzmarktkrise als stabil erwiesen. Wir wollen diese Struktur erhalten und st\u00e4rken. Staatliche Beteiligungen sind daf\u00fcr nicht notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Keine Begr\u00fcndung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Verstaatlichung allein ist keine L\u00f6sung. Auch die \u00f6ffentlichen Landesbanken mussten in der Krise mit Steuergeldern gerettet werden. Wir wollen, dass die Risiken von InvestorInnen getragen werden und nicht von den SteuerzahlerInnen. Wenn diese Voraussetzung erf\u00fcllt ist, sollte das bestehende System aus Sparkassen, Genossenschafts- und Privatbanken weiter bestehen bleiben. Wir wollen die Finanzm\u00e4rkte sicherer machen: mit einer Schuldenbremse f\u00fcr Banken und einer europ\u00e4ischen Bankenunion.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re nichts anderes als eine Enteignung. Dem stellen wir uns entgegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen das differenziert: Wir brauchen keine Banken, die einerseits riskant spekulieren und andererseits gesellschaftlich sinnvolle Investition ausbremsen, weil sich damit keine Superrenditen erzielen lassen. Wir wollen die Banken stattdessen dem Gemeinwohl verpflichten, so wie das heute schon bei den Sparkassen der Fall ist. Deshalb ist es geboten, die privaten Gro\u00dfbanken zu vergesellschaften. Denn gerade sie sind es, die mit ihrer Macht Staaten erpressen und gegeneinander ausspielen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verstaatlichung von Banken lehnt die CSU entschieden ab. Das w\u00e4re mit unserem Modell der sozialen Marktwirtschaft nicht vereinbar. Wir wollen stattdessen einen klaren rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Banken, damit Fehlspekulationen k\u00fcnftig nicht mehr die Gesellschaft insgesamt belasten. Dazu haben wir die Bankenunion auf den Weg gebracht. Sie sieht etwa eine zentrale Aufsicht \u00fcber Gro\u00dfbanken und einen Abwicklungsmechanismus f\u00fcr marode Banken vor.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zu unserem bew\u00e4hrten Drei-S\u00e4ulen-Modell mit unseren starken und krisenfesten Sparkassen und Genossenschaftsbanken. Die bestehenden Spielr\u00e4ume f\u00fcr regional t\u00e4tige Kreditinstitute m\u00fcssen weiterhin erhalten bleiben. Allerdings fordern wir die \u00dcberpr\u00fcfung von Banken auf ihre Systemrelevanz und gegebenenfalls ihre Zerschlagung: Keine Bank darf k\u00fcnftig so gro\u00df sein, dass sie ein Systemrisiko darstellen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Staatsbanken wirtschaften nicht besser. Entscheidend ist, die Finanzm\u00e4rkte wirksam zu regulieren und toxische Finanzprodukte wieder aus dem Verkehr zu ziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verstaatlichung aller Banken ist unrealistisch und w\u00fcrde wirtschaftssch\u00e4digende Auswirkungen haben, zumal nicht vorhergesagt werden kann, dass verstaatlichte Banken verantwortungsvoller als  private Banken im  globalen Finanzmarkt agieren. Eine strenge und handlungsm\u00e4chtige Bankenaufsicht auf supranationaler Ebene mit Befugnissen in Krisenf\u00e4llen ist hingegen dringend geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das Banken- und Finanzsystem muss so gestaltet und reglementiert werden, dass jede Bank wie ein Unternehmen ganz normal pleite gehen kann. Nur das w\u00fcrde Banker zu verantwortungsbewusstem wirtschaftlichem Handeln veranlassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die kurzfristige Durchf\u00fchrung fr\u00fchzeitiger einmaliger Schuldenschnitte von Staatsschulden in der EU sowie eine effektive Restrukturierung, und wenn n\u00f6tig, Rekapitalisierung maroder Banken. Ist nach konsequenter Beteiligung der Eigent\u00fcmer die Eigenkapitalquote einer Bank zu niedrig, soll die betroffene Bank durch Umwandlung von Fremdkapital in Eigenkapital stabilisiert werden. Verstaatlichung nur, wenn eine Insolvenz aufgrund der gesamtwirtschaftlichen Folgewirkungen ausscheidet.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Banken sollten nicht grunds\u00e4tzlich verstaatlicht werden. Nur wenn eine Bank too big to fail ist, sollte der Staat M\u00f6glichkeiten bekommen, einzugreifen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Unternehmen funktionieren in der Regel schlechter als freie Unternehmen. Das gilt auch f\u00fcr Banken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Banken m\u00fcssen wie andere Unternehmen auch in freier Selbstverantwortung ihre Kreditgesch\u00e4fte betreiben d\u00fcrfen. Es kommt nur darauf an, ihnen die sch\u00e4dliche Gr\u00f6\u00dfe und den Sonderstatus zu nehmen, der sie als systemrelevant immer vor den Folgen ihrer Mi\u00dfwirtschaft rettet, so da\u00df sie zu ihr ermutigt werden. Das Kartellamt mu\u00df verhindern, da\u00df Banken zu gro\u00df werden und so eine erpresserische Marktmacht erlangen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Verstaatlichungen sind aus Sicht der Bayernpartei kein Mittel zur L\u00f6sung wirtschaftlicher Probleme.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Privat-Initiative soll bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Wobei wir gleichzeitig die demokratische Kontrolle \u00fcber das staatliche Eigentum fordern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Land sollte \u00fcber eine Nationalbank zur staatlichen Kreditsch\u00f6pfung verf\u00fcgen. So kann der f\u00fcr die Erweiterung der produktiven Projekte notwendige Kredit bereitgestellt werden. Die Weiterleitung kann dann \u00fcber die Hausbanken der Firmen erfolgen.  Als erster Schritt mu\u00df aber das Glass-Steagall-Trennbankensystem eingef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Banken und Konzerne, die f\u00fcr die Finanzkrise verantwortlich sind, m\u00fcssen entsch\u00e4digungslos enteignet und unter demokratische Kontrolle gestellt werden. Nur so kann der Reichtum f\u00fcr das Wohl der gesamten Gesellschaft eingesetzt werden. Die millionenschweren Gl\u00fccksritter und Spekulanten, die von der Krise profitieren, m\u00fcssen mit ihrem gesamten Verm\u00f6gen haften und f\u00fcr ihre kriminellen Machenschaften vor Gericht gestellt werden. Das kann nur unter einer Arbeiterregierung erreicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "In einer marktwirtschaftlichen Ordnung m\u00fcssen auch Banken in privatem Eigentum verbleiben. Die AfD pl\u00e4diert f\u00fcr eine scharfe Bankenaufsicht und -regulierung, um systemgef\u00e4hrdende Entwicklungen bereits im Anfangsstadium unterbinden zu k\u00f6nnen. Insbesondere m\u00fcssen die Eigenkapitalanforderungen an Banken drastisch erh\u00f6ht werden, um zu verhindern, dass Banken k\u00fcnftig erneut mit Steuergeldern gerettet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Im Sozialismus! Verstaatlichungen l\u00f6sen im staatsmonopolistischen Kapitalismus dagegen keine Probleme. Auch der Staat ist den Monopolen untergeordnet. In der Regel sind solche Verstaatlichungen kurzzeitige Ma\u00dfnahmen, um Bankenschulden auf die Gesellschaft abzuw\u00e4lzen (Siehe Commerzbank).", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr eine st\u00e4rkere \u00f6ffentliche Kontrolle der Banken aus. Die Finanzkrise hat erneut deutlich gemacht, was passiert, wenn der Staat sich aus der Kontrolle der Banken zur\u00fcckzieht. Der Staat mu\u00df hierbei die Interessen der Sparer vertreten und daf\u00fcr sorgen, da\u00df ihr Erspartes nicht mit dubiosen Finanzspekulationen und Finanzinstrumenten verzockt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein uraltes Wahlversprechen der PARTEI, aber das werden wir Ihnen hier kaum auf die Nase binden. Ebenso wenig wie unser Wahlversprechen aus der BTU 13: Wenn Sie uns w\u00e4hlen, lassen wir die 100 reichsten Deutschen umnieten!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit dem Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystem haben wir hohe Schutzstandards f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge errichtet. Damit verf\u00fcgt die Europ\u00e4ische Union \u00fcber ein Asyl- und Fl\u00fcchtlingsschutzrecht, das weltweit zu den modernsten und weitreichendsten z\u00e4hlt. Wir werden darauf dr\u00e4ngen, dass alle Mitgliedstaaten die gemeinsamen Asylregelungen in der Praxis tats\u00e4chlich anwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Alle EU-Mitgliedstaaten m\u00fcssen das gemeinsame europ\u00e4ische Asylsystem umsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen starke und einheitliche Schutzstandards f\u00fcr Asylsuchende in Europa, damit der Verschiebebahnhof f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geschlossen wird. Es kann nicht sein, dass jemand, der in Frankreich Asyl beantragt, viel geringere Chancen hat anerkannt zu werden als jemand, der in Schweden Schutz sucht. Genauso inakzeptabel ist es, dass Fl\u00fcchtlinge in manchen EU-L\u00e4ndern grundlos eingesperrt werden. Nur mit gleichen Regeln in allen EU-L\u00e4ndern schaffen wir einen gemeinsamen Schutzraum f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Liberale haben sich stets f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Asylrecht eingesetzt. Wir wollen, dass Europa in der Welt ein sicherer Zufluchtsort f\u00fcr politisch Verfolgte ist. Deswegen setzen wir uns f\u00fcr eine europaweite menschenw\u00fcrdige Regelung des Grundrechts auf Asyl ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Grundrecht auf Asyl. Kriegsfl\u00fcchtlinge, insbesondere aus dem Nahen Osten und Nordafrika, brauchen unsere Solidarit\u00e4t. Niemand darf mehr an den EU-Grenzen zu Tode kommen oder  unter unw\u00fcrdigen Bedingungen in Lagern festgehalten werden. FRONTEX ist aufzul\u00f6sen. Wir fordern ein humanes europ\u00e4isches Asylrecht auf hohem menschenrechtlichen Niveau f\u00fcr alle Menschen, die aus politischen oder anderen Gr\u00fcnden fliehen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Regeln \u00fcber die Aufnahme von Asylsuchenden m\u00fcssen die Mitgliedstaaten verantwortlich sein. Ungeachtet dessen sollte angestrebt werden, dass die Standards und Verfahren in der Asylpolitik zwischen den EU-Mitgliedstaaten weniger stark variieren als bisher.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine solidarische, faire, sachorientierte und f\u00fcr alle EU-L\u00e4nder verbindliche Reform des europ\u00e4ischen Asylrechts. Es muss ein Verteilungsschl\u00fcssel auf Basis der Faktoren Einwohnerzahl und Wirtschaftskraft geschaffen werden. Dies entlastet zum einen die aus geographischen Gr\u00fcnden stark betroffenen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten. Hingegen m\u00fcsste Deutschland keine zus\u00e4tzlichen Belastungen erwarten, da es im europ\u00e4ischen Vergleich bereits eine ausreichende Zahl von Fl\u00fcchtlingen aufnimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Ergebnis w\u00e4re eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung Deutschlands als bevorzugtes Zielland von Asylbewerbern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch einheitliche Regeln kann verhindert werden, dass die L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen der EU mit den Fl\u00fcchtlingen \u00fcberfordert werden. Einheitliche Regeln k\u00f6nnten dazu beitragen, dass sich die L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen nicht mit dem Problem allein gelassen f\u00fchlen. Diese Regeln m\u00fcssen sich selbstverst\u00e4ndlich an der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention orientieren und die Menschenrechte respektieren. Die EU muss ihrer Verantwortung gegen\u00fcber armen L\u00e4ndern wieder gerechter werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Verfolgten Asyl zu gew\u00e4hren ist ein Menschenrecht und Pflicht. Um unterschiedliche Beanspruchung verschiedener L\u00e4nder zu minimieren, sollten auch die Kosten der Asylgew\u00e4hrung zentral getragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtliche Angleichung in EU-L\u00e4ndern darf nicht mit Absenkung des Fl\u00fcchtlingsschutzes einhergehen. Im Gegenteil wollen wir diesen st\u00e4rken und die europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik einer grundlegenden Neuausrichtung unterziehen. Alle Mitgliedstaaten m\u00fcssen gem\u00e4\u00df ihren Kapazit\u00e4ten Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende aufnehmen. Eine von Solidarit\u00e4t gepr\u00e4gte europ\u00e4ische Politik darf einzelne Mitgliedstaaten nicht mit dem finanziellen, logistischen und administrativen Aufwand alleine lassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Schaffung eines einheitlichen Grundrechts auf Asyl und einheitlicher Standards f\u00fcr die Asylverfahren und den Umgang mit Asylbewerbern sowie ein menschenw\u00fcrdiger Umgang mit Fl\u00fcchtlingen an den EU-Au\u00dfengrenzen sind nach Meinung der \u00d6DP in EU dringend erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Regeln m\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden. Der Asylsuchende muss vorrangig in ein EU-Land kommen, dessen Sprache er spricht; das kostet weniger und erleichtert die Integration.  Nach 4 Wochen, muss er auf Rechenbasis Mindestlohn f\u00fcr das Gemeinwohl eine Gegenleistung erbringen. Arbeit tut gut und erleichtert die Integration. Arbeitsbeschr\u00e4nkungen sind zu mindern. Anlehnung an bedingtes Grundeinkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nur die einheitliche Handhabung des Asylantenzustroms vermeidet Streit und Spannungen der EU-Staaten untereinander.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "In einem Europa ohne Grenzen wird es notwendig sein, auch bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zumindest \u00e4hnliche Standards einzuf\u00fchren. Es kann nicht sein, dass einzelne Staaten aufgrund ihrer geographischen Lage oder ihrer angeblichen Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Einwanderer einen Gro\u00dfteil der Menschen aufnehmen m\u00fcssen und bei den daraus entstehenden Schwierigkeiten von den anderen L\u00e4ndern allein gelassen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Land soll st\u00e4rker als das andere belastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Dies soll Sache der Mitgliedsstaaten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die Regel muss hei\u00dfen: Bleiberecht f\u00fcr alle und auf Dauer.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "EU und NATO m\u00fcssen abgeschafft werden, da sie in Zusammenarbeit mit dem anglo-amerikanischen Imperium f\u00fcr Krieg, Zerst\u00f6rung und Festschreibung der Unterentwicklung  in aller Welt ma\u00dfgebliche Verantwortung tragen (Globalisierung, die t\u00f6tet).  Wir brauchen eine neue, gerechte Weltwirtschaftsordnung, die es jedem Land erlaubt, die besten und effektivsten Technologien einzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeiter hat das Recht in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten und muss die gleichen Rechte haben wie alteingesessene Arbeiter. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Abschaffung aller Ausl\u00e4ndergesetze!", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Dublin-Verordnung, nach der ein Asylsuchender in dem Mitgliedsstaat, den er zuerst betreten hat, seinen Asylantrag stellen muss, ist das heute eigentlich schon der Fall. Nach Ansicht der AfD sollen die aus der Asylpolitik entstehenden sozialen und finanziellen Folgen unter den L\u00e4ndern der EU fair verteilt werden. Deutschland und den peripheren Staaten der EU darf nicht die Hauptlast der Asylpolitik zukommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Asylrecht f\u00fcr alle Unterdr\u00fcckten, f\u00fcr ein uneingeschr\u00e4nktes Asylrecht f\u00fcr politisch verfolgte Demokraten, Antifaschisten und Marxisten-Leninisten. Eine europ\u00e4ische Vereinheitlichung des Asylrechts w\u00fcrde es gegenw\u00e4rtig nur noch mehr einschr\u00e4nken und Asylm\u00f6glichkeiten erschweren.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Jedes europ\u00e4ische Land mu\u00df die M\u00f6glichkeit haben, die Zuwanderung und die Aufnahme von Asylbewerbern nach eigener Interessenlage zu regeln und erforderlichenfalls eine strengere Asylpolitik zu verfolgen. Dies mu\u00df notfalls auch gegen Br\u00fcsseler Vorgaben m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Au\u00dferdem wird f\u00fcr jeden Asylsuchenden im Tausch ein Nazi in dessen Herkunftsland umgesiedelt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr uns hat sich die parlamentarisch-repr\u00e4sentative Demokratie mit direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten des Deutschen Bundestages bew\u00e4hrt. Wir lehnen Volksentscheide mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der Themen bei gleichzeitiger Beschr\u00e4nkung auf Ja-Nein-Alternativen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "EU-Vertrags\u00e4nderungen werden in Deutschland durch Bundestag und Bundesrat ratifiziert. Dieser Weg hat sich bew\u00e4hrt. Allerdings hat das Bundesverfassungsgericht deutlich gemacht, dass bei m\u00f6glichen, weitreichenden Kompetenztransfers auf die EU in Zukunft Volksabstimmungen auch in Deutschland notwendig werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne setzen auf einen Dialog \u00fcber unsere gemeinsame Zukunft in Europa und fordern einen demokratisch legitimierten Europ\u00e4ischen Konvent. Der Konvent soll die \u00dcberarbeitung der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge vorbereiten und diskutieren. Die Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen Demokratie, wie auch der Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik muss ins Zentrum ger\u00fcckt werden. \u00dcber die Ergebnisse dieses Konvents sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einem europaweiten Referendum abstimmen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht jede Vertrags\u00e4nderung bedarf einer Volksabstimmung - sonst w\u00e4re Europa auf Jahre gel\u00e4hmt. Gleichzeitig setzten wir Liberalen uns f\u00fcr die weitere Vertiefung ein, hin zu einer politischen Union. Am Ende dieser Entwicklung sollte ein demokratisch legitimierter, f\u00f6deraler, subsidi\u00e4rer und dezentraler Bundestaat stehen, \u00fcber den die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einer europaweiten Volksabstimmung entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "EU-Politik greift tief in unser Leben ein. Wir wollen, dass die Menschen in der Europ\u00e4ischen Union an den Entscheidungen auf EU-Ebene beteiligt werden, die f\u00fcr sie bindend sind. Dazu sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der EU das Recht erhalten, \u00fcber Volksentscheide konkrete EU-Politik mitzugestalten, mittels Volksentscheid \u00fcber die \u00c4nderung der EU-Vertr\u00e4ge und eine Verfassung zu entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass bei europapolitischen Entscheidungen von besonderer Tragweite das Volk direkt befragt wird. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Aufnahme neuer Mitgliedstaaten, wenn wichtige Kompetenzen nach Br\u00fcssel abwandern sollen oder wenn es um finanzielle Leistungen Deutschlands auf EU-Ebene geht. Daf\u00fcr wollen wir bundesweite Volksabstimmungen erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen Volksentscheide auf Bundesebene eingef\u00fchrt werden. Im Bereich der Europapolitik halten wir die Einf\u00fchrung von Volksentscheiden zu europapolitischen Fragen wie weitere Kompetenz\u00fcbertragungen und finanzielle Leistungen Deutschlands f\u00fcr mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Fragen zu Europas Zukunft m\u00fcssen k\u00fcnftig direkt von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern als Souver\u00e4n beantwortet werden, um insbesondere die Legitimation Europas zu erh\u00f6hen und ihre Identifikation mit Europa zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine seit Jahrzehnten von uns erhobene Forderung. Angesichts der weitgehenden Auswirkungen dieser Vertr\u00e4ge sollte jeder B\u00fcrger selbst mitbestimmen d\u00fcrfen. Derzeit befinden Abgeordnete, die nicht einmal den Inhalt der Vertr\u00e4ge kennen, nach Parteir\u00e4son \u00fcber unsere Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00c4nderungen der EU-Vertr\u00e4ge betreffen ma\u00dfgeblich das Leben der B\u00fcrger/innen in den Mitgliedstaaten. Dar\u00fcber hinaus wird das weitere Schicksal der europ\u00e4ischen Union darin geregelt. Somit ist eine Beteiligung der politischen Willensbildung per Volksabstimmung unumg\u00e4nglich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmungen bei wesentlichen \u00c4nderungen k\u00f6nnen lobbyistische Einfl\u00fcsse eind\u00e4mmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir gehen sogar noch weiter. Wie wir allgemein Volksabstimmungen f\u00fcr notwendig erachten, um die Akzeptanz von politischen Entscheidungen zu erh\u00f6hen, sollen auch \u00c4nderungen der EU-Vertr\u00e4ge nur dann in Kraft treten, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sie in europaweiten, zeitgleichen Abstimmungen bef\u00fcrworten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP fordert die Etablierung bundesweiter Volksentscheide und die Ausweitung europaweiter Referenden. Nur so kann die Demokratie stabilisiert werden und die B\u00fcrger werden f\u00fcr europ\u00e4ische Themen sensibilisiert. Es gibt keinen Grund, den B\u00fcrgern die Mitsprache bei wichtigen Themen zu verweigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das verbietet doch die EU nicht. Allerdings ist die Verflechtung zwischen nationalem Recht und EU-Recht zu beachten, damit die Volksabstimmung nicht zu Vertragsverletzungen f\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sonst fehlt der Vertrags\u00e4nderung die notwendige Legitimation durch das Volk, s. Art. 146 GG.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Unserer Ansicht nach sollen die B\u00fcrger alle grundlegenden Fragen bzgl. der EU, insbesondere die weitere Abgabe von Zust\u00e4ndigkeiten, durch Referendum entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die M\u00f6glichkeit des Widerspruchs muss gegeben bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein v\u00f6lliges Unding, dass in solchen zentralen Fragen das Volk nicht gefragt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist das wichtigste Instrument f\u00fcr die Unterwerfung Europas unter das Diktat der Finanzm\u00e4rkte. Wir lehnen sie entschieden ab und rufen bei Referenden zum Nein auf. Wir \u00fcberlassen den Kampf gegen die EU nicht den Rechten und k\u00e4mpfen gegen ihre nationalistische Politik. Weder im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union noch durch die Institutionen des Nationalstaats k\u00f6nnen Arbeiter ihre Interessen durchsetzen. Stattdessen ist es notwendig, Arbeiter international gegen den Kapitalismus zu vereinigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich.  Volksabstimmungen nach Schweizer Vorbild sind eine Kernforderung der Alternative f\u00fcr Deutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Es ist typisch f\u00fcr die b\u00fcrgerliche Demokratie, der Bev\u00f6lkerung nicht einmal diese minimalen Rechte zuzugestehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD setzt sich daf\u00fcr ein, die Volksgesetzgebung massiv zu erweitern und die B\u00fcrger \u00fcber alle wichtigen, das Gemeinwesen betreffende Fragen - egal ob auf kommunaler Ebene, auf regionaler Ebene oder auf nationaler Ebene - abstimmen zu lassen. Insbesondere die nationale \u00dcbernahme von \u00c4nderungen der EU-Vertr\u00e4ge, die am eigentlichen Souver\u00e4n des Grundgesetzes, n\u00e4mlich dem deutschen Volk, vorbei beschlossen werden, bed\u00fcrfen einer demokratischen Legitimation durch eine Volksabstimmung.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings d\u00fcrfen die Inhalte der Vertr\u00e4ge aus urheberrechtlichen Gr\u00fcnden nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Zumindest nicht in Deinem Land!", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der grenz\u00fcberschreitende Schienenverkehr ist f\u00fcr die europ\u00e4ische Verkehrspolitik von gro\u00dfer Bedeutung. Denn gerade der Schieneng\u00fcterverkehr ist die wichtigste Alternative zu den \u00fcberlasteten Stra\u00dfennetzen. Wir brauchen jedoch ein gut ausgebautes Stra\u00dfen- und Schienennetz genauso wie leistungsstarke Flugh\u00e4fen und Wasserstra\u00dfen, um die Vorteile des Binnenmarktes noch besser nutzen zu k\u00f6nnen. Es kommt darauf an, nicht nur mehr zu bauen, sondern alle Verkehrstr\u00e4ger besser miteinander zu verkn\u00fcpfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Stra\u00dfe ist mit dem st\u00e4ndig wachsenden Lkw-Verkehr \u00fcberfordert. Daher m\u00fcssen wir die Schiene massiv ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen den Klimawandel stoppen und bezahlbare Mobilit\u00e4t sichern. Daf\u00fcr muss die Schiene als umweltfreundliches Verkehrsmittel gest\u00e4rkt werden. Deshalb wollen wir mindestens 40 Prozent der EU-Verkehrsgelder in die Ert\u00fcchtigung und Wiederherstellung von Bahnstrecken - vor allem auf grenz\u00fcberschreitenden Abschnitten - investieren. Aktuell flie\u00dfen nur 20 Prozent der EU-Verkehrsfonds in den Bahnverkehr, jedoch mehr als 60 Prozent in neue Stra\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der EU-F\u00f6rdertopf zum Ausbau der Transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetze (grenz\u00fcberschreitende Korridore f\u00fcr Personen-/G\u00fcterverkehre), den wir 2013 eingerichtet haben, dient vor allem der Finanzierung von Schieneninfrastruktur. Das ist auch richtig, denn was die Infrastruktur angeht, haben Schiene und Binnenwasserwege gro\u00dfen Aufholbedarf. Aber die FDP wird den Stra\u00dfenverkehr nicht verteufeln. Es gibt Strecken und G\u00fcter, wo die Schiene keine Alternative und nur ein LKW-Transport sinnvoll ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Eisenbahn muss zur Fl\u00e4chenbahn mit schnellen Verbindungen entwickelt werden. \u00d6ffentliche Bahnen und der \u00d6PNV d\u00fcrfen nicht desastr\u00f6sem Wettbewerb geopfert werden. Wir wollen die Weiterentwicklung der Bahn und des \u00d6PNV, barrierefrei, mit guter Arbeit, so dass viele Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden und mit dem Ziel, einen betr\u00e4chtlichen Teil des innereurop\u00e4ischen Flugverkehrs auf die Schiene zu verlagern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Infrastrukturf\u00f6rderung muss an die aktuellen Bed\u00fcrfnisse und Entwicklungen angepasst werden. Im Grundsatz wollen wir weniger Neubauten und daf\u00fcr h\u00f6here Investitionen in die Unterhaltung und Beseitigung von Engp\u00e4ssen. Das gilt f\u00fcr Schienennetze genauso wie f\u00fcr Stra\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Gerade der transeurop\u00e4ische G\u00fcterverkehr auf der Schiene muss rasch ausgebaut werden, dies entlastet auch die Stra\u00dfen, da dann weniger Lkw-Verkehr notwendig wird. Allerdings ist auch ein leistungsf\u00e4higes, transeurop\u00e4isches Stra\u00dfennetz von zentraler Bedeutung die europ\u00e4ischen B\u00fcrger und die europ\u00e4ische Wirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Europa braucht beides: Fernbahn- und Fernstra\u00dfennetze.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bei einem Anstieg des PKW-/LKW-Aufkommens wird selbstverst\u00e4ndlich auch die Umwelt in Mitleidenschaft gezogen. Die Fl\u00e4chenversiegelung durch den Stra\u00dfenbau wird zunehmen - ebenso wie die Menge an umweltsch\u00e4dlichen Abgasen (CO2). Wird der Personen- und G\u00fcterverkehr auf die Schiene verlagert, hat dies unmittelbar positive Auswirkungen f\u00fcr die Umwelt. Zudem w\u00fcrden l\u00e4stige Verkehrsstaus ebenso weniger werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Gro\u00dfe Warenmengen k\u00f6nnen heute in Containerz\u00fcgen weit umweltschonender transportiert werden, das besonders auf langen, ganze L\u00e4nder durchquerenden Autobahnstrecken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Ausbau der transeurop\u00e4ischen Eisenbahnkorridore und der Schifffahrtswege sowie die Schaffung einheitlicher technischer Standards sind wichtige wirtschaftspolitische Ziele. Die Verlagerung des Verkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene und auf Wasserwege l\u00f6st viele Probleme. Deshalb m\u00fcssen technische und organisatorische H\u00fcrden des transeurop\u00e4ischen Verkehrs, auch die Bahninfrastruktur betreffend, abgebaut werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein intelligentes Verkehrskonzept setzt auf die Schiene und hilft so, die Umwelt  zu schonen. Wir wenden uns gegen weitere Fl\u00e4chenversiegelung und den hemmungslosen Ausbau des Individualverkehrs.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Behutsam!  Schienen zerst\u00f6ren und zerschneiden die Umwelt in riesigem Ma\u00dfe. Deshalb sollen die einzelnen Staaten selber ihre Verkehrspolitik gestalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der Transport auf der Schiene ist kosteng\u00fcnstiger und umweltschonender.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Verminderung von Abgasen, L\u00e4rm, Feinstaub, Unf\u00e4llen usw.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verkehrsinfrastruktur ist in vielen Bereichen total veraltet und deshalb m\u00fcssen Stra\u00dfen, Schienennetz und Wasserwege modernisiert und ausgebaut werden - insbesondere die neu zu schaffenden Verkehrskorridore durch Ru\u00dfland und den Nahen Osten in Richtung Pazifik - die Neue Seidenstra\u00dfe oder Weltlandbr\u00fccke. Das beinhaltet den Bau modernster Schnellbahnnetze -  inklusive Magnetschwebebahnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Mobilit\u00e4t und grenz\u00fcberschreitender Verkehr sind wichtige Aufgabenbereiche f\u00fcr die EU.  Die nationalen Eisenbahnnetze in Europa sind vollst\u00e4ndig f\u00fcr Anbieter von Personen- und G\u00fcterverkehr aus allen Mitgliedsl\u00e4ndern zu \u00f6ffnen.  F\u00fcr die AfD hat der Ausbau der Verkehrsinfrastruktur hohe Bedeutung. Eine einseitige Bevorzugung der Schiene ist hierbei kontraproduktiv. Die AfD fordert, dass Verkehrsprojekte im Rahmen eines professionellen, rationalen und ideologiefreien Gesamtkonzepts bedarfsorientiert umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Transporte per Schiene und Wassertransport m\u00fcssen gegen\u00fcber Stra\u00dfen und Luftverkehr gef\u00f6rdert werden. Der \u00f6ffentliche Personennahverkehr muss ausgebaut werden, kostenlos benutzbar sein und mit anderen \u00f6kologisch sinnvollen Verkehrsmitteln gut vernetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Aus \u00f6kologischen, aber auch aus verkehrspolitischen Erw\u00e4gungen h\u00e4lt es die NPD f\u00fcr geboten, das Transportwesen st\u00e4rker auf den Schienenverkehr zu verweisen. In der Folge w\u00fcrden sowohl die Abgasbelastung als auch die Staugefahr auf den Autobahnen sp\u00fcrbar sinken.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Hoppla, vertan! Eigentlich meinen wir: Nein. Sind denn die ganzen Bodenwellen in den 30er-Zonen nicht genug? Wieso sollen jetzt auch noch Schienen vor die Stra\u00dfen gelegt werden?", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Solidarit\u00e4t mit den \u00c4rmsten ist nicht nur ethisch geboten, sondern auch in unserem eigenen Interesse. Die EU und ihre Mitgliedstaaten sind die weltweit mit gro\u00dfem Abstand wichtigsten Geber von Entwicklungsleistungen. Die CDU will weiterhin eine starke europ\u00e4ische Entwicklungszusammenarbeit. Wir haben uns erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass in den n\u00e4chsten Jahren die Mittel f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit der EU erh\u00f6ht werden, obwohl der EU-Haushalt insgesamt sinken wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Den schw\u00e4chsten L\u00e4ndern der Welt m\u00fcssen wir besonders helfen. Wir wollen, dass Europa eine Vorreiterrolle in der Entwicklungszusammenarbeit einnimmt. Sie ist vorausschauende Friedenspolitik. Wir wollen, dass die EU in ihrer Entwicklungszusammenarbeit vor allem den Menschen und seine Rechte auf Nahrung, Gesundheit und Bildung in den Mittelpunkt stellt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Entwicklungsgelder der EU umfassen lediglich 6 Prozent des gesamten EU-Haushalts. Sie sind aber vor Ort von enormer Wichtigkeit: Sie unterst\u00fctzen die \u00c4rmsten dieser Welt dabei sich selbst aus der Spirale extremer Armut zu befreien. Zwischen 2004 und 2009 haben EU-Entwicklungsgelder \u00fcber neun Millionen Kindern eine schulische Grundausbildung erm\u00f6glicht und 32 Millionen Menschen mit Zugang zu sauberem Wasser versorgt. Diese Erfolge wollen wir Gr\u00fcne weiter ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es geht derzeit nicht darum, mehr Geld in klassische Entwicklungshilfe zu investieren, sondern eine zielgenauere Entwicklungszusammenarbeit zu leisten. Die vergangenen Jahre sind von dem Aufschwung einiger klassischer Entwicklungsl\u00e4nder und Regionen gepr\u00e4gt. Daher sollten die vorhandenen Mittel besser eingesetzt werden, um die \u00e4rmsten L\u00e4nder st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Wir wollen die Entwicklungshilfe zudem st\u00e4rker an bestimmte Kriterien, wie gute Regierungsf\u00fchrung kn\u00fcpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Konzentration der Entwicklungshilfe auf Ma\u00dfnahmen zur direkten Armutsbek\u00e4mpfung. Militarisierung mit Entwicklungshilfegeldern darf es nicht geben. Wir wollen fairen Handel, nur so entstehen reale Entwicklungschancen f\u00fcr Millionen arme Menschen. Wir wollen eine Neuausrichtung der Entwicklungszusammenarbeit auf die Bed\u00fcrfnisse der Betroffenen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union und ihre Mitgliedstaaten, gerade auch Deutschland, unternehmen erhebliche Anstrengungen im Bereich der Entwicklungspolitik; sie sind weltweit mit Abstand die wichtigsten Geldgeber. So sind die Mittel des Europ\u00e4ischen Entwicklungsfonds  im EU-Haushalt 2014-2020 mit 26,9 Mrd. Euro im Vergleich zu 2007-2013 angestiegen. Die Mittel f\u00fcr die ausw\u00e4rtige Politik (Globales Europa), zu der auch die Entwicklungspolitik z\u00e4hlt, sind ebenfalls auf 58,7 Milliarden Euro gestiegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen die zuk\u00fcnftige Hauptaufgabe der Europ\u00e4ischen Union im Bereich der Entwicklungspolitik nicht in der Finanzierung, sondern in der Koordinierung der Entwicklungspolitiken der 28 EU-Mitgliedstaaten. Die begrenzten Haushaltsmittel der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr ihre vielschichtigen Aufgaben lassen eine finanzielle Aufstockung kaum zu.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die EU braucht diese Gelder f\u00fcr die Herstellung m\u00f6glichst gleichwertiger Existenzbedingungen in den Mitgliedstaaten, um eine weitere Binnenmigration zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen gegen die Ursachen von Migration und Flucht (Welthunger, Armut, Kriege) m\u00fcssen in der EU-Politik eine weit gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen als bisher, zumal sie durch den von ihr ma\u00dfgeblich mit verursachten Klimawandel oder instabile Verh\u00e4ltnisse nach Kolonialherrschaften eine gro\u00dfe Mitverantwortung f\u00fcr Fluchtursachen tr\u00e4gt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht als einfache Geldgabe, sondern mit dem Ziel gerechter demokratischer Entwicklung und Verbesserung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit. Verhinderung industrieller Ausbeutung durch westliche Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Mitgliedsl\u00e4nder hatten zugesagt, bis 2015 mindestens 0,7 Prozent ihres BIP f\u00fcr Entwicklungshilfe auszugeben. Derzeit geben laut OECD jedoch nur vier der 27 EU-Staaten mehr als 0,7 Prozent ihres BIP f\u00fcr Entwicklungshilfe aus: D\u00e4nemark, Luxemburg, Schweden und die Niederlande. Eine Einhaltung der selbst auferlegten Grenzen halten wir f\u00fcr notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Fairer Handel sollte st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Es sollten spezielle Projekte, z. B. f\u00fcr Bildungsarbeit und regionalen Handel unterst\u00fctzt werden. Auch ist unter bestimmten Bedingungen ein Schuldenerlass sinnvoll. Ebenfalls sollten Handelshemmnisse abgebaut werden und die Industrienationen sollten ihre M\u00e4rkte f\u00fcr Produkte aus Entwicklungsl\u00e4ndern st\u00e4rker \u00f6ffnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Aber nur ganz gezielte Projekte, welche nationale M\u00f6glichkeiten \u00fcberschreiten. Langfristig als Hilfe zur Selbsthilfe, auch mit beschr\u00e4nktem R\u00fcckfluss der Investitionen, mit Absicherung gegen Korruption durch Machthaber und Absch\u00f6pfung von au\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nein, die Entwicklungsgelder sollen zielgerichtet nur f\u00fcr Vorhaben verwendet werden, die den Empf\u00e4ngerstaaten helfen, selbst\u00e4ndig und demokratisch zu werden. Alles andere ist Verschwendung. Probleme werden nicht dadurch gel\u00f6st, da\u00df man sie mit Geld bewirft.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Elend in der Welt kann nicht nur durch Asylgew\u00e4hrung verringert werden, sondern muss sinnvoll vor Ort bek\u00e4mpft werden. Entwicklungshilfe sollte aber an demokratische Mindeststandards gekn\u00fcpft werden und darf nur als Hilfe zur Selbsthilfe, nicht aber als laufende Einnahmequelle verstanden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wirksame Hilfe erfolgt st\u00e4rker \u00fcber nicht-staatliche Organisationen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Dies soll Sache der Einzelstaaten sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Mehr Geld f\u00fcr die Entwicklungshilfe ist nur sinnvoll, wenn diese ohne Bedingungen und im Sinne und nach den Bed\u00fcrfnissen der Mehrheit der Menschen in den L\u00e4ndern, die Unterst\u00fctzung brauchen, geleistet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist Aufgabe der einzelnen europ\u00e4ischen Nationen. Wichtiger ist, da\u00df mit einer Reform des Weltfinanzsystems (inkl. gro\u00dfz\u00fcgiger Schuldenerlasse) Bedingungen geschaffen werden, unter denen sich jedes Land dieser Erde wirtschaftlich entfalten und seinen B\u00fcrgern menschenw\u00fcrdige Verh\u00e4ltnisse bieten kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Entwicklungsl\u00e4nder werden durch internationale Banken und Konzerne systematisch ausgepl\u00fcndert. Sie m\u00fcssen einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Anteil der weltweiten Ressourcen erhalten. Aber Entwicklungshilfe ist dazu nicht das geeignete Mittel. Sie wird eingesetzt, um die Interessen der europ\u00e4ischen Wirtschaft in diesen L\u00e4ndern durchzusetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Entwicklungspolitik liegt in der alleinigen Kompetenz der Mitgliedsstaaten und sollte in deren Verantwortung bleiben, weil Entwicklungspolitik nicht frei von nationalen Interessen ist. Zwar spricht nichts gegen eine \u00fcberstaatliche Koordinierung von Projekten, aber die EU ben\u00f6tigt kein eigenes Budget und keine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr eigene Projekte.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Entwicklungshilfe ist vor allem imperialistische Wirtschaftsf\u00f6rderung. Und: wer legt sie fest? Die EU und die b\u00fcrgerlichen Regierungen, die sich auch nicht um die Rechte der Menschen scheren.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Den europ\u00e4ischen Volkswirtschaften erwachsen durch Massenzuwanderung und massenhaften Asylmi\u00dfbrauch gigantische Sch\u00e4den. Diese Folgen der Zuwanderung aus aller Welt sollten mit der europ\u00e4ischen Entwicklungshilfe im Ausland verrechnet werden. Keinesfalls sollten die Mittel f\u00fcr die ausw\u00e4rtige Entwicklungshilfe weiter aufgestockt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss aber geheim bleiben, wo sich dieses Geld befindet, damit es nicht abhanden kommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir messen der Steigerung der Energieeffizienz einen hohen Stellenwert bei. Dabei setzen wir jedoch vor allem auf Anreize und marktwirtschaftliche Instrumente anstelle von Verboten. Ordnungsrecht sollte mit Augenma\u00df eingesetzt werden. Daher werden wir uns f\u00fcr eine ma\u00dfvolle Umsetzung der \u00d6kodesign-Richtlinie einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen in Europa dynamische und anspruchsvollere Standards f\u00fcr energierelevante Produkte, die verbindliche Mindestanforderungen f\u00fcr die umweltgerechte Gestaltung von Produkten setzten. Wenn diese wirtschaftlich vertretbar, technisch machbar und \u00f6kologisch sinnvoll sind, k\u00f6nnen Verbraucher, Unternehmen und Klima davon gleicherma\u00dfen profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit der \u00d6ko-Design-Richtlinie hat die EU daf\u00fcr gesorgt, dass besonders stromfressende Fernseher, K\u00fchlschr\u00e4nke, Waschmaschinen oder Ventilatoren vom Markt verschwinden. Niemand vermisst diese Stromschlucker und die Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen weniger Geld f\u00fcr Strom ausgeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP sieht generelle Verbote im Kontext der \u00d6ko-Design-Ma\u00dfnahmen kritisch, da diese wie bei der Gl\u00fchbirne unzul\u00e4ssige Markteingriffe darstellen. Produktstandards sollten nicht im Detail von Beh\u00f6rden geregelt werden. Die Verbraucher sollten sich selbst f\u00fcr die besten Produkte entscheiden d\u00fcrfen. Die FDP fordert die Abschaffung der \u00d6ko-Designrichtlinie.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der beste Weg, Umweltsch\u00e4den durch die Energieerzeugung zu vermeiden, ist Energie zu sparen. Deswegen setzen wir uns daf\u00fcr ein, energieeffiziente Technologien zu f\u00f6rdern. Die Energieeffizienzrichtlinie und ihre ordnungspolitischen Vorgaben f\u00fcr die Wirtschaft zum Einsparen von Energie m\u00fcssen versch\u00e4rft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Senkung des Energieverbrauchs und die Vermeidung von Energieverschwendung sind wesentliche Ziele der europ\u00e4ischen Energiepolitik. Wir wollen allerdings eine Konzentration auf diejenigen Bereiche, in denen die gr\u00f6\u00dften Einspareffekte erzielt werden k\u00f6nnen. Deshalb sollten mehr Anreize f\u00fcr die energetische Geb\u00e4udesanierung gesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Steigerung der Energieeffizienz ist mit Blick auf den Klima- und Umweltschutz von gro\u00dfer Bedeutung und kann dar\u00fcber hinaus dazu f\u00fchren, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bares Geld sparen. Wir treten aber daf\u00fcr ein, dass Entscheidungen \u00fcber Mindesteffizienzanforderungen nicht hinter verschlossenen T\u00fcren, sondern offen und transparent getroffen werden m\u00fcssen. \u00dcber- und Doppelregulierungen sind zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ko-Dirigismus und lebensfremde Willk\u00fcr haben das Ma\u00df des Ertr\u00e4glichen schon l\u00e4ngst \u00fcberschritten. B\u00fcrokraten haben den B\u00fcrgern nicht vorzuschreiben, womit sie ihre Wohnung beleuchten oder welche Ger\u00e4te sie benutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Durch ein Verbot von Produkten mit niedriger Energieeffizienz tr\u00e4gt die EU ma\u00dfgeblich dazu bei, dem Klimawandel entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es geht darum, m\u00f6glichst wenig Energie zu verbrauchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Klimaziele der EU sind f\u00fcr uns Minimalziele. Wir setzen bei der Reduktion der Treibhausgasemissionen auf die Erh\u00f6hung der Energieeffizienz, ein funktionierendes System f\u00fcr den Emissionsrechtehandel auf europ\u00e4ischer Ebene sowie die F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die EU bis zum Jahr 2030 mindestens 40 % des Treibhausgasaussto\u00dfes im Vergleich zum Jahr 1990 reduziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Der Ansatz an sich ist richtig. Wenn man jedoch die bisherigen Ma\u00dfnahmen betrachtet (z. B. Gl\u00fchlampenverbot), so lassen diese doch aus \u00f6kologischer Sicht zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das sollte eigentlich der Markt regeln. Man denke nur an die Fortschritte der LED-Technik und daran, dass Energiesparlampen mit Gasentladungstechnik sich als Gesundheitsrisiko herausgestellt haben. Die EU kann aufkl\u00e4ren helfen und Richtlinien f\u00fcr objektive Bewertung und Aufkl\u00e4rung herausgeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sie verschwinden allein und eben wegen ihrer Ineffizienz vom Markt, weil Abnehmer kostenwirksamere Erzeugnisse bevorzugen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der wirkliche Zugewinn an Effizienz findet in erster Linie nicht beim Endabnehmer, sondern bei der Energieproduktion statt. Wir brauchen die Kernenergie: inh\u00e4rent sichere Kernkraftwerke der 4. Generation und verst\u00e4rkte Erforschung der kontrollierten Kernfusion - dann h\u00f6rt der gr\u00fcne Totalitarismus von alleine auf.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Der Verbotspolitik und Regulierungswut der EU muss Einhalt geboten werden.  Zwangsma\u00dfnahmen lehnt die AfD ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Gegen die Herstellung und Verbreitung umweltsch\u00e4dlicher Produkte!", 
          "value": 1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn es richtig ist, da\u00df aus Gr\u00fcnden der Ressourcenknappheit der Fokus auf die Energieeffizienz gelegt werden sollte, ist nicht einzusehen, da\u00df die EU fast willk\u00fcrlich Produkte verbietet, um k\u00fcnstlich die Nachfrage nach neuen Produkten anzukurbeln. Stattdessen sollten Produkte verboten werden, deren gesundheitliche Unbedenklichkeit nicht erwiesen ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg laufen doch zuhauf politische Produkte mit niedriger Energieeffizienz herum und werden auch nicht verboten!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen nicht, dass die EU eigene Steuern einf\u00fchren kann. Das w\u00fcrde unweigerlich zu einer h\u00f6heren Steuerbelastung f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen f\u00fchren. Die EU soll stattdessen mit dem Geld, das ihr zur Verf\u00fcgung geht, sparsam umgehen und es wirksam einsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen einer Reform des Eigenmittelsystems der EU sollte dies perspektivisch erm\u00f6glicht werden. Wir wollen konkret, dass Mittel aus der von uns geforderten Finanztransaktionssteuer in Europa auch auf europ\u00e4ischer Ebene zur Verf\u00fcgung stehen, etwa f\u00fcr europ\u00e4ische Infrastrukturprojekte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne fordern insbesondere die Einf\u00fchrung der Finanztransaktionssteuer, aber auch neue Umweltsteuern, wie eine Abgabe auf Kerosin. Die Abh\u00e4ngigkeit der EU von den Beitragszahlungen der Mitgliedsstaaten k\u00f6nnten so reduziert und nationale Haushalte entlastet werden. Die Einnahmen wollen wir in erster Linie f\u00fcr Investitionen in Bildung und Forschung, gr\u00fcne Arbeitspl\u00e4tze und den Kampf gegen den Klimawandel investieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch die EU ist zur Sparsamkeit und zur effizienten Mittelverwendung angehalten. Deshalb muss sich auch die EU auf das Wesentliche konzentrieren. Durch eigene Steuern den Handlungsspielraum einfach nur zu erweitern, w\u00e4re in Zeiten der Staatsschuldenkrise das falsche Signal.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der EU werden von den Mitgliedstaaten, insbesondere von der Bundesrepublik, regelm\u00e4\u00dfig  Zahlungen versagt. Wir verlangen von der Bundesregierung, ihre unseri\u00f6se Politik im Rat einzustellen und stattdessen daf\u00fcr zu sorgen, dass die EU ihre gesetzlich verbrieften Mittel unverz\u00fcglich erh\u00e4lt. Der EU-Haushalt sollte vom Parlament alleine beschlossen werden und bis zu 3 Prozent des Brutto-Nationaleinkommens (derzeit: 1,23 Prozent) der EU betragen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Haushaltsmittel werden von den Mitgliedstaaten erhoben und der Europ\u00e4ischen Union zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Finanzierung der EU ist dadurch gesichert. Dieses System hat sich bew\u00e4hrt. Die Einf\u00fchrung eigener Steuern der Europ\u00e4ischen Union w\u00fcrde zu einer weiteren Macht- und Kompetenzverschiebung nach Br\u00fcssel zulasten der Nationalstaaten f\u00fchren. Das lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "EU-Steuern lehnen wir ab. Eine \u00c4nderung des bestehenden Finanzierungssystems der Europ\u00e4ischen Union w\u00e4re mit dem Charakter der Europ\u00e4ischen Union als Staatenverbund nicht vereinbar. Sie w\u00fcrde zudem die notwendige Haushaltsdisziplin auf EU-Ebene entscheidend schw\u00e4chen und zu einer h\u00f6heren Steuerbelastung von B\u00fcrgern und Unternehmen f\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist kein Staat. Steuern und Haushaltshoheit m\u00fcssen Sache der Nationalstaaten bleiben bzw. wieder werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union ist eine Institution, die allen B\u00fcrgern/innen  Europas n\u00fctzt und deren Grundrechte,  Freiheit und  Wohlstand im Rahmen der politischen M\u00f6glichkeiten durch eine entsprechende Gesetzgebung sicherstellt. Daher w\u00e4re es angemessen, dass die EU auch einen Teil ihres Haushaltes durch die Einf\u00fchrung einer eigenen Steuer deckt, die sich aber am Durchschnittseinkommen des jeweiligen Mitgliedstaates ausrichten sollte, so dass die Wohlhabenden  mehr zahlen als die Bed\u00fcrftigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Kompetenz der Steuererhebung sollte bei den L\u00e4ndern bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Transaktionssteuer, die auf der EU-Ebene angesiedelt sein soll. Diese flie\u00dft direkt in den Haushalt der EU ein und dient der Finanzierung eines europaweiten Sockeleinkommens.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der Tatsache, dass die EU-Kommission das Recht zum Aufstellen des Haushalts besitzt und sie nicht demokratisch legitimiert ist, widerspricht es den Regeln der Demokratie, wenn die Kommission auch f\u00fcr die Erhebung von EU-Steuern zust\u00e4ndig ist. Sollte das EU-Parlament dieses klassische Parlamentsrecht erhalten, Steuern zu erheben, dann aber nur, wenn die derzeitigen Zahlungen der Nationalstaaten reduziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Mit Ausnahme der Finanztransaktionssteuer. Diese soll direkt in die EU flie\u00dfen und im Wesentlichen f\u00fcr ein EU-weit einheitliches EU-Kindergeld verwendet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das geht erst, wenn die EU demokratisch legitimiert ist, d.h. alle Abgeordneten, Beamten und Richter in getrennter pers\u00f6nlicher Mehrheitswahl auf Zeit unmittelbar vom Volk gew\u00e4hlt worden sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Eine Steuerhoheit der Europ\u00e4ischen Union lehnen wir ab. Die EU sollte sich weiterhin aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen finanzieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Besser Abgaben der Staaten f\u00fcr gemeinsame Aufgaben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Der Haushalt der EU ist unserer Ansicht nach herunterzufahren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU mu\u00df in ihrer jetzigen Form abgeschafft werden. Keine Molochb\u00fcrokratie - sondern kleine St\u00e4be von Delegierten der Nationen, die sich auf wenige zentrale Anliegen konzentrieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist das wichtigste Instrument f\u00fcr die Unterwerfung Europas unter das Diktat der Finanzm\u00e4rkte. Wir lehnen sie entschieden ab. Wir \u00fcberlassen den Kampf gegen die EU nicht den Rechten und k\u00e4mpfen gegen ihre nationalistische Politik. Weder im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union noch durch die Institutionen des Nationalstaats k\u00f6nnen Arbeiter ihre Interessen durchsetzen. Stattdessen ist es notwendig, Arbeiter international gegen den Kapitalismus zu vereinigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Haushaltshoheit und damit auch des Recht Steuern zu erheben soll bei den Nationalstaaten verbleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die MLPD tritt f\u00fcr eine Senkung der Massensteuern ein und lehnt zus\u00e4tzliche Steuern ab. Es sollte lieber bei der EU-B\u00fcrokratie gespart werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr eine R\u00fcck\u00fcbertragung vieler Kompetenzen und Aufgaben an die europ\u00e4ischen Nationalstaaten aus, was eine deutliche Reduzierung des EU-Finanzbedarfs zur Folge haben wird. Es ist nicht einzusehen, da\u00df deutsche Steuerzahler noch zu weiteren Abgaben herangezogen werden, damit die EU weiterhin Geld f\u00fcr Projekte verschwenden kann, die nicht im deutschen Interesse liegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Teuro jetzt der Steuro? Ohne uns! Es sei denn, Die PARTEI schafft den Sprung ins EU-Parlament - und das ist nicht ganz unwahrscheinlich, da bereits ca. 0,6% der Stimmen f\u00fcr einen Sitz reichen. Dann m\u00fcssen schlie\u00dflich die rund 33.000 Euro Di\u00e4ten und Verg\u00fctungen f\u00fcr Spitzenkandidat Martin Sonneborn erwirtschaftet werden. Und zwar pro Monat.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU sind die sachliche Information und die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Organspende wichtig. Die Entscheidung \u00fcber eine Organspende ist eine h\u00f6chst pers\u00f6nliche Sache. Mit einer bewussten Entscheidung sollen mehr Menschen dazu bewegt werden, Organspender zu werden. Jeder, der zu Lebzeiten die Frage, ob er zur Organspende nach seinem Tod bereit sei, mit Ja beantwortet, kann Leben retten. Durch Zwang w\u00fcrde sich die Bereitschaft, sich als Organspender zur Verf\u00fcgung zu stellen, nicht erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Organspenden k\u00f6nnen Leben retten. Die SPD steht zur Entscheidung des Bundestages, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einer Organspende zustimmen m\u00fcssen. Die SPD setzt auf Information und Aufkl\u00e4rung beim Thema Organspende.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Uns Gr\u00fcnen ist es wichtig, dass es allen Menschen freisteht, ob sie eine Erkl\u00e4rung zur Organspende abgeben wollen oder nicht. Grundrechtliche Erw\u00e4gungen des Spenders treffen hier auf einen Bedarf an Spenderorganen, der das Angebot \u00fcbersteigt. F\u00fcr uns ist klar, dass es hierbei um eine Gewissensentscheidung geht. Die Kompetenzen liegen hier auf nationalstaatlicher Ebene, sodass dies nicht die EU einheitlich regeln kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die sehr sensible und h\u00f6chstpers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zur Organspende darf es auch in Zukunft keinen Zwang geben. Die FDP setzt auf die bewusste Zustimmung des Einzelnen bzw. der n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen des Verstorbenen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Organspende sollte auf einem aktiven Beschluss beruhen. Wir wollen die Voraussetzungen daf\u00fcr st\u00e4rken: intensive und zugleich ergebnisoffene Informationen, die die Bedeutung der Organspende aufzeigen und die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr das Thema sensibilisieren. Zudem muss die Organvergabe-Praxis transparent gestaltet werden, damit Vertrauen entstehen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber eine Organspende ist eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche Angelegenheit, die der Staat den B\u00fcrgern nicht abnehmen sollte. Mit einer bewussten Entscheidung sollen mehr Menschen dazu bewegt werden, Organspender zu werden. Im \u00dcbrigen liegt die Regelung dieser Angelegenheit in der Zust\u00e4ndigkeit der Mitgliedstaaten und nicht der EU.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Organtransplantationen k\u00f6nnen die Lebensqualit\u00e4t der Patienten steigern und sogar Leben retten. Aber die Spendebereitschaft muss deutlich verbessert werden, damit die Menschen, die auf eine Organtransplantation warten, auch eine Chance zum \u00dcberleben haben. Nach den Organspendeskandalen ist die Spendebereitschaft nach Umfragen um 35% zur\u00fcckgegangen. Wir FREIE W\u00c4HLER fordern die r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung aller Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten, um das Vertrauen der Menschen wieder herzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Widerspruchsl\u00f6sung ist aufgrund der bislang gewonnenen Erfahrungen vorzuziehen, wenn gen\u00fcgend Organspender zur Verf\u00fcgung stehen sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns dagegen aus, dass alle EU-B\u00fcrger/innen standardm\u00e4\u00dfig als Organspender erfasst werden, fordern aber, dass sich jeder mit Vollendung des 18. Lebensjahres verpflichtend entscheiden muss, ob er als Organspender zur Verf\u00fcgung stehen will oder nicht.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es k\u00f6nnten viele Menschen gerettet werden, die ohne Organspende sterben m\u00fcssen. Es muss aber jeder auf einen m\u00f6glichen Widerspruch hingewiesen werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Meinungsbild unter unseren Parteimitgliedern hat mit deutlicher Mehrheit ergeben, dass die Entnahme von Organen und Gewebe eines Verstorbenen durch einen Arzt zur medizinischen Verwendung grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig sein soll, falls ihr nicht zu Lebzeiten widersprochen wurde. Auch der n\u00e4chste Angeh\u00f6rige des Verstorbenen kann im vermuteten Willen des Verstorbenen widersprechen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung greift zu sehr in die Selbstbestimmungsrechte des Menschen ein. Es sollte das Gegenteil gelten: Wer Organspender sein m\u00f6chte, dokumentiert dies mit einem dementsprechenden Ausweis. Allerdings sollten Aufkl\u00e4rung, Transparenz und Werbung verst\u00e4rkt werden, denn es warten j\u00e4hrlich Tausende auf ein dringend ben\u00f6tigtes Spenderorgan.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Organspender soll nur derjenige sein k\u00f6nnen, der dies ausdr\u00fccklich zum Ausdruck bringt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Spenderbereitschaft darf nicht fingiert werden. Es handelt sich um eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche Entscheidung zur T\u00f6tung auf  Verlangen, da nur lebende Organe mit Aussicht auf Erfolg  verpflanzt  werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das \u00f6ffnet weiterem Missbrauch T\u00fcr und Tor.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Organe w\u00fcrden in der Regel biologisch lebenden Menschen entnommen. Hirntod ist ein ethisch und biologisch unzul\u00e4ngliches Kriterium.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Durch eine solche Regelung w\u00fcrde kein B\u00fcrger in seinen Rechten eingeschr\u00e4nkt, man k\u00f6nnte aber die Rettung vieler Menschenleben erleichtern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Organspende soll gef\u00f6rdert werden, aber auf freiwilliger Basis. Die Furcht vor Missbrauch und Organhandel ist im Kapitalismus durchaus nicht von der Hand zu weisen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Mangel an Spenderorganen hat in Deutschland in den letzten Jahrzehnten zugenommen, deshalb sollte die Zustimmung zur Organspende erleichtert werden. Gleichzeitig m\u00fcssen - nach dem Transplantationsskandal von G\u00f6ttingen - die Ma\u00dfnahmen gegen den organisierten Organhandel versch\u00e4rft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Widerspruch - Antagonismus - zentraler Terminus der Hegelschen Dialektik - Ph\u00e4nomenologie des Geistes. Wer diesen nicht aus eigenem Verm\u00f6gen - Verstandeskraft - zu leisten in der Lage ist, wird k\u00fcnftig nicht nur zum Organspender erkl\u00e4rt, sondern auch zum PARTEI-Mitglied, MAD-Abonnenten und Gewinner einer Butterfahrt.  Merke: Die Leber ist ein heikles Organ.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen durch die Europ\u00e4ische Union hat viel dazu beigetragen, notwendigen Strukturwandel vor Ort zu bew\u00e4ltigen. Der erfolgreiche Aufbau Ost w\u00e4re ohne die tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung Br\u00fcssels nicht m\u00f6glich gewesen. In Zukunft wird es darum gehen, die Regionalf\u00f6rderung nach einheitlichen Kriterien in den neuen und alten L\u00e4ndern zu verstetigen. Wir setzen uns zudem daf\u00fcr ein, dass der Aufbau Ost auch seitens der Europ\u00e4ischen Union weiterhin unterst\u00fctzt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die europ\u00e4ische Strukturpolitik leistet einen wichtigen Beitrag zum wirtschaftlichen und sozialen Zusammenhalt Europas. Auch viele strukturschwache Regionen in Deutschland profitieren erheblich von den EU-F\u00f6rdermitteln. Es ist wichtig, diese EU-Strukturpolitik weiter zu st\u00e4rken und noch st\u00e4rker auf Zukunftsinvestitionen auszurichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Herz der Strukturfondspolitik ist es, schw\u00e4chere Regionen zu unterst\u00fctzen, um den sozialen, \u00f6konomischen und territorialen Zusammenhalt in der EU zu f\u00f6rdern. Das soll so bleiben. Deshalb muss auch weiterhin das Geld vor allem in die wirtschaftlich schwachen Regionen flie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Mittel der europ\u00e4ischen Strukturfonds sind degressiv zu gestalten und laufend auf ihre Wirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, da die europ\u00e4ische Regionalpolitik bisher hinter ihren Erwartungen zur\u00fcckgeblieben ist. Die FDP bekennt sich allerdings zur Solidarit\u00e4t mit den \u00e4rmeren Regionen und fordert eine europ\u00e4ische Hilfe zur Selbsthilfe mit einem Fokus auf Existenzgr\u00fcndung, F\u00f6rderung von Innovation, Forschung und Entwicklung, Technologietransfer und Mittelstand.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitigen wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in der EU gef\u00e4hrden die Zukunft Europas. Auch die Regional- und Strukturpolitik der EU muss dort gegensteuern. Unser Ziel ist und bleibt die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in der Europ\u00e4ischen Union. Gerade in Zeiten der Krise m\u00fcssen die Mittel der Regional- und Strukturpolitik aufgestockt werden und vordringlich den L\u00e4ndern zu Gute kommen, die sie am dringendsten ben\u00f6tigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU setzt sich f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der bisherigen Regionalpolitik ein. Wirtschaftlich schw\u00e4chere Gegenden, die einen Strukturwandel zu bew\u00e4ltigen haben, sollen auch weiterhin unterst\u00fctzt werden. Dabei ist darauf zu achten, dass es insbesondere in Grenzregionen, etwa an der deutsch-tschechischen Grenze, nicht zu einem F\u00f6rdergef\u00e4lle kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die europ\u00e4ische Koh\u00e4sionspolitik f\u00fcr ein wichtiges Element, um den strukturpolitischen Zusammenhalt der europ\u00e4ischen Regionen zu st\u00e4rken und Folgewirkungen der ungleichen wirtschaftlichen Entwicklungen, insbesondere in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, auszugleichen. Damit die Kommunen diese Mittel besser abrufen und verwenden k\u00f6nnen, fordern wir neben einer grunds\u00e4tzlichen Entb\u00fcrokratisierung zum Beispiel auch eine Reform hin zu flexiblen Fonds-\u00fcbergreifenden Regionalbudgets.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Mittel werden zu ineffektiv eingesetzt, die Zweckentfremdung durch Betrug und Verschwendung ist zu hoch.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzhilfen f\u00fcr die wirtschaftlich schw\u00e4cheren Regionen in der Europ\u00e4ischen Union kommen zu einem gro\u00dfen Teil unmittelbar den Schw\u00e4chsten in der jeweiligen Gesellschaft zugute. Es w\u00e4re unverantwortlich, diese Menschen f\u00fcr eine falsche Politik b\u00fc\u00dfen zu lassen. Nichtsdestotrotz sollten die Hilfen an nachhaltige Strukturreformen gekoppelt werden, um verantwortliche Wachstumsimpulse zu setzen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten gleiche Chancen und ein gleicher Lebensstandard in allen Regionen angestrebt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir PIRATEN fordern Transparenz im Staatswesen als Voraussetzung f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Stabilisierungs- und Konsolidierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union. Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel Kredite oder Schuldenschnitte sind an die Verabschiedung umfangreicher Informationsfreiheits- und Transparenzgesetze in den betreffenden Staaten zu koppeln. Nur so kann sichergestellt werden, dass Finanzmittel im Sinne und unter Aufsicht der Bev\u00f6lkerung der jeweiligen L\u00e4nder eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ziel in der EU ist die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse. Wo das noch nicht der Fall ist, m\u00fcssen finanzielle Mittel bereitgestellt werden. Streng zu pr\u00fcfen ist die Verwendung der Mittel, dass das Geld in sinnvolle und nachhaltige Projekte investiert wird. Allerdings muss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden, ob der Einsatz finanzieller Mittel noch sinnvoll ist oder ob sich die betreffende Region selbst finanzieren kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "308 Milliarden Euro in der F\u00f6rderperiode 2007-2013 sind gewaltig, und doch wenig bekannt. Hauptziel ist die Konvergenz. Pr\u00fcfen auf Nachhaltigkeit! Die Ost-Erweiterung erh\u00f6hte den Bedarf sehr. Das rechte Ma\u00df ist schwer zu finden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Regionalf\u00f6rderung darf nicht an der H\u00f6he der Geldmittel bemessen werden, sondern mu\u00df sich auf sinnvolle Ma\u00dfnahmen richten. Es ist sinnlos und unwirtschaftlich, L\u00e4ndern einfach nur Geld zuzuweisen, ohne da\u00df sie daf\u00fcr eine notwenige nachhaltige f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Verwendung nachweisen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Finanziell schwache Regionen wie Berlin oder Griechenland k\u00f6nnen nicht dauerhaft am Tropf der Geberregionen h\u00e4ngen. Auch hier muss nach \u00dcbergangszeiten ein selbstst\u00e4ndiges Erwirtschaften der Ausgaben erreicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Solidarit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verordnung radikaler Einsparungen in den Krisenl\u00e4ndern durch die Troika (IWF, EZB, EU-Kommission) hat die Schwierigkeiten potenziert. Deshalb Austritt aus der EU, R\u00fcckkehr zu den nationalen W\u00e4hrungen. Dann k\u00f6nnen diese Staaten wieder auf die Beine kommen und wir gewinnen sie als Handelspartner zur\u00fcck.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "In ganz Europa m\u00fcssen Millionen gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und die Sozialsysteme ausgebaut werden. Diese Forderungen k\u00f6nnen nicht mithilfe der EU durchgesetzt werden, sondern nur gegen sie. Die PSG k\u00e4mpft f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten auf sozialistischer Grundlage.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD bef\u00fcrwortet einen solidarischen Staatenbund, in dem angestrebt wird, \u00fcber gemeinschaftliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit von schw\u00e4cheren Regionen an das Niveau der starken Regionen heranzuf\u00fchren. Seit 2008 haben sich die Wohlstandsunterschiede innerhalb der Eurozone jedoch wieder dramatisch vergr\u00f6\u00dfert. Dies ist ein offensichtliches Zeichen f\u00fcr das Scheitern des Euros.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die These will Subventionen an die Monopole gar nicht bek\u00e4mpfen, sondern nur auf die entwickelten Regionen konzentrieren. Dazu unser Nein!", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD vertritt grunds\u00e4tzlich das Konzept der raumorientierten Volkswirtschaft, d.h. die EU-Mitgliedstaaten sollten die F\u00f6rderung bed\u00fcrftiger Regionen grunds\u00e4tzlich in nationaler Kompetenz regeln k\u00f6nnen. Die daf\u00fcr derzeit noch an die EU abflie\u00dfenden Mittel aus den nationalen Haushalten w\u00e4ren unter nationaler Kontrolle der Mitgliedsl\u00e4nder besser aufgehoben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt noch immer zu wenig Spa\u00dfb\u00e4der in Ostdeutschland: insgesamt nur 92! Vgl. Google, Suchw\u00f6rter 20 Jahre Deutsche Zweiheit", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Offene Grenzen in Europa - also innerhalb des Schengen-Raums - sind ein Gewinn f\u00fcr uns alle. Doch auch bei offenen Binnengrenzen muss die innere Sicherheit in der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hrleistet bleiben. F\u00fcr den Ausnahmefall ist es daher auch bei Schengen-Mitgliedstaaten richtig, als letzte M\u00f6glichkeit die zeitlich begrenzte Wiedereinf\u00fchrung von Binnengrenzkontrollen vorzusehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiz\u00fcgigkeit ist eine der gro\u00dfen Errungenschaften der europ\u00e4ischen Einigung, von der Millionen Menschen profitieren, indem sie EU-weit arbeiten, studieren oder Urlaub machen k\u00f6nnen. Dahinter darf der europ\u00e4ische Einigungsprozess nicht wieder zur\u00fcckfallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es darf in Europa kein Zur\u00fcck zu Schlagb\u00e4umen geben. Die Reisefreiheit ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU. Lange Warteschlangen an den Grenzen geh\u00f6ren zu Recht der Vergangenheit an. Europa ist dadurch zusammen gewachsen, dass wir uns in Europa frei bewegen, ungehindert reisen, studieren und arbeiten k\u00f6nnen wo wir wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiz\u00fcgigkeit, einschlie\u00dflich des freien Reisens, ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU und darf durch systematische Ausweiskontrollen nicht eingeschr\u00e4nkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Grundrechte in Europa gest\u00e4rkt werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Reisefreiheit. Sie muss innerhalb von Europa f\u00fcr alle gelten und darf nicht durch Einreisekontrollen behindert werden. Die EU schottet sich auch durch ihre Visa-Politik ab. Trotz Abkommen zur Visaliberalisierung genie\u00dfen zum Beispiel Sinti und Roma aus Nicht-EU-L\u00e4ndern des Balkans real oft keine Reisefreiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Schengener Abkommen und damit zur Abschaffung der generellen Grenzkontrollen. Die damit verbundenen Erleichterungen bei der Freiz\u00fcgigkeit wollen wir bewahren. Zugleich sehen wir Handlungsbedarf beim Kampf gegen die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t, etwa bei der Einfuhr von Crystal Meth aus Tschechien. Wir bef\u00fcrworten deshalb vermehrte verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen im Grenzgebiet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Freiz\u00fcgigkeit in Europa ist eines unserer h\u00f6chsten europ\u00e4ischen Errungenschaften, zu der wir stehen. Wir wollen keine Situation erleben, in der wieder Schlagb\u00e4ume zwischen EU-Mitgliedstaaten stehen. Stattdessen machen wir uns f\u00fcr eine weitere St\u00e4rkung der Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen stark und fordern f\u00fcr die innere Sicherheit eine bessere Kooperation zwischen den Polizei- und Justizbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bestimmungen des Schengen-Abkommens sollten angesichts der Durchl\u00e4ssigkeit der EU-Au\u00dfengrenzen vor\u00fcbergehend aufgehoben werden. Solange keine wirksame Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen existiert, sind Kontrollen an den nationalen Grenzen erforderlich, wenn eine Entwicklung zum Polizeistaat verhindert werden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die innereurop\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit geh\u00f6rt zu den wichtigen Errungenschaften der Europ\u00e4ischen Union.  Die Reisefreiheit macht Europa f\u00fcr die Menschen konkret erfahrbar. Verdachtsabh\u00e4ngige Kontrollen sind gerechtfertigt, generelle Kontrollen sind dagegen eine unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkung der Freiheit der EU-B\u00fcrger. In einem modernen Europa sollten Grenzen der Vergangenheit angeh\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t und Terrorismus sollten die Staaten soweit zusammenarbeiten, dass es keiner Grenzkontrollen bedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Als Teil einer transnationalen politischen Bewegung, deren Kommunikationsraum keine staatlichen Grenzen kennt, sehen wir uns in einer besonderen Verantwortung, den Bestand der europ\u00e4ischen Idee sicherzustellen. Ziel ist es, sie unter Einbeziehung der historisch gewachsenen kulturellen Unterschiede innerhalb Europas fortzuentwickeln. Dabei sehen wir unsere europ\u00e4ischen Nachbarn als Mitglieder einer Familie, gegen die wir uns nicht abschotten. Europapolitik ist keine Au\u00dfenpolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Um das Zusammenwachsen der Staaten in der Europ\u00e4ischen Union zu erleichtern, ist es v\u00f6llig richtig, keine Ausweis-Kontrollen an den deutschen Grenzen durchzuf\u00fchren. Die Einf\u00fchrung von Kontrollen w\u00fcrde einen R\u00fcckschritt bei der europ\u00e4ischen Integration bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "M\u00f6glichkeit, \u00fcberall zu kontrollieren. Aber nicht ohne Anlass generell. Au\u00dferdem ist das kein EU-Thema.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen Grenzkontrollen entfallen, jedes Land soll aber die M\u00f6glichkeit haben, in besonderen Lagen nach seiner Einsch\u00e4tzung befristet Grenzkontrollen wieder einzuf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Generelle Ausweiskontrollen halten wir f\u00fcr verfehlt. Allerdings sollte EU-Staaten - trotz Freiz\u00fcgigkeit - das Recht haben, sich auch wieder f\u00fcr Grenzkontrollen zu entscheiden, wenn sie dies f\u00fcr richtig halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wahrung der Souver\u00e4nit\u00e4t, Schutz vor Terrorismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Arbeiter hat das Recht, in dem Land seiner Wahl zu leben und zu arbeiten. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten \u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen Rechte verteidigen. Die EU hat den Kontinent sozial gespalten. Gleiche Rechte f\u00fcr alle Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten, auf sozialistischer Grundlage, erreicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dies soll lediglich in begr\u00fcndeten sowie zeitlich und \u00f6rtlich geregelten F\u00e4llen zur Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t unb\u00fcrokratisch m\u00f6glich sein. Die Kontrolle dar\u00fcber soll bei den Mitgliedsstaaten verbleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Ausweis-Kontrollen an den Grenzen durch den heutigen Staat w\u00fcrden in erster Linie der Unterdr\u00fcckung von fortschrittlichen und revolution\u00e4ren Kr\u00e4ften dienen.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die sogenannte Schleierfahndung nach dem Wegfall regul\u00e4rer Grenzkontrollen hat sich nicht bew\u00e4hrt und nur zur grenzenlosen europaweiten Reisefreiheit f\u00fcr Kriminelle gef\u00fchrt. Die NPD tritt f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung regul\u00e4rer und effizienter Grenzkontrollen an den deutschen Au\u00dfengrenzen ein, erforderlichenfalls auch gegen die Schengen-Bestimmungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst sollten mal an der innerdeutschen Grenze wieder generelle Ausweis-Kontrollen eingef\u00fchrt werden. Die PARTEI fordert das seit Jahren!", 
          "value": -1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe des Staates, Geh\u00e4lter gesetzlich festzulegen. Weder bei Managern noch bei Sportlern oder anderen Spitzenverdienern. Eine Ausnahme ist der \u00f6ffentliche Dienst oder wenn der Staat Eigent\u00fcmer von Unternehmen ist. Wir haben aber Rahmenbedingungen geschaffen, die auf eine st\u00e4rkere Orientierung der Managergeh\u00e4lter an der langfristigen Unternehmensentwicklung und eine wichtigere Rolle der Hauptversammlung bei der Geh\u00e4lterfestlegung zielen. Ausw\u00fcchsen k\u00f6nnen die Aktion\u00e4re so begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr Regeln ein, die Geh\u00e4lter von Spitzenmanagern so begrenzen k\u00f6nnen, dass sie in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Einkommen ihrer Mitarbeiter stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcne wollen Managergeh\u00e4lter am langfristigen Erfolg ausrichten und die volle steuerliche Absetzbarkeit auf 500.000 Euro Jahreseinkommen begrenzen. Millionenabfindungen f\u00fcr gescheiterte Managerinnen und Manager darf es nicht mehr geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Manager sollen ihr Gehalt nicht selber steuern oder nur intransparent mit Aufsichtsr\u00e4ten verhandeln. Daher wollen wir die Rechte der Aktion\u00e4re an ihrem Unternehmen st\u00e4rken. Sie sind die Eigent\u00fcmer. Die Manager sind ihre Verwalter. Dieses Verh\u00e4ltnis muss sich in den Aktion\u00e4rsrechten widerspiegeln. Auch um nachhaltige und unter Risikogesichtspunkten verantwortbare Investitionsentscheidungen zu bef\u00f6rdern. Daher wollen wir den Einfluss der Hauptversammlung auf die Verg\u00fctung des Managements st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine gesetzliche Begrenzung der Managergeh\u00e4lter auf das 20-fache der untersten Lohngruppe des jeweiligen Unternehmens. Das entspr\u00e4che in Deutschland immer noch einem Jahresgehalt von etwa einer halben Million Euro. Dazu soll die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit von Jahresgeh\u00e4ltern auf eine halbe Million Euro beschr\u00e4nkt werden. Boni und \u00fcberh\u00f6hte Abfindungen wollen wir insgesamt ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht Aufgabe des Staates, Geh\u00e4lter gesetzlich festzulegen - weder bei Managern noch bei Sportlern oder anderen Spitzenverdienern. Wir bef\u00fcrworten aber mehr Transparenz im Verfahren zur Festlegung der Managergeh\u00e4lter und mehr Verantwortung f\u00fcr die Gesellschafterversammlungen. Exorbitanten Ausw\u00fcchsen k\u00f6nnen die Aktion\u00e4re so begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Ja, denn nach unserer Auffassung m\u00fcssen wir hier genauer hinsehen. Man kann nicht alle Manager auf allen Unternehmensebenen in einen Topf werfen. Wir halten es aber f\u00fcr sinnvoll, dass Aktion\u00e4re st\u00e4rker \u00fcber die Geh\u00e4lter der Vorst\u00e4nde mitbestimmen k\u00f6nnen. Unser Anliegen ist es, dass die Unternehmen Verg\u00fctungssysteme anwenden, die langfristige Anreize setzen und kurzfristige Spekulationen nicht durch ausufernde Boni belohnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist Sache der Unternehmen bzw. ihrer Eigent\u00fcmer/Aktion\u00e4re.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Schere zwischen Arm und Reich klafft in der EU immer mehr auseinander.  Auf der einen Seite die Superreichen, auf der anderen Seite immer mehr Arbeitnehmer, die zum Teil nur noch mit staatlicher Unterst\u00fctzung \u00fcber die Runden kommen. Dies tr\u00e4gt \u00fcber kurz oder lang zum sozialen Unfrieden bei.  Au\u00dferdem verleiten \u00fcberh\u00f6hte Managergeh\u00e4lter dazu, dass immer gr\u00f6\u00dfere unternehmerische Risiken eingegangen werden, um die Profite zu erh\u00f6hen, da meistens die Managergeh\u00e4lter in Abh\u00e4ngigkeit dazu stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Kontrolle der Geh\u00e4lter durch die Aufsichtsgremien ist oft unzureichend. Eine demokratische Kontrolle der Eigent\u00fcmer w\u00e4re einzuf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage haben wir noch keine abschlie\u00dfende Position. Wir wollen zwar nicht Reichtum verhindern, sondern Armut. Es ist aber notwendig, dass die Verursacher der Krise f\u00fcr ihre Kosten aufkommen. Dies ist bisher nur unzureichend geschehen. Wir treten f\u00fcr bundesweite Volksentscheide ein. Ein solcher Volksentscheid hat in der Schweiz zur Begrenzung der Geh\u00e4lter von Spitzenmanagern gef\u00fchrt.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Geh\u00e4lter von Spitzenmanagern sollen gesetzlich begrenzt werden. Es kann nicht sein, dass Gewinne privatisiert werden und Verluste sozialisiert werden. Es geh\u00f6rt zu einer notwendigen Ethik in der Wirtschaft, hier vern\u00fcnftige Grenzen im Gehalt der Manager zu setzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, jedoch evtl. mit Kopplung der unteren Geh\u00e4lter der Angestellten des Unternehmens \u00fcber einen Faktor; das erm\u00f6glicht eine gerechte Beteiligung am wirtschaftlichen Erfolg.  Kein Bonus bei Jahresverlust oder Insolvenz, auch bei Rettung durch den Staat, dann private Haftung z.B. mit 50 % des Fixgehaltes der letzten 5 Jahre.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der dirigistische Eingriff von au\u00dfen in die Wirtschaftsfreiheit der Unternehmen bewirkt nur Umgehungsmethoden oder Abwanderung/Verlagerung von Personen, Ideen, Innovationen und Wirtschaftst\u00e4tigkeit in freie unreglementierte Bereiche und Staaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist es jedem Unternehmen selbst \u00fcberlassen, welches Gehalt es zahlen m\u00f6chte. Allerdings sollte diese Entscheidung auch tats\u00e4chlich von den Eigent\u00fcmern getroffen werden, im Falle einer Aktiengesellschaft also von den Aktion\u00e4ren.  Die Regelung dieser Frage geh\u00f6rt jedoch in keiner Weise zu den Aufgaben der EU, sondern muss von den Mitgliedsstaaten selbstst\u00e4ndig getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Keine staatliche Einmischung.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Manager sollen pers\u00f6nlich f\u00fcr den Schaden haften, den sie anrichten. Die Verantwortlichen betr\u00fcgerischer Finanzwetten (Libor-Skandal usw.) m\u00fcssen endlich zur Rechenschaft gezogen werden. Mit der Einf\u00fchrung des Glass-Steagall-Trennbankensystems k\u00f6nnen wir solche Machenschaften in Zukunft verhindern. Den Rest kann man \u00fcber den Spitzensteuersatz regeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG tritt f\u00fcr ein H\u00f6chsteinkommen von 20.000 Euro im Monat ein. Jeder weitere Euro muss zu 100 Prozent versteuert werden. Nur durch die Enteignung der gro\u00dfen Verm\u00f6gen, die in den letzten Jahren kontinuierlich gewachsen sind, k\u00f6nnen die gesellschaftlichen Probleme gel\u00f6st und die Bed\u00fcrfnisse der Arbeiter erf\u00fcllt werden: Grundeinkommen, Recht auf Arbeit sowie die massiver Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr Bildung und Kultur.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die AfD ist die zunehmende Ma\u00dflosigkeit bei der H\u00f6he von  Vorstandsverg\u00fctungen eine bedenkliche Entwicklung, die genau beobachtet werden muss.   Die Festlegung von Geh\u00e4ltern durch den Staat kann aber keine L\u00f6sung sein.  Wir setzen uns f\u00fcr die v\u00f6llige Transparenz der Spitzengeh\u00e4lter und die Offenlegung der pers\u00f6nlichen Verantwortung der Mitglieder in den Aufsichtsgremien bei der Entscheidung \u00fcber diese Geh\u00e4lter ein, um durch gesellschaftliche Kontrolle die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Managergeh\u00e4lter zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Die H\u00f6he von Managergeh\u00e4ltern ist oft obsz\u00f6n und eine Verh\u00f6hnung der zunehmenden Zahl verarmter Menschen. Wir machen uns aber keine Illusionen.  Die Ausbeutung der Arbeiter im Kapitalismus kann durch solche Ma\u00dfnahmen nicht \u00fcberwunden werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollten Unternehmen \u00fcber die Ausgestaltung ihrer Gehaltsstrukturen selbst und ohne staatliche Bevormundung entscheiden k\u00f6nnen. Dieser Grundsatz wird dort verletzt, wo durch astronomische Managergeh\u00e4lter, die in keinem Verh\u00e4ltnis mehr zur Leistung stehen, das Gerechtigkeitsempfinden der Allgemeinheit und letztendlich der soziale Frieden gest\u00f6rt wird. Hier mu\u00df sich der Staat erforderlichenfalls Mitsprachem\u00f6glichkeiten offenhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings fordert Die PARTEI nach wie vor eine Begrenzung von Managergeh\u00e4ltern auf das 25.000-fache eines Arbeiterlohns: Kein deutscher Manager ist mehr als 25.000-mal wertvoller als ein beliebiger Arbeiter.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die CDU sind die Nationalstaaten und die Identit\u00e4t ihrer V\u00f6lker pr\u00e4gende Bestandteile eines Europas der Einheit in Vielfalt. Der Nationalstaat wird sich wandeln, aber auf Dauer Bestand haben. Im Rahmen der ihr von den Nationalstaaten zugewiesenen Kompetenzen arbeitet die Europ\u00e4ische Union jedoch nach bundesstaatlichen Prinzipien und Methoden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst kommt es jetzt darauf an, dass Europa die Krise meistert und seine Probleme in den Griff bekommt. Ein neuer europ\u00e4ischer Verfassungskonvent ist eine dar\u00fcber hinausgehende langfristige Perspektive. Von entscheidender Bedeutung wird es allerdings bei allen weiteren Reformschritten der EU sein, auf die Kritik und Sorgen der Menschen gegen\u00fcber der EU einzugehen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitzunehmen. Europa hat nur eine Zukunft, wenn es neues Vertrauen gewinnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist weder ein herk\u00f6mmlicher Bundesstaat noch ein traditioneller Staatenbund. Sie ist etwas eigenst\u00e4ndiges Neues. Den Prozess der europ\u00e4ischen Integration wollen wir weiter vorantreiben mit dem Ziel einer demokratischeren, solidarischeren und st\u00e4rkeren Union. Wir wollen Entscheidungen dort treffen, wo sie hingeh\u00f6ren. Das hei\u00dft, weder eine zentralistische EU, die m\u00f6glichst viele Entscheidungen auf die europ\u00e4ische Ebene verlagert, noch ein blindes Renationalisieren von Kompetenzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Dieser Weg mag noch weit sein, aber er ist das Gegenmodell zum R\u00fcckfall Europas in nationalstaatliche Kleinstaaterei. Schritt f\u00fcr Schritt wollen wir den Weg zum Bundesstaat schon heute begehen, indem wir die europ\u00e4ische Integration weiter vorantreiben. Dazu geh\u00f6rt eine z\u00fcgige Fortschreibung der Vertr\u00e4ge durch Einberufung eines Konvents, der nicht nur aus Parlamentariern und Regierungsvertretern besteht, sondern auch aus Vertretern der Zivilgesellschaft. .", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bundesstaat bietet nicht die L\u00f6sung der Grundprobleme der EU. Uns geht es um die Richtung der Entwicklung. Sp\u00e4testens seit dem Vertrag von Maastricht gibt es eine umfassende neoliberale Ausrichtung der EU. Die Grundsatzvertr\u00e4ge der EU sollten neu verhandelt werden, um einen Neustart f\u00fcr eine demokratische, soziale, \u00f6kologische und friedliche Europ\u00e4ische Union zu erm\u00f6glichen. \u00dcber neue EU-Vertr\u00e4ge m\u00fcssen in allen EU-Mitgliedstaaten Volksabstimmungen abgehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die europ\u00e4ische Integration, aber wir wollen keinen Bundesstaat Europa. Das Europa der Zukunft braucht starke und eigenst\u00e4ndige Regionen und keinen europ\u00e4ischen Zentralstaat. Nationen und Regionen geh\u00f6ren zur Identit\u00e4t Europas und m\u00fcssen in einem Europa der Zukunft ihren festen Platz haben. Wir lehnen es ab, das Grundgesetz gegen eine EU-Verfassung einzutauschen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die weitere Integration Europas ist f\u00fcr uns nur unter der Ma\u00dfgabe einer drastischen St\u00e4rkung der regionalen und lokalen Selbstverwaltung und der Subsidiarit\u00e4t vorstellbar. Dies darf aber nur mit uneingeschr\u00e4nkter Einbindung der Bev\u00f6lkerung und nach einem bundesweiten Volksentscheid erfolgen. Mit Blick auf die derzeitigen Entwicklungen der Zentralisierung in Europa sehen wir diese Voraussetzungen momentan nicht gegeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union hat nur eine Zukunft als Konf\u00f6deration souver\u00e4ner Staaten. Im Sinne von Charles de Gaulle brauchen wir ein Europa der Vaterl\u00e4nder.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bevor aus der EU ein europ\u00e4ischer Bundesstaat werden kann, m\u00fcssen wichtige Voraussetzungen geschaffen werden: Angleichung der Produktivit\u00e4tsraten der einzelnen L\u00e4nder und vor allem einheitliche Steuer-, Justiz- und Wirtschaftspolitik.", 
          "value": 0, 
          "party": "Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die kulturellen Unterschiede lassen einen fest gef\u00fcgten demokratischen Staatenverbund sinnvoller erscheinen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wir streben f\u00fcr die Zukunft Europas einen offenen Prozess an, der von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas  gemeinsam getragen wird. Langfristig sehen wir die Chance, dass Europa als ein demokratischer  europ\u00e4ischer Bundesstaat mit eigener Verfassung gestaltet wird, die in einem direktdemokratischen Prozess mit breiter Mehrheit aller Europ\u00e4er entworfen und in Referenden der Mitgliedsl\u00e4nder angenommen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Europa soll als Staatenverbund erhalten bleiben, demokratisch gestaltet werden und der kulturellen Vielfalt verpflichtet sein. Unser Ziel ist eine Europ\u00e4ische Union, die die kulturellen, sprachlichen und wirtschaftlichen Eigenarten der einzelnen V\u00f6lker und Regionen respektiert und f\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Subsidiarit\u00e4t ist gefragt, nur so ist gesichert, dass die EU laufend verbessert wird, nicht wie heute mit immer mehr Machtanspruch gegen die Mitgliedstaaten und Tendenz zur kulturellen Gleichmacherei. Machtkonzentration erh\u00f6ht Diktaturanf\u00e4lligkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Das Zusammenwirken unabh\u00e4ngiger Staaten ist immer teurer, langsamer und weniger wirksam als wenn sie sich zu einem Bundesstaat zusammenschlie\u00dfen. Das setzt die demokratische Legitimation der handelnden Bundesstaatspersonen durch alle EU-B\u00fcrger voraus, ist also nur langfristig zu erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Unterschiede in Europa sind zu gro\u00df, um ein solches Gemeinwesen in absehbarer Zeit friedlich entwickeln zu k\u00f6nnen. Bestenfalls ist die Schaffung eines Staatenbundes m\u00f6glich. Die europ\u00e4ischen Identit\u00e4ten sind eine Bereicherung die es zu sch\u00fctzen gilt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Selbstbestimmung f\u00fcr jede Nation.", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die politische Souver\u00e4nit\u00e4t der demokratischen Einzelstaaten erhalten bzw. wieder herstellen. Wir sehen jetzt schon totalit\u00e4re Tendenzen des informellen EU-Machtapparats.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Das wird unter kapitalistischen Vorzeichen und angesichts der St\u00e4rke des deutschen Imperialismus h\u00f6chsten etwas zutiefst reaktion\u00e4res. Unter sozialistischen Vorzeichen kann das m\u00f6glich sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die PSG lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. In Griechenland und den s\u00fcd- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wurde bereits eine soziale Katastrophe angerichtet, um die Banken zu retten und die Reichen noch reicher zumachen. Die sozialen Rechte der Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf gegen diese Institutionen und f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa verteidigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) will eine Europ\u00e4ische Union (EU) souver\u00e4ner Staaten.  Einen europ\u00e4ischen Bundesstaat nach dem Vorbild der Vereinigten Staaten von Amerika lehnt die AfD ab, da es keine europ\u00e4ische Nation und kein europ\u00e4isches Staatsvolk gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PRO NRW"
        }, 
        {
          "text": "Ein europ\u00e4ischer Bundesstaat w\u00fcrde dem europ\u00e4ischen allein herrschenden internationalen Finanzkapital eine noch unmittelbarere Machtaus\u00fcbung erm\u00f6glichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "MLPD"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD h\u00e4lt die historisch gewachsenen europ\u00e4ischen Nationalstaaten f\u00fcr die richtige Instanz, um Politik, Wirtschaft und soziales Leben der europ\u00e4ischen V\u00f6lker eigenverantwortlich zu regeln. Einen gleichmacherischen europ\u00e4ischen Bundesstaat unter Aushebelung der Nationalstaaten lehnt die NPD deshalb mit Nachdruck ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "An diesem sensationellen Plan arbeitet Deutschland bereits seit \u00fcber 100 Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die PARTEI"
        }
      ], 
      "id": "WOM-30-37"
    }
  ]
}