{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sicherheit hat Vorrang. Wir wollen die Gentechnik dort erlauben, wo sie dem Menschen nutzt, sicher und f\u00fcr Gesundheit und Umwelt unbedenklich ist. Gentechnik in der Landwirtschaft kann D\u00fcnger vermeiden und den Pflanzenschutz verbessern. So k\u00f6nnen mehr und bessere Lebensmittel f\u00fcr die wachsende Weltbev\u00f6lkerung produziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit lehnen \u00fcber 80% der Bev\u00f6lkerung gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel ab. Gegen den Willen der Verbraucher gibt es f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel keinen Markt. Deshalb m\u00fcssen im Zulassungsverfahren neben den gesundheitlichen und \u00f6kologischen Folgen auch soziale und wirtschaftliche Aspekte st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel bringen keine Verbesserungen f\u00fcr Verbraucher und Landwirte. Im Gegenteil: der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen gef\u00e4hrdet Natur und Umwelt. Gentechnik in der Landwirtschaft macht die Bauern abh\u00e4ngig von den gro\u00dfen Saatgutmultis und gef\u00e4hrdet durch Verunreinigungen die Wirtschaftsgrundlage f\u00fcr eine gentechnikfreie Lebensmittelproduktion. Die Verbraucher in Europa lehnen Gen-Food zu Recht  mit gro\u00dfer Mehrheit ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Weder Landwirte noch Verbraucher wollen bei uns genver\u00e4nderte Pflanzen anbauen bzw. Produkte aus genver\u00e4nderten Pflanzen verwenden. Auch ist kein Nutzen der gr\u00fcnen Gentech-nik erkennbar, der den Anbau zwingend erscheinen l\u00e4sst. Wir wollen, dass die L\u00e4nder dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen. F\u00fcr Bayern lehnen wir einen kommerziellen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE streitet f\u00fcr eine gentechnikfreie Land- und Forstwirtschaft und Imkerei. Die Agro-Gentechnik widerspricht dem Umwelt- und Verbraucherschutz, ist teuer, nutzlos und vertieft die Abh\u00e4ngigkeiten von internationalen Saatgutkonzernen. Der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Kulturen gef\u00e4hrdet die Existenz gentechnikfreier Landwirtschaft. Wir unterst\u00fctzen gentechnikfreie Initiativen. Nationale Anbauverbote wie das f\u00fcr die Genmaissorte Mon810 sind ein erster Schritt hin zu einem europaweiten Nein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP nutzt die Chancen moderner Technik und lehnt Denkverbote und ideologische Fixierung auf bestimmte Technologien ab. Durch Gentechnik werden Lebensmittel weniger durch Herbizide belastet und die Erntequalit\u00e4t erh\u00f6ht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist nicht ausreichend gekl\u00e4rt, ob gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel langfristig gesundheitliche Folgen haben. Wir sind f\u00fcr ein Verbot gentechnisch ver\u00e4nderter Lebensmittel in Deutschland!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "1. Unkalkulierbare Risiken durch gravierende Eingriffe in die Bau-      pl\u00e4ne der Pflanzen sowie durch Synergieeffekte nach  Ausbringen    in die Umwelt.2. Bedenklicher Artenr\u00fcckgang nachgewiesen.3. Anreicherung des durch die Pflanzen produzierten Giftes im Boden.    Auswirkungen auf die menschliche Gesundheit ungekl\u00e4rt.4. In Gen-Pflanzen eingebaute Antibiotika-Resistenz.5. Gentechnikfreier Anbau gleichartiger Pflanzen u.a. durch Pollen-    flug unm\u00f6glich gemacht.      ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Risiken bei Genfood sind so hoch, das kann niemand guten Gewissens zulassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6dp fordert ein Verbot der Gentechnik in der Landwirtschaft. Es gibt keine Koexistenz wie sie in der EU-Gentechnikrichtlinie gefordert wird. Die Gentechnik breitet sich schleichend immer weiter aus. Eine besonders gro\u00dfe Gefahr ist das Terminator-Saatgut. Dieses Gen kann auskreuzen und auswildern und die betroffenen Arten unfruchtbar machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen gentechnologisch ver\u00e4nderte Lebensmittel ab - wie 70% der deutschen Bev\u00f6lkerung!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die langfristigen Auswirkungen auf unsere Gesundheit und die sonstigen langfristigen Auswirkungen auf Menschen, Tiere und die Umwelt m\u00fcssen ausreichend erforscht und gekl\u00e4rt werden.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Nur nach Langzeitforschung.", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz der Gentechnik ist nicht zu verantworten, da nicht garantiert werden kann, dass sie keine Bedrohung f\u00fcr Mensch und Tier darstellt. Au\u00dferdem geraten die Landwirte in die Abh\u00e4ngigkeit der einschl\u00e4gigen Gro\u00dfkonzerne. Hinzu kommt, dass eine Mehrheit der B\u00fcrger die Gentechnik ablehnt - eine unkontrollierte Verbreitung genmanipulierter Pollen w\u00fcrden den Menschen diese Wahlfreiheit nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Folgen noch nicht ausreichend erforscht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Produktion von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmitteln ab, weil die Risiken der Gentechnik nicht absch\u00e4tzbar sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Die gesundheitlichen Risiken sind nicht zu kalkulieren. Deshalb geht hier Verbraucherschutz vor Wirtschaftsinteressen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Folgen und \u00f6kologischen Zusammenh\u00e4nge noch nicht einwandfrei gekl\u00e4rt sind, sollten in der EU keine gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmittel produziert werden. Die Forschung in diesem Bereich sollte aber nicht behindert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "M\u00f6gliche Risiken sind h\u00f6her zu bewerten als der \u00f6konomische Nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und treten schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung an. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns das.", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr ein Moratorium, bis gesichert ist, dass GMO weder die Gesundheit der Menschen, noch die Pflanzenvielfalt noch die Bodenqualit\u00e4t gef\u00e4hrden/beeintr\u00e4chtigen", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine wirkliche Notwendigkeit f\u00fcr Genfood. Die aus unserer Sicht unzul\u00e4ssige Patentierungspraxis von Pflanzen und Tieren und deren Genen erzeugt stattdessen eine Art sch\u00e4dliche Biomonopole.Die Wirkungen auf den Menschen sind noch unzureichend erforscht.Au\u00dferdem besteht ein hohes Risiko der Ver\u00e4nderung der Biodiversit\u00e4t durch unkontrollierbare Ausbreitung gentechnisch ver\u00e4ndeter Organismen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kenntnisse zu diesem Thema nicht ausreichend", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union eine repr\u00e4sentative Demokratie mit direkt gew\u00e4hlten Volksvertretern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich seit jeher f\u00fcr mehr Demokratie und mehr direkte B\u00fcrgerbeteiligung auch auf Bundesebene ein. Die entsprechenden Initiativen sind aber stets von CDU/CSU blockiert worden. F\u00fcr uns steht fest: Die Frage nach mehr direkter B\u00fcrgerbeteiligung ist von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung. Das hei\u00dft: Sie muss auch grunds\u00e4tzlich im deutschen Grundgesetz geregelt werden und darf nicht nur auf speziell ausgew\u00e4hlte europapolitische Fragen bezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass sich alle Menschen in der EU durch europ\u00e4ische B\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerentscheide und EU-weite Referenden an der Europapolitik beteiligen. Wir unterst\u00fctzen jedoch keine Volksentscheide \u0155 la carte, die nur populistischen Anti-EU-Kampagnen dienen sollen. Forderungen nach einen Referendum \u00fcber die Aufnahme von neuen Mitgliedstaaten zielen immer gegen einen Beitritt der T\u00fcrkei. Die Beitrittsverhandlungen m\u00fcssen aber offen und fair gef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Akzeptanz der B\u00fcrger Europas f\u00fcr die europ\u00e4ische Integration muss verbessert werden. Einen Beitrittsautomatismus darf es deshalb k\u00fcnftig nicht mehr geben. Die CSU tritt f\u00fcr eine Erweiterung mit Augenma\u00df in Zusammenhang mit einer Diskussion \u00fcber die Grenzen der EU ein. K\u00fcnftige Erweiterungen m\u00fcssen von der strikten Erf\u00fcllung der Beitrittsvoraussetzungen (Kopenhagener Kriterien) sowie einem zustimmenden Referendum abh\u00e4ngig gemacht wer-den.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber die Aufnahme m\u00fcssen in allen Aufnahmestaaten Volksabstimmung durch die Bev\u00f6lkerung durchgef\u00fchrt werden, nicht aber in den Mitgliedsstaaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP fordert, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Recht erhalten, \u00fcber Fragen, die f\u00fcr die Fortentwicklung der Union von grundlegender Bedeutung sind, einen EU-weiten Volksentscheid herbeizuf\u00fchren. Einen zwingenden Volksentscheid \u00fcber den Beitritt einzelner Staaten lehnt die FDP hingegen ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wenn \u00fcberhaupt! Wir wollen DIESE  EU sowieso nicht!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ein Beispiel der direkten Demokratie.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns ein f\u00fcr starke Mitbestimmungsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch auf europ\u00e4ischer Ebene.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-B\u00fcrger/-innen wollen \u00fcber die Aufnahme neuer Mitgliedsstaaten abstimmen. Das ist zu beachten (Volkshoheit Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz). \u00dcber die Osterweiterung der EU h\u00e4tten die EU-B\u00fcrger/-innen auch bereits abstimmen m\u00fcssen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr mehr Beteiligung der B\u00fcrger am politischen Geschehen ein. Auch bei anderen wichtigen Entscheidungen (Lissabon-Vertrag u. \u00e4.) sollte das Volk die M\u00f6glichkeit der Mitbestimmung haben.   ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich muss gelten: Zun\u00e4chst m\u00fcssen die B\u00fcrger eines neuen Mitgliedsstaates einem Beitritt zugestimmt haben. Danach entscheiden die EU-B\u00fcrger \u00fcber die Aufnahme neuer Mitgliedsstaaten. Um unn\u00f6tige Kosten zu vermeiden, sollte das jeweils mit Wahlen zum EU-Parlament gekoppelt werden. Eine Vorstufe im Rahmen einer privilegierten Partnerschaft halten wir dabei durchaus f\u00fcr machbar.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Zuwanderung nach Europa muss begrenzt und im europ\u00e4ischen und nationalen Interesse gesteuert werden, ohne dadurch unsere humanit\u00e4ren Pflichten in Frage zu stellen. Sie muss sich mit den Ursachen von Flucht und Migration ebenso befassen wie mit der Menschenrechtssituation in den Herkunftsl\u00e4ndern der Asylsuchenden und der Migranten. Wir haben durchgesetzt, dass f\u00fcr die Arbeitsmigration aus Drittstaaten die Mitgliedstaaten vorrangig zust\u00e4ndig bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Keine Versch\u00e4rfung, sondern eine bessere Harmonisierung durch gemeinsame Normen f\u00fcr legale Zuwanderung in die EU, die auf Solidarit\u00e4t und Lastenausgleich beruhen, bei vollst\u00e4ndiger Wahrung der Kompetenz der Mitgliedsl\u00e4nder in diesem Bereich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Politik der Null-Zuwanderung ist gescheitert. Europa kann sich dies nicht l\u00e4nger leisten, weil es den eigenen Interessen entgegenl\u00e4uft. Die Abschottungspolitik ist miturs\u00e4chlich f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsproblematik an den Au\u00dfengrenzen. Wir Gr\u00fcnen wollen Br\u00fccken nach Europa bauen. Wir wollen die Chancen nutzen, die sich aus einer aktiven Zuwanderungssteuerung f\u00fcr eine bessere wirtschaftliche und demografische Entwicklung in Deutschland und Europa ergeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU steht entsprechend ihrem christlichen Menschenbild zu der Verpflichtung, tats\u00e4chlich verfolgten politischen Fl\u00fcchtlingen und Migranten eine Heimat zu geben. Gleichzeitig werben wir daf\u00fcr, dass sich alle EU-Mitgliedstaaten zu strengen Kontrollen an den EU-Au\u00dfengrenzen verpflichten, die nach gemeinsamen Standards erfolgen m\u00fcssen, um illegale Einwanderung, Menschenhandel, Schmuggel, und grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu ver-hindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Einwanderungspolitik ist restriktiv und menschenfeindlich. Statt sie weiter zu versch\u00e4rfen sollte die EU durch die Erf\u00fcllung der Millennium-Entwicklungsziele der UNO wie z.B. die drastische Reduzierung von Armut, Hunger, Nahrungs- und Trinkwassermangel, Seuchen und Krankheiten sowie der M\u00fctter- und S\u00e4uglingssterblichkeit, der Unterentwicklung und des Analphabetismus einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen von Flucht und Migration weltweit leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Viele Staaten in der EU sind auf Einwanderung angewiesen. Auch Deutschland braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland, um die Nachfrage der Wirtschaft zu stillen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoll, die Au\u00dfengrenzen der EU gemeinsam zu sichern - eine Versch\u00e4rfung ist wichtig. ", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die zunehmenden Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me haben ihre Ursache zum gro\u00dfen Teil in der Tatsache, dass die Staaten der EU mit ihrer Politik der Ausbeutung zur Verarmung der Dritte-Welt-L\u00e4nder beigetragen haben. Eine Festung Europa ist die falsche Antwort.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Einwanderungspolitik der EU soll besser reglementiert werden, so dass diese sowohl den Herkunftsl\u00e4ndern als auch den Migranten und der EU nutzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-L\u00e4nder m\u00fcssen die Einwanderungspolitik in ihren L\u00e4ndern selbst versch\u00e4rfen k\u00f6nnen. Die EU muss in Sachen Einwanderungspolitik grunds\u00e4tzlich das Selbstbestimmungsrecht der B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 GG) respektieren. J\u00fcngstes Beispiel: 10.000 Kriegs-Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak. Die EU darf ihren Mitgliedsl\u00e4ndern keine Einwanderung aufzwingen. Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei fordert daher eine verst\u00e4rkte Ausrichtung der EU-Entwicklungs- und Handelspolitik, die zuvorderst die Ursachen der illegalen Einwanderung bek\u00e4mpft.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der anhaltenden (strukturellen!) Massenarbeitslosigkeit k\u00f6nnen wir Einwanderern keine Arbeit und damit auch kein Einkommen bieten. sie m\u00fcssten also von Sozialhilfe leben. Dies aber ist bei unseren jetzt schon \u00fcberbeanspruchten Sozialsystemen nicht machbar. ", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss klar definieren, wer einwandern darf und wer nicht. Eine Quote und Kriterien sind erforderlich. Es muss ein gesundes Verh\u00e4ltnis im Einvernehmen mit den B\u00fcrgern gefunden werden. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wie w\u00e4re dies denn \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich? Die Einwanderungspolitik der EU, die eigentlich nur in einer Bek\u00e4mpfung der illegalen Einwanderung besteht, ist gegenw\u00e4rtig unmoralisch, da unsere Handels - und Fischereipolitik in vielen F\u00e4llen den Menschen in den Herkunftsl\u00e4ndern ihrer Lebensgrundlagen beraubt. Jede Repression bedarf aber zu ihrer Legitimation Pr\u00e4vention. Hieran  fehlt es dem EU-Kampf gegen illegale Einwanderung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Statt Einwanderung zu stigmatisieren sollte die EU die Einwanderung lieber zu ihrem Vorteil sinnvoll politisch gestalten. Eine Versch\u00e4rfung ist dabei unn\u00f6tig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Kommt auch auf die Besch\u00e4ftigungslage an", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Managerentgelte sollen sich st\u00e4rker als bisher an der langfristigen Entwicklung von Unternehmen orientieren. Ebenso m\u00fcssen die Haftungsregeln f\u00fcr Manager versch\u00e4rft werden. Bei Managerentgelten m\u00fcssen Eigent\u00fcmer und ihre Vertreter entscheiden und dabei das richtige Ma\u00df im Blick behalten. Dies gilt auch, wenn der Staat Eigent\u00fcmer ist oder B\u00fcrgschaften gibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Aber, eine generelle gesetzliche Begrenzung ist europaweit und in Deutschland schwierig. Zumindest in Deutschland gilt das Prinzip der Vertragsfreiheit. Wir schlagen deshalb f\u00fcr unser Land \u00c4nderungen im Aktiengesetz, im Steuergesetz (K\u00f6rperschaftssteuergesetz) und im Handelgesetzbuch vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Managergeh\u00e4lter am langfristigen Erfolg ausrichten und die volle steuerliche Abziehbarkeit auf 500.000 Euro Jahreseinkommen begrenzen. Millionenabfindungen f\u00fcr gescheiterte ManagerInnen darf es nicht mehr geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nicht die EU sollte Regeln festlegen, sondern nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip haben die ein-zelnen Staaten dar\u00fcber zu entscheiden. In der Sozialen Marktwirtschaft ist die Ausgestaltung der Verg\u00fctung Aufgabe der Unternehmen selbst. Hierbei ist k\u00fcnftig eine st\u00e4rkere Einbezie-hung des gesamten Aufsichtsrates und der Hauptversammlung anzustreben, um eine breitere Basis und Kontrolle sicherzustellen. Managergeh\u00e4lter sind aber bei den Unternehmen zu begrenzen, die der Staat mit Steuergeldern st\u00fctzt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Managergeh\u00e4lter in Millionenh\u00f6he sind sozial ungerecht und volkswirtschaftlich sch\u00e4dlich. Sie haben mit Leistungsgerechtigkeit nichts zu tun und sind Anreize f\u00fcr katastrophales Fehlverhalten, wie die tiefe Weltwirtschaftskrise schonungslos zeigt. Deshalb sollten Managergeh\u00e4lter inklusive Boni gesetzlich begrenzt werden, zum Beispiel auf das Zwanzigfache des Durchschnittslohns im jeweiligen Unternehmen. Freiwillige, von den Unternehmen selbst bestimmte Gehaltsregeln reichen nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bezahlung von Arbeitskr\u00e4ften obliegt der Verantwortung der Unternehmen. Die EU hat auf diesem Gebiet keine Befugnis. Wer als Manager unverantwortliche Risiken eingeht, muss zur Rechenschaft gezogen werden und pers\u00f6nlich wie finanziell die Konsequenzen tragen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In einer freien Marktwirtschaft darf der Staat nicht in die Besoldung von Angestellten/Managern eingreifen. Sicherheitsfonds bef\u00fcrworten wir, aber keine Begrenzung von Geh\u00e4ltern - das ist Sozialismus pur!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Finanzdesaster, das nicht zuletzt durch ausuferndes Profitdenken der Manager hervorgerufen wurde, ist eine gesetzliche Begrenzung - umgehend und EU-weit - unumg\u00e4nglich.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Limitierung der Managergeh\u00e4lter l\u00f6st das Problem nicht wirklich. Das Problem liegt tiefer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzliche Begrenzung der Managergeh\u00e4lter in der EU soll man dem Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) \u00fcberlassen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die Idee ist gut. Aber warum muss man das EU-weit regeln?", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollten die betroffenen Firmen und ihre Geldgeber in eigener Zust\u00e4ndigkeit selbst treffen und \u00fcber die Verwendung ihrer Mittel selbst entscheiden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nicht gesetzlich. Denn wie sollen B\u00fcrokraten das festlegen? Jedes gro\u00dfe Unternehmen hat seinen Aufsichtsrat, es w\u00e4re angebracht, dass diese ihren Pflichten mehr nachkommen, und Ausw\u00fcchse verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Der Staat darf nicht alles reglementieren. Aber mit der H\u00f6he der Geh\u00e4lter muss auch die H\u00f6he der pers\u00f6nlichen Verantwortung und die H\u00f6he der Haftung wachsen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell sollen die Unternehmen selbst entscheiden, was sie ihren leitenden Mitarbeitern zahlen wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die unbegrenzten Geh\u00e4lter der Manager war eine der Mitursachen der Finanz - und nunmehr Sozialkrise. Die Begrenzung w\u00e4re \u00fcber einen Faktor zu dem Gehalt des schlechtest bezahlten Angestellen/ Arbeiters im Unternehmen zu erreichen. Niemandes Arbeit kann mehr als 100 Mal so viel Wert sein als die eines Anderen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Begrenzung von Managergeh\u00e4ltern w\u00fcrde ein Symptom behandeln, ohne die Ursache zu bek\u00e4mpfen. Au\u00dferdem ist weder die Personengruppe der Manager noch die H\u00f6he von deren Geh\u00e4ltern hinreichend gegen andere Berufsgruppen oder Verg\u00fctungsarten abgrenzbar, um einen solche Vorschlag auch umzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf das 10fache des Durchschnittsvedienstes der Mitarbeiter", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Familie ist f\u00fcr die CDU \u00fcberall dort, wo Eltern f\u00fcr Kinder und Kinder f\u00fcr Eltern dauerhaft Verantwortung tragen. Dieses f\u00fcreinander Einstehen f\u00f6rdern wir.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Menschen kein Lebensmodell vorschreiben. Die meisten Menschen w\u00fcnschen sich die Ehe, wir sch\u00fctzen sie. Gleichzeitig unterst\u00fctzen wir andere gemeinsame Lebenswege, nichteheliche Lebensgemeinschaften, alleinerziehende Eltern. Familien mit Kindern brauchen aber besondere Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung, bereits bei der Familiengr\u00fcndung und in jeder Lebensphase.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Familie ist dort, wo Kinder sind und Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Kinder stehen f\u00fcr uns im Mittelpunkt, unabh\u00e4ngig von der Familienform, in die sie geboren werden. Sie sollen mit gerechten Startchancen gesund aufwachsen und zu eigenst\u00e4ndigen Pers\u00f6nlichkeiten entwickeln k\u00f6nnen. Wir erkennen die Vielfalt der Lebensentw\u00fcrfe an, statt einseitigen Rollenbildern anzuh\u00e4ngen. Wir wollen Familien st\u00e4rken, unabh\u00e4ngig vom juristischen Status oder dem Geschlecht der Familienmitglieder.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die CSU ist die Partnerschaft der Eltern die tragende S\u00e4ule der Familie. Als Versprechen lebenslanger Verantwortungsgemeinschaft von Mann und Frau entspricht die Ehe diesem Ideal in besonderer Weise. Die CSU steht daher uneingeschr\u00e4nkt zum besonderen Schutz und F\u00f6rderung des Staates f\u00fcr Ehe und Familie. Gleichwohl anerkennt die CSU, wenn in anderen Formen von Partnerschaften Menschen f\u00fcreinander einstehen und verl\u00e4sslich Verantwortung und Sorge f\u00fcreinander \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Lebensgemeinschaften m\u00fcssen den gleichen Rang erhalten wie die Ehe. DIE LINKE fordert, dass nicht die Existenz des Trauscheins, sondern die von Kindern beg\u00fcnstigt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Liberale wollen eine Gleichstellung aller famili\u00e4ren Familienformen, egal ob gleichgeschlechtliche Lebenspartner, Patchwork-Familie oder traditionelle Familie. Jeder muss frei entscheiden k\u00f6nnen, wie er Familie lebt. Wer gleiche Pflichten hat, verdient auch gleiche Rechte. Lebenspartnerschaften m\u00fcssen mit der Ehe gleichgestellt werden, insbesondere im Steuerrecht, bei Adoptionen und im Beamtenrecht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Familie kann nur aus Mann/Frau und Kindern bestehen. Ein anderes Familienbild ist krank. Eine F\u00f6rderung von Lebensgemeinschaften ist abzulehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist nicht der traditionelle Familienstatus, sondern die Frage, inwieweit vor allem Kinder- und Altersarmut verhindert werden k\u00f6nnen - in welchen gesellschaftlichen Bez\u00fcgen Menschen auch immer leben.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Familien-Partei Deutschlands h\u00e4lt an der traditionellen Familie als vorrangige Partnerschaft fest. Andere Lebensgemeinschaften, in denen Personen f\u00fcreinander sorgen und sich gegenseitig in der Lebensbew\u00e4ltigung helfen, sind gesetzlich sch\u00fctzenswert, da sie den Staat in vielerlei Hinsicht entlasten. Lebensgemeinschaften, in denen eigene Kinder erzogen werden oder wurden, d\u00fcrfen dabei nicht benachteiligt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Familie ist f\u00fcr uns nach wie vor die bew\u00e4hrteste Lebensform, in deren Geborgenheit der Mensch die ersten Jahre verbringt. Die \u00f6dp kritisiert ein jahrzehntelang herrschendes und sich verst\u00e4rkendes System der Ungerechtigkeit gegen\u00fcber Familien und Alleinerziehenden.Deshalb treten wir klar daf\u00fcr ein, dass sich die Allgemeinheit im Rahmen eines gerechten Familienlastenausgleichs deutlich h\u00f6her als bisher an den Kinderkosten beteiligt (Erziehungsgehalt, Anerkennung der Familienarbeit).", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Alle Lebensformen m\u00fcssen gleichgestellt werden. Die einseitige Bevorzugung der Ehe (z.B. Ehegattensplitting und kostenlose Krankenmitversicherung f\u00fcr EhepartnerInnen) muss abgeschafft werden. Die finanzielle Unterst\u00fctzung von Kindern muss erh\u00f6ht werden. Kinder zu haben darf kein Armutsrisiko (i.d.R. f\u00fcr Frauen) mehr sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein Grundgesetzauftrag: Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung (Art. 6 (1) Grundgesetz).Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserem an der Bibel ausgerichteten Familienbild fordern wir dar\u00fcber hinaus die Abschaffung gleichgeschlechtlicher ehe\u00e4hnlicher Lebensgemeinschaften. Gleichgeschlechtliche Gemeinschaften k\u00f6nnen keinen Generationenvertrag erf\u00fcllen und sind deshalb nicht in der Weise staatstragend wie Familien mit Mann und Frau.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Weil sie dem Naturrecht entspricht.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei wendet sich gegen Bestrebungen, ehe\u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse und gleichgeschlechtliche Partnerschaften in der Besteuerung und bei der Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen den Ehen gleichzusetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings auch gleiche F\u00f6rderung f\u00fcr Alleinerziehende mit Kindern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es ist hier absolut keine Notwendigkeit f\u00fcr eine einheitliche europ\u00e4ische Regelung ersichtlich. Das sollen die nationalen Demokratien entscheiden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die in der Tat w\u00fcnschenswerte F\u00f6rderung von Kindern sollte bei den Kindern ansetzen und nicht zwischen traditioneller Familie oder Alleinerziehenden o.a. unterscheiden.Eine Bewertung unterschiedlicher Lebensgemeinschaften durch den Gesetzgeber halten wir f\u00fcr einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in die Privatsph\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Deutschland besitzt gegen\u00fcber anderen EU-Staaten ein hohes Niveau bei der Gesundheitsvorsorge, das bei einer europaweiten Angleichung nicht gesichert werden kann. Einheitliche europ\u00e4ische Sozialstandards schaden den Menschen in Deutschland. Deshalb ist die CDU f\u00fcr den Schutz gemeinsamer sozialer Mindeststandards, jedoch gegen eine vollst\u00e4ndige Harmonisierung der Sozialpolitik auf europ\u00e4ischer Ebene.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "EU-weite Qualit\u00e4tsstandards k\u00f6nnten die Gesundheitsversorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verbessern, die au\u00dferhalb ihres jeweiligen Herkunftslands leben. Au\u00dferdem w\u00fcrden mehr Patientenmobilit\u00e4t und damit auch mehr Wahlm\u00f6glichkeiten erm\u00f6glicht. Allerdings ist  es bis dahin noch ein weiter Weg. Vor allem darf die Harmonisierung nicht als Deckmantel f\u00fcr eine Absenkung von Qualit\u00e4tsstandards in einzelnen Mitgliedsstaaten missbraucht werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Qualit\u00e4t und Umfang der Gesundheitsversorgung in Deutschland sind weltweit f\u00fchrend. Ein-heitliche Qualit\u00e4tsstandards in der Gesundheitsversorgung lehnt die CSU daher ab, weil die Standards in den EU-Mitgliedstaaten \u00e4u\u00dferst unterschiedlich sind und eine europ\u00e4ische Ver-einheitlichung zwangsl\u00e4ufig zu Lasten unserer im europ\u00e4ischen Vergleich hervorragenden deutschen Standards in der Gesundheitsversorgung gehen w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings muss einschr\u00e4nkend darauf verwiesen werden, dass die Mitgliedsstaaten insbesondere im Gesundheitsbereich eigenst\u00e4ndig agieren k\u00f6nnen. Dienstleistungsrichtlinien und andere neoliberale Attacken engen diese Eigenst\u00e4ndigkeit ein. Qualit\u00e4tsstandards d\u00fcrfen deshalb nicht den Kern der Versorgungsstruktur (Krankenversicherungssystem/staatliches Gesundheitswesen) in Frage stellen. Ebenfalls gesch\u00fctzt sind Bereiche wie Krankenhausplanung, die den L\u00e4ndern obliegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung der Gesundheits- und Sozialsysteme soll den Mitgliedsstaaten \u00fcberlassen bleiben.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland war bislang in der Gesundheitsversorgung seiner B\u00fcrger vorbildhaft. Wir k\u00f6nnen uns nicht mit Qualit\u00e4tsstandards anderer (z.B. osteurop\u00e4ischer) L\u00e4nder messen. Darunter leiden unsere Standards und wir passen uns nach unten an. Das Qualit\u00e4tsniveau soll im Inland optimiert werden. Die EU spielt bei dieser Frage ebenso wenig eine Rolle wie in anderen Fragen!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde z.B. bei Reisen in ein Nachbarland eher die Gew\u00e4hr geben, dass angemessene Behandlungen durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Um dahin zu kommen muss man bei den Kassen anfangen. Ein erster Schritt w\u00e4re vielleicht wenn man alle Krankenkassen verpflichtet ihre Leistungspakete identisch zu definieren, so dass eine echte Vergleichsm\u00f6glichkeit erzeugt wird. Spezielle Leistungspakete, die f\u00fcr besondere Krankheitsbilder geschn\u00fcrt werden (z.B. Diabetiskranke), sollen durch einen gesetzlichen Rahmen attraktiv gemacht werden, so dass diese zu bezahlbaren Preisen Angeboten werden k\u00f6nnen. EU-weite freie Kassenwahl macht den Rest.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die einheitlichen Gesundheitsstandards d\u00fcrfen sich dabei nicht am geringsten Standard in den Mitgliedsstaaten orientieren. Alle BewohnerInnen der EU sollen innerhalb des EU-Gebiets vergleichbare Sicherheit bei der medizinischen Versorgung vorfinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Solche Regelung soll man dem Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) \u00fcberlassen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hier keinen Bedarf f\u00fcr eine EU-weite Regelung. Die EU regelt ohnehin schon zu viel.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Eine EU-weite Angleichung der Gesundheitsstandards h\u00e4tte die Verschlechterung der Standards in den deutschen Bundesl\u00e4ndern zur Folge.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wie soll das konkret funktionieren? Wieder mehr Regelugnen, wieder mehr B\u00fcrokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesundheitsversorgung muss in den H\u00e4nden der Mitgliedsl\u00e4nder bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Einheitlich hohe Standards, nicht ein kleinster gemeinsamer Nenner", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitssysteme sind nationale Angelegenheiten. Inwiefern k\u00f6nnte Europa hier einen Mehrwert bringen? Wenn B\u00fcrger eines Landes mit der staatlichen Gesundheitspolitik nicht einverstanden sind, sollen sie dies national zu \u00e4ndern versuchen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Eine Regelung auf EU-Ebene f\u00fchrt in der Regel zu einer Absenkung des Niveaus in den Mitgliedsl\u00e4ndern, die bereits einen hohen Standard haben.EU-weite Mindeststandards hingegen sind eine sinnvolle Erg\u00e4nzung der nationalen Gesundheitssysteme.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch nach deutschem Standard, nicht z.B. nach englischem", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die Voraussetzung hierf\u00fcr ist aber ein h\u00f6chstm\u00f6glicher Qualit\u00e4tsstandard. Es darf sich hierbei f\u00fcr keinen EU-B\u00fcrger eine Verschlechterung im Qualit\u00e4tsstandard der Gesundheitsversorgung ergeben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die EU-Entwicklungspolitik ist weltweit von gro\u00dfer Bedeutung. Die Mitgliedstaaten und die Europ\u00e4ische Kommission leisten rund 60 Prozent der weltweiten Entwicklungshilfe. Was gut ist, kann noch verbessert werden. Die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft hat deshalb 2007 eine noch bessere Abstimmung bei Entwicklungsprojekten angesto\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In der Entwicklungszusammenarbeit braucht es das Zusammenspiel von bilateralen und multilateralen Akteure. Die Entwicklungspolitiken von Mitgliedstaaten und EU erg\u00e4nzen sich wechselseitig. Alle Akteure m\u00fcssen sich absprechen, ihre Verfahren harmonisieren, die unterschiedlichen St\u00e4rken einsetzen und die Hilfe effizient gestalten. Viele Entwicklungsl\u00e4nder wollen gerade mit der EU eine enge Zusammenarbeit. Dadurch k\u00f6nnen Fragen thematisiert werden, die in viele Bereiche der Gesellschaft reichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Christlich-soziale Entwicklungspolitik sieht sich in der Verantwortung gegen\u00fcber den Not leidenden Menschen. Solidarit\u00e4t und Einsatz f\u00fcr Gerechtigkeit enden nicht an nationalen und europ\u00e4ischen Grenzen. Die CSU unterst\u00fctzt auf EU-Ebene eine moderne Entwicklungszusammenarbeit, die bed\u00fcrftigen Menschen eine nachhaltige Perspektive er\u00f6ffnet und einen Beitrag zur vorbeugenden Abwehr globaler Gefahren, zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und zur wirtschaftlichen wie wissenschaftlichen Partnerschaft leistet.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Im Gegenteil, die Staaten der EU m\u00fcssen endlich ihre eigene Forderung erf\u00fcllen und mindestens 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens f\u00fcr Entwicklungshilfe ausgeben. Die Entwicklungshilfe der EU sollte dabei additiv die Entwicklungshilfe der Mitgliedsstaaten erg\u00e4nzen. Geld allein wird die Armut allerdings nicht beseitigen. Die EU muss mit den Entwicklungsl\u00e4ndern auch faire Handelsabkommen abschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ziel liberaler europ\u00e4ischer Entwicklungszusammenarbeit (EZ) ist es, Armutsursachen zu bek\u00e4mpfen und den Menschen zu erm\u00f6glichen, ihren eigenen Lebensunterhalt zu erwirtschaften, um ein Leben in W\u00fcrde, Freiheit und Selbstbestimmung zu f\u00fchren. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Mittel der Europ\u00e4ischen EZ mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Effizienz und Transparenz eingesetzt und entsprechende Erfolgskontrollen durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahme z.B. China, das selbst zu einer Wirtschaftsmacht geworden ist.  Au\u00dferdem strenge Pr\u00fcfung und Kontrollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Sie geh\u00f6rt aber auf den Pr\u00fcfstand. Durch die Verletzung der Menschenrechte gibt es in der Regel die Armut in diesen L\u00e4ndern. Man muss daf\u00fcr sorgen, dass die Entwicklungshilfe bei den armen Menschen ankommt, nichts an die korrupten Herrscher zahlen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Gottes Anspruch, die Armen zu sch\u00fctzen zieht sich quer durch die ganze Bibel. Die EU geh\u00f6rt zu den reichsten Regionen der Welt. Wir d\u00fcrfen uns unserer Verantwortung nicht entziehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Sie sollte aber an gewissen Kriterien wie z. B. Nachhaltigkeit und Menschenrechte festgemacht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Zumal das nur in die ehemaligen Kolonien Frankreichs und Englands geht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Entwicklungshilfe ist Hilfe zur Selbsthilfe - soll es zumindest sein. Eine Abschaffung w\u00e4re unsozial. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Auffassung best\u00e4rkt - eine klare Mehrheit der B\u00fcrger sieht das so.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen selbst Initiative ergreifen k\u00f6nnen, falls das in ihren Augen n\u00f6tig erscheint.", 
          "value": -1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": " Entwicklungshilfe ist auch ein wichtiges Machtinstrument f\u00fcr die Verbreitung europ\u00e4ischer Werte. Insbs. muss durch Entwicklungshilfe (neben einer fairen Handelspolitik) sicher gestellt werden, dass den Menschen in den armen L\u00e4ndern die Lebensgrundlage erhalten bleibt. Sonst werden wir das Immigrationsproblem nie bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wahlen sind Kernbestandteil der Demokratie. Bei der Europawahl entscheiden W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler unmittelbar \u00fcber die Zukunft unserer Gesellschaft und \u00fcbernehmen so Mitverantwortung f\u00fcr das Gemeinwesen. Deshalb sollte erst derjenige, der vollj\u00e4hrig, voll gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und f\u00fcr sein Tun voll verantwortlich ist, bei der Europawahl w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Jede Abtrennung des aktiven Wahlalters von der Vollj\u00e4hrigkeit ist dagegen willk\u00fcrlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen kein Auseinanderklaffen des aktiven und des passiven Wahlrechts. Beides sollte mit der Vollj\u00e4hrigkeit gegeben sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen m\u00fcssen eine Stimme bekommen, damit nicht immer wieder Entscheidungen zu ihren Lasten getroffen werden. Bei den Europawahlen sollen deshalb auch 16- und 17-J\u00e4hrige w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Sie k\u00f6nnen dann mitbestimmen, ob mehr Jugendaustausch stattfindet, ob Europa sich zu einer sozialen Union entwickelt und auch in Zukunft den Frieden sichert. Gleichzeitig muss es mehr europapolitische Bildung an allen Schulen geben. Das w\u00fcrde die europ\u00e4ische Demokratie insgesamt st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Ankn\u00fcpfung des aktiven Wahlalters f\u00fcr die Europawahlen an die Vollj\u00e4hrigkeit ist richtig. Erst mit der Vollj\u00e4hrigkeit ist man zivilrechtlich gesch\u00e4ftsf\u00e4hig und damit f\u00fcr die Folgen seines Tuns verantwortlich. Die Vollj\u00e4hrigkeit ist die entscheidende zeitliche Z\u00e4sur. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Anstrengungen unternommen werden, um junge Menschen f\u00fcr Politik zu interessieren. Daf\u00fcr gibt es viele andere geeignete Wege wie beispielsweise Jugendbeir\u00e4te oder auch das sogenannte Europ\u00e4ische Jugendparlament.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE unterst\u00fctzt die Absenkung des Wahlalters bei den Europawahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn eine Absenkung stattfindet, muss diese auch f\u00fcr Bundes-Landes-und Kommunalwahlen gelten. Die FDP h\u00e4lt die Absenkung der Altersgrenze auf 16 derzeit jedoch nicht f\u00fcr zwingend erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Laut Familien-Partei sollte das Wahlrecht ab Geburt bestehen. Die Eltern w\u00e4hlen dann an Kindes Statt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Bei allen Wahlen sollen Kinder- und Jugendbeauftragte durch Jugendliche gew\u00e4hlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Man sollte die 16- bis 18-j\u00e4hrigen  B\u00fcrger/-innen vorab einfach mal fragen, ob sie denn \u00fcberhaupt schon w\u00e4hlen wollen und dann entsprechend entscheiden.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern das Elternwahlrecht f\u00fcr die Eltern von minderj\u00e4hrigen Kindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Vergabe des Wahlrechts korrespondiert nicht mit entsprechenden Pflichten. Die vollen b\u00fcrgerlichen Rechte erh\u00e4lt man deshalb zu Recht erst mit der Vollj\u00e4hrigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansich", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Solange Bev\u00f6lkerungsgruppen nicht als W\u00e4hler wahrgenommen werden, werden ihre Interessen und Positionen von der Politik nicht ernst genommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen an den vereinbarten \u00dcbergangsfristen bis 2011 und 2013 festhalten. Dauerhafte Abschottung schadet dagegen. Zwei Drittel der deutschen Exporte gehen in die Europ\u00e4ische Union. Millionen deutscher Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen von einem offenen europ\u00e4ischen Binnenmarkt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die Bundesregierung die Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit sofort beendet. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Niederlassungs-, Arbeitnehmer- und Dienstleistungsfreiheit sind Grundprinzipen des EU-Binnenmarktes. Bei der EU-Osterweiterung war es n\u00f6tig, Beschr\u00e4nkungen der Freiheiten f\u00fcr Neumitglieder zu erlassen, um Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden. Nach Ablauf der \u00dcbergangsfristen muss gepr\u00fcft werden, ob die Gefahr von unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Wettbe-werbsverzerrungen weiter besteht. Entsprechend den Prinzipien des Binnenmarktes sollten die Beschr\u00e4nkungen aber nicht dauerhaft aufrechterhalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU kann keine Einbahnstra\u00dfe sein. Deshalb m\u00fcssen alle Menschen in der EU auf Dauer dieselben Rechte haben. Der beschr\u00e4nkte Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt kann nur vor\u00fcbergehend gelten. Um Lohndumping und verzerrenden Wettbewerb zu begrenzen, sind gesetzliche Mindestl\u00f6hne und klar geregelte soziale und \u00f6kologische Standards das richtige Mittel.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Offene Arbeitsm\u00e4rkte sind ein Erfolg der EU. Wir wollen keine Benachteiligung von Menschen aus ost-europ\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4ndern. F\u00fcr sie gilt gleiches Recht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies w\u00e4re eine einseitige Diskriminierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Fremde der in Deutschland arbeitet, zahlt auch hier die Abgaben und tr\u00e4gt zu der gesellschaftlichen Entwicklung bei. Wenn Migranten nach Deutschland kommen um zu arbeiten, so sollte man das nicht verhindern. Sollten deswegen Deutsche Arbeit verlieren, so sollten diese ausgebildet werden, damit sie eine besser bezahlte Arbeit finden k\u00f6nnen. Je besser die Menschen in Deutschland ausgebildet sind, desto h\u00f6her ihr Beitrag zum BIP.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Wenn eine Harmonisierung der sozialen, wirtschaftlichen und steuerlichen Standards erreicht ist, ist diese Beschr\u00e4nkung nicht mehr erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Solange die Politik nicht f\u00fcr Chancen- und Wettbewerbsgleichheit gesorgt hat. F\u00fcr Deutschland geht es darum, wie die 3,6 Mio. arbeitslosen Menschen und die 7,9 Mio. Menschen in Hartz-IV Arbeit bekommen, von der sie mit ihrer Familie in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen.  Dazu muss man pr\u00fcfen, warum die Menschen im EU-Land Rum\u00e4nien f\u00fcr 3 Euro/Stunde arbeiten k\u00f6nnen, bei uns reichen 30 Euro/Stunde nicht aus. Unsere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge finden Sie unter:www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Nach der derzeitigen Konstruktion der EU ist so eine Regelung gar nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Bayern ist weltoffen, aber kein Einwanderungsland. Nach dem Willen der Bayernpartei und der Mehrheit des bayerischen Volkes soll Bayern kein Schmelztiegel von V\u00f6lkern aus der ganzen Welt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Nicht  dauerhaft. Solange das extreme Lohngef\u00e4lle besteht, schon noch.", 
          "value": 0, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist die Antithese zur Idee der europ\u00e4ischen Integration. Freiz\u00fcgigkeit ist der Grundpfeiler der europ\u00e4ischen Idee. Die Menschen in Europa werden Europa nur als Realit\u00e4t erfahren, wenn es ihnen grenzenlos offensteht, und zwar nicht nur f\u00fcr touristische Kurzaufenthalte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Freiz\u00fcgigkeit in der Union ist ein Grundpfeiler der EU. Eine dauerhafte Beschr\u00e4nkung f\u00fcr die \u00f6stlichen Mitgliedsstaaten ist nichts anderes als eine Zwei-Klassen-Union zu etablieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Bezahlung im jeweiligen Staat einheitlich ist, dann nein", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "N\u00e4hrwert, Inhaltsstoffe und die Abdeckung des Tagesbedarfs m\u00fcssen deutlich, exakt und aussagekr\u00e4ftig ausgewiesen werden. Graphische Darstellungen sind hilfreich. Grobe Vereinfachungen entm\u00fcndigen dagegen den Verbraucher. Wir wollen mehr Klarheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt in Deutschland rund 1,9 Millionen \u00fcbergewichtige oder adip\u00f6se Kinder und Jugendliche. Wer seine Ern\u00e4hrungsgewohnheiten umstellen muss, ist f\u00fcr einfache und klare Kennzeichnung in gr\u00fcn-gelb-rot auf der Lebensverpackung dankbar. Wer auf einen Blick erkennt, wo Fett, Zucker und Salz in hohen Mengen enthalten sind, kann besser bestimmen, was ges\u00fcnder ist. Es lohnt sich die positiven britischen Erfahrungen europaweit einzuf\u00fchren. Und mit neuen Strukturen zur Ern\u00e4hrungsaufkl\u00e4rung zu erg\u00e4nzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU setzt sich f\u00fcr gemeinsame Regeln im EU-Binnenmarkt nach dem Leitbild des m\u00fcndigen Verbrauchers ein. Deshalb unterst\u00fctzen wir eine klare, neutrale Kennzeichnung von Lebensmitteln und Produkten, die es dem Verbraucher erlaubt, sich schnell und umfassend zu informieren, etwa \u00fcber Inhaltsstoffe und Herstellungsbedingungen. Auch verarbeitete Produkte sollten  soweit praktikabel - in Kennzeichnungsregelungen einbezogen werden. Die Reduzierung der Kennzeichnung auf ein Symbol lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Fett- oder zuckerreiche Kalorienbomben m\u00fcssen beim Einkaufen auf den ersten Blick zu erkennen sein. Wer gesundheitsbewusstes Ess- und Einkaufsverhalten von Verbraucherinnen und Verbrauchern unterst\u00fctzen will, kommt an einer verst\u00e4ndlichen, einheitlichen und vor allem rechtlich verbindlichen Kennzeichnung von Lebensmitteln nicht vorbei. Die einfache und konsequente Ampelkennzeichnung nach britischem Vorbild ist hierf\u00fcr beispielhaft und wird von Verbraucherinnen und Verbrauchern gut angenommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP bef\u00fcrwortet die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Inhaltsstoffe von Lebensmitteln. Ein wertendes Symbol h\u00e4lt die FDP jedoch f\u00fcr irref\u00fchrend.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte grunds\u00e4tzlich auf allen Lebensmitteln der Inhalt deutlich gekennzeichnet sein (nicht im Kleingedruckten kaum lesbar). Das gilt nicht nur f\u00fcr EU-Lebensmittel sondern f\u00fcr alle, die hier in den Handel kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer diese verbraucherfreundliche Kennzeichnung nicht zul\u00e4sst - und dies war unter dem Verbraucherschutzminister Horst Seehofer der Fall - zieht den Verdacht auf sich, eher Lobbyisten-freundlich denn Verbraucher-freundlich eingestellt zu sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Je transparenter die Angaben sind, desto m\u00fcndiger werden unsere B\u00fcrger - so sie wollen. Der Betrug ist bei Intransparenz kleiner da alles erlaubt ist - doch wollen wir das?", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Deutliche Kennzeichnung f\u00fcr m\u00fcndige VerbraucherInnen; englschsprachige Zutatenlisten in Mikrodruck verbergen mehr als sie informieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber eine solche Regelung soll man dem Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) \u00fcberlassen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "eingeschr\u00e4nktes Ja. Der Umsetzungsaufwand ist gering. M\u00f6glicherweise hilft dies einem Teil der Bev\u00f6lkerung zu besseren Ern\u00e4hrungsgewohnheiten. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Herkunft aller Lebensmittel muss einer strengen Deklarationspflicht unterliegen und auch die Inhaltsstoffe aller verkauften Lebensmittel m\u00fcssen vollst\u00e4ndig und verst\u00e4ndlich aufgeschl\u00fcsselt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Kennzeichnung geh\u00f6rt zum wirksamen Verbraucherschutz. Der m\u00fcndige Verbraucher ben\u00f6tigt diese Information, um entscheiden zu k\u00f6nnen, ob er ein bestimmtes Produkt kaufen und / oder verzehren will.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbraucher m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, bewusste Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Die Kennzeichnung darf aber nicht verwirrend oder zu umfangreich sein. Umfangreiche Informationen k\u00f6nnten/sollten ins Internet gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Innerhalb unserer W\u00e4hlergruppe wird eine bessere Kennzeichnung von niemand abgelehnt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Der Verbraucher sollte m\u00f6glichst durchschaubar alle Informationen erhalten, die er f\u00fcr die Auswahl seiner pers\u00f6nlichen Ern\u00e4hrung ben\u00f6tigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitsf\u00f6rdernd", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Biometrische Merkmale in Identit\u00e4tsdokumenten erh\u00f6hen die F\u00e4lschungssicherheit, erleichtern eine sichere Identit\u00e4tspr\u00fcfung und sind in immer mehr L\u00e4ndern anerkannter Sicherheitsstandard.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Biometrische Daten in Ausweisdokumenten dienen (in Deutschland) allein der F\u00e4lschungssicherheit der Dokumente. Fingerabdr\u00fccke werden nur auf dem Pass-Chip gespeichert und stehen damit sonst niemandem zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnen die Speicherung von Fingerabdr\u00fccken in Reisedokumenten ab. Die Technik ist offen f\u00fcr Missbrauch und heimliches Auslesen. Und ein Sicherheitsgewinn ist nicht erkennbar - sogar das BKA sagt, dass es mit deutschen P\u00e4sse und Ausweise vor der Biometrie kein Problem mit F\u00e4lschungen gab. Die Speicherung l\u00f6st kein Sicherheitsproblem, schafft aber Sicherheitsl\u00fccken, ist also ein sinnloses Projekt. Fingerabdr\u00fccke geh\u00f6ren in die Fahndungskartei - nicht in den Pass!", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Speicherung f\u00fchrt zu mehr F\u00e4lschungssicherheit. Es gibt L\u00e4nder, deren P\u00e4sse sich mit einem Kopierer nachahmen lassen, weil z.B. Hologramme fehlen. Dieses Sicherheitsgef\u00e4lle kann nur mittels einheitlicher, verbindlicher Standards abgebaut werden. Daneben wird eine intensivere Grenzkontrolle erm\u00f6glicht. Durch die gespeicherten Daten ist pr\u00fcfbar, ob eine Person tats\u00e4chlich Passinhaber ist. Die gespeicherten Daten k\u00f6nnen mit an der Grenze erho-benen Merkmalen verglichen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE wendet sich dagegen, dass im Namen des internationalen Kampfes gegen den Terrorismus Freiheitsrechte der Einzelnen beschnitten und der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit missachtet werden. Biometrisch aufbereitete Fotos, Fingerabdr\u00fccke, Vorratsdatenspeicherung, Datenweitergabe , lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich nicht f\u00fcr eine Abschaffung der biometrischen Daten in Reisep\u00e4ssen ein. Es muss jedoch gew\u00e4hrleistet sein, dass die Daten der Passinhaber vertraulich sind und nicht alle B\u00fcrger unter Generalverdacht gestellt werden. Die FDP ist gegen die Erfassung zus\u00e4tzlicher biometrischer Daten in P\u00e4ssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wem soll das nutzen? Jeder B\u00fcrger eines anderen Staates kommt ohne Fingerabdruck in unser Land - kriminelle sowieso. ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Datenerhebungen auf Vorrat ohne sachliche Notwendigkeit oder ohne ein Vorliegen gravierender strafrechtlicher Verdachtsmomente d\u00fcrfen nicht weiter um sich greifen. Alle personenbezogenen Daten sind binnen einer kurzen Frist endg\u00fcltig zu l\u00f6schen, wenn sich ein Verdacht auf eine Straftat nicht erh\u00e4rtet hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Erfassung sollte \u00fcberpr\u00fcft werden und dann neu sachbezogen entschieden werden, ob sie notwendig ist oder nicht.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatsph\u00e4re der ehrlichen B\u00fcrger darf grunds\u00e4tzlich nur dann verletzt werden, wenn sie als Schutzmantel f\u00fcr Verbrechen missbraucht wird. Die Bayernpartei lehnt  die fl\u00e4chendeckende Erfassung und Speicherung von biometrischen Daten und Fingerabdr\u00fccken ab. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Gegen Daten, die f\u00fcr den Zweck der F\u00e4lschungssicherheit erforderlich sind, ist nichts einzuwenden, wenn dies vom Datenschutz her korrekt gehandhabt wird und Fehler und Missbrauch wirksam ausgeschlossen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansich", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Bedingung, dass sie ausschlie\u00dflich zur \u00dcberpr\u00fcfung der \u00dcbereinstimmung zwischen Pass und Inhaber genutzt werden. Biometrische Daten, die f\u00fcr diese Zwecke erhoben wurden, d\u00fcrfen auf keinen Fall in Dateien gespeichert und erst Recht nicht  f\u00fcr die Strafverfolgung genutzt werden. F\u00fcr diesen Fall w\u00fcrden wir hier mit Nein votieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Biometrische Daten in Reisep\u00e4ssen eignen sich kaum als Sicherheitsmerkmale, tragen aber in sich eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die informationelle Selbstbestimmung des B\u00fcrgers. Der kaum sp\u00fcrbare Nutzen wiegt die immensen Risiken nicht auf. Wo Daten erfasst werden k\u00f6nnen diese verloren gehen und wecken gleichzeitig auch Begehrlichkeiten, durch die der B\u00fcrger die Kontrolle \u00fcber seine Daten verliert. Die Piratenpartei setzt sich seit ihrer Gr\u00fcndung aktiv gegen biometrische Daten in Ausweisdokumenten ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die H\u00f6he der deutschen Beitragszahlungen orientiert sich grunds\u00e4tzlich an der wirtschaftlichen Entwicklung in Deutschland im Vergleich zu den anderen EU-L\u00e4ndern. Dies ist gerecht. Wir wollen dies gegen\u00fcber allen EU-Staaten durchsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist ein stabiles und verl\u00e4ssliches EU-Finanzierungssystem. Das wollen wir durch die Besteuerung von Kraftstoff und die Einf\u00fchrung einer Finanzumsatzsteuer erreichen. Die Mitgliedstaaten sollen einen Teil ihrer Steuereinnahmen im Bereich der Kraftstoffbesteuerung und der Finanzumsatzsteuer an den gemeinsamen Haushalt abf\u00fchren. Dadurch sinken die bisherigen Mitgliedsbeitr\u00e4ge. Zudem f\u00f6rdern wir damit die Energieeffizienz und eine Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein b\u00fcrgernahes Europa ist auch ein sparsames Europa, das verantwortungsbewusst mit dem Geld seiner Steuerzahler umgeht. Die CSU fordert mehr Beitragsgerechtigkeit in der Europ\u00e4i-schen Union. Die finanziellen Lasten der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen von den Mitgliedsl\u00e4n-dern gem\u00e4\u00df ihrer Wirtschaftsleistung getragen werden. Es ist nicht hinnehmbar, dass einzelne Volkswirtschaften, die eine konsequente Haushalts- und Wirtschaftspolitik betreiben, f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse anderer L\u00e4nder aufkommen m\u00fcssen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die wirtschaftlich Leistungsf\u00e4higen haben den gr\u00f6\u00dften Nutzen von der Europ\u00e4ischen Union (Warenverkehr). Sie sind in der Lage, einen entsprechenden Beitrag zu leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Orientierung an der Wirtschaftsleistung ist richtig. Der Beitrag soll bei einem Prozent des Bruttonationaleinkommens gedeckelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen \u00fcberhaupt keine Beitragszahlungen an eine EU die im Gie\u00dfkannenprinzip diese Gelder ausgibt. Wir br\u00e4uchten keinen Solidar\u00e4tsbeitrag f\u00fcr unser eigenes Land, wenn nicht ein vielfaches nach Europa verschenkt w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute Gemeinschaft zeichnet sich daurch aus, dass ihre leistungsf\u00e4higeren Mitglieder solidarisch die Lasten der wirtschaftlich schw\u00e4cheren mittragen. Entsprechend sollten die Beitragszahlungen gestaffelt sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "An der Wirtschaftsleistung (Bruttosozialprodukt) orientieren sich die jetzigen Beitr\u00e4ge, was zu den hohen Beitr\u00e4gen Deutschlands f\u00fchrt. Diese gehen aber fast allein zu Lasten der Steuerzahler, also der kleinen Leute. Die Gro\u00dfen, also die Banken und das Gro\u00dfkapital, profitieren von der EU, zahlen aber kaum Steuern, also auch kaum etwas in die EU. Das Gro\u00dfkapital kassiert von der EU noch F\u00f6rdermittel (Subventionen) und verlagert Produktionen ins Ausland. www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bem\u00fchungen der Empf\u00e4ngerl\u00e4nder zur Verbesserung ihrer Lage m\u00fcssen f\u00fcr die Transferleistungen ebenso herangezogen werden. Wenn als einziger Parameter die Wirtschaftsleistung gilt,werden die Geberl\u00e4nder zur Ader gelassen, bis es sich keines mehr leisten k\u00f6nnen wird, die \u00e4rmeren L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU steht nicht f\u00fcr die Einheit Europas. Sie hat nur die H\u00fcrden beseitigt, die der Ausbeutung Europas durch die gr\u00f6\u00dften Banken und Konzerne im Weg standen. In Krisenzeiten ergreift jede Regierung Ma\u00dfnahmen, die eigene Wirtschaft auf Kosten der anderen zu st\u00e4rken. Milit\u00e4rische und geopolitische Interessen waren schon immer Brennpunkte der EU. Die Vereinigung Europas ist nur von unten auf Initiative der Arbeiter m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "Wieso sollten L\u00e4nder, in denen die B\u00fcrger mehr arbeiten, durch h\u00f6here Beitragszahlungen bestraft werden?", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten eine leistungsgerechte Beitragszahlung f\u00fcr notwendig - die jeweilige Wirtschaftsleistung ist eine nachvollziehbare Bemessungsgrundlage. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber an der Wirtschaftsleistung pro Einwohner", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Energieversorgung in Europa kann auf absehbare Zeit nicht auf den kosteng\u00fcnstigen und klimafreundlichen Beitrag der Kenenergie verzichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gefahren der Atomkraft f\u00fcr Mensch und Umwelt sind nicht zu verantworten. Ein einziger Unfall kann ganzen Regionen die Lebensgrundlage entziehen. Kein AKW weltweit ist sicher gegen Flugabst\u00fcrze gesch\u00fctzt. Dieses Risiko d\u00fcrfen und m\u00fcssen wir nicht eingehen. Denn mit Energieeinsparung, Effizienz und erneuerbaren Energien kann auch ohne Atom die Energieversorgung gesichert werden. Je schneller wir aus der Atomkraft aussteigen, umso schneller gelingt die dringend erforderliche Energiewende.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Kernenergie ist ein wichtiger Teil des Energiemixes in der EU. Aufgrund von Versor-gungssicherheit, Wettbewerb, Wirtschaftlichkeit und Sozial- und Umweltvertr\u00e4glichkeit der Stromversorgung k\u00f6nnen wir auf Kernenergie nicht verzichten. Wegen der weitestgehenden CO2-Freiheit der Kernkraft werden allein in Deutschland j\u00e4hrlich 150 Millionen Tonnen Kohlendioxidaussto\u00df eingespart, was der j\u00e4hrlichen Emission im Stra\u00dfenverkehr entspricht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert den unverz\u00fcglichen und unumkehrbaren Ausstieg aus der Atomwirtschaft. Der EURATOM-Vertrag ist zu beenden und die betr\u00e4chtlichen F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Atomforschung sind f\u00fcr eine Abkehr vom fossil-nuklearen Energiesystem einzusetzen. Die fortgesetzte Nutzung der Atomenergie behindert den \u00dcbergang zu den erneuerbaren Energien und zementiert die monopolistischen Strukturen in der Energiewirtschaft. Beides widerspricht der Forderung nach einer Energiewende.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Deutschland ist Kernenergie eine Br\u00fcckentechnologie. Sie ist solange unverzichtbar, bis erneuerbare Energien in ausreichendem Umfang grundlastf\u00e4higen Strom erzeugen, oder die Technik der CO2-Abscheidung f\u00fcr Kohlekraftwerke im gro\u00dftechnischen Ma\u00dfstab beherrscht wird. Alle EU-Mitgliedstaaten m\u00fcssen die Entscheidung \u00fcber ihren Energiemix in eigener Verantwortung treffen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bestehende moderne Anlagen sollen Bestand haben; eine F\u00f6rderung durch die EU ist abzulehnen. Wir sind grunds\u00e4tzlich gegen die Subventionierung durch die EU.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "1. Die fossilen Energietr\u00e4ger sind nicht unersch\u00f6pflich.2. Kohlekraftwerke sind klimasch\u00e4dlich.3. Atomenergie bedeutet eine tickende Zeitbombe! Bereits der    Normalbetrieb von Atomkraftwerken hat massive Auswirkungen    auf die menschliche Gesundheit. U.a. Leuk\u00e4mie bei Kindern im    5 bis 50 km-Radius um Kernkraftwerke.    Gefahr einesSuper-Gaus , s. Tschernobyl. 4. Einziger Ausweg: Massive F\u00f6rderung von Solarenergie, Erdw\u00e4rme,    Wasserkraft, Windenergie.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Zum jetzigen Zeitpunkt w\u00e4re ein pl\u00f6tzliches Abschalten problematisch. Ich finde Deutschland hat den richtigen Weg gefunden um sch\u00f6n langsam alle Atomkraftwerke aus dem Betrieb zu nehmen. Damit hat die Wirtschaft die n\u00f6tige Zeit um Umzustellen.  Die Abschaltung von Atomkraftwerken in der EU, darf auf keinen Fall dazu f\u00fchren, dass wir Strom von Atomkraftwerken mit schlechterem Sicherheitsstandard von au\u00dferhalb der EU importieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau und der Betrieb von Atomkraftwerken sind - ehrlich bilanziert - wesentlich teurer als Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien. Die Abfallendlagerung ist ungel\u00f6st und die Risiken der Atomtechnologie sind nicht beherrschbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Es ist bekannt, dass die Klimaschutzziele ohne Atomkraftwerke augenblicklich wirtschaftlich nicht erreichbar sind. Die Abschaltung der Atomkraftwerke sollte zum Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) geh\u00f6ren.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das ziel ist richtig, aber das geht nicht  von heute auf morgen.Aus unsererm Grundsatzprogramm: Wegen ihrer vielen Risiken f\u00fcr Mensch und Umwelt m\u00fcssen der Gebrauch der Kernenergie und das Verbrennen fossiler Brennstoffe auf Dauer begrenzt werden. Daher m\u00fcssen die Erforschung und Nutzung alternativer Energiequellen, besonders der Sonnenenergie, mit gr\u00f6\u00dfter Intensit\u00e4t vorangetrieben werden", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Langzeit-Ziel", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die europaweite Bevorzugung der Atomkraft durch den Euratom-Vertrag muss ein Ende haben. Die Bayernpartei bef\u00fcrwortet einen langfristigen Ausstieg aus der Kernergie und eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung erneuerbarer Energien zur langfristigen Substitution der Kernkraft.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "V\u00f6llig unrealistisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter soll dies der Fall sein. Alternative Energiequellen sind dementsprechend zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Das kann erst dann durchgesetzt werden, wenn die Energieproduktion auf andere, \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Weise gesichert ist. Daher sind andere Energiequellen schnell und vorrangig zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt, wobei die Ablehnung jedoch zu \u00fcberwiegen scheint. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage war jedoch nicht eindeutig genug.       ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "langfristig richtig", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies muss ein mittel- bis langfristiges Ziel sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten den grunds\u00e4tzlichen Ausstieg aus der veralteten Atomkraft. Eine verfr\u00fchte Abschaltung der vorhandenen Atomkraftwerke in der EU w\u00fcrde allerdings gerade in anderen EU-Staaten zu Energieengp\u00e4ssen f\u00fchren. Die vorhandenen Kraftwerke sollen solange genutzt werden, bis alternative Energiequellen bereit gestellt sind, aber auch nicht l\u00e4nger.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "In dem Umfang wie festgelegt; andere Staaten sollten zur suk-zessiven Abschaltung aufgefordert werden", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel muss sein, die Atomenergie durch die erneuerbare Energie zu ersetzen. Erst dann k\u00f6nnen die Atomkraftwerke abgeschaltet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr Landwirte in Europa gelten die weltweit strengsten Auflagen beim Verbraucher-, Tier- und Umweltschutz. Gleichzeitig sichert die Landwirtschaft unsere Kulturlandschaft. Damit unsere Landwirte dennoch mit ausl\u00e4ndischen Erzeugern konkurrieren k\u00f6nnen, ist ein Ausgleich notwendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keine Subventionen f\u00fcr die landwirtschaftlich erzeugten Produkte. Doch die Leistungen der Landwirte f\u00fcr die Gesellschaft im Hinblick auf die Erhaltung der \u00f6ffentlichen G\u00fcter Wasser, Boden, Tierschutz soll auch finanziell honoriert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die nachhaltige Landbewirtschaftung ist ein wichtiger Schl\u00fcssel zur Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen Herausforderungen Weltern\u00e4hrung, Klimawandel und Artenschutz. Agrarzahlungen sind dann gerechtfertigt, wenn damit Leistungen, die von der Gesellschaft gew\u00fcnscht sind, f\u00fcr die es aber keinen Markt gibt, honoriert werden. Das k\u00f6nnen z.B. die Umweltleistungen des \u00d6kolandbaus sein. Wir wollen den konsequenten Umbau der Agrarsubventionen nach dem Motto: \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche G\u00fcter.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU will die Mittel f\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik auch nach 2013 in vollem Umfang erhalten. Nur so k\u00f6nnen das europ\u00e4ische Agrarmodell einer nachhaltigen, multifunktionalen und vielf\u00e4ltigen Landwirtschaft und die fl\u00e4chendeckende Erhaltung der Kulturlandschaften gesichert werden. Die im Vergleich zu den Drittstaaten deutlich h\u00f6heren Produktionsstan-dards und h\u00f6heren Kosten f\u00fcr die Bereitstellung sog. \u00f6ffentlicher G\u00fcter sind eine ausreichen-de Legitimation f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der EU-Zahlungen", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Denn damit w\u00fcrde der Strukturwandel hin zu industriem\u00e4\u00dfigen Strukturen beschleunigt. Agrarbeihilfen sollten aber k\u00fcnftig zielgenauer auf eine nachhaltige Landnutzung und Existenz sichernde Arbeitspl\u00e4tze ausgerichtet werden, also \u00f6kologische und soziale Leistungen der Landwirtschaft unterst\u00fctzen. Agrar- Exporterstattung lehnen wir dagegen ab. Programme zur Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume Europas sollen als bedarfsgerecht ausgestattete und leicht zug\u00e4ngliche Regionalbudgets verf\u00fcgbar sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist f\u00fcr die Umstellung der gesamten Agrarf\u00f6rderung auf nationale Ko-Finanzierung (50:50) und die stufenweise Reduzierung der Direktzahlungen ab 2014 sowie f\u00fcr die Umschichtung der Ausgaben in Bereiche, in denen auch auf der europ\u00e4ischen Ebene ein echter Mehrwert erzielt werden kann (bspw. Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, Forschung und Entwicklung). Die FDP will keine Dauersubventionierungen mehr und die Begrenzung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit auf maximal zwei F\u00f6rderperioden (14 Jahre).", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen alle Subventionen abgeschafft werden. Deutschland soll im eigenen Land entscheiden, was gef\u00f6rdert werden soll und was nicht. Subventionen f\u00fcr einzelne Betriebe sind abzulehnen - damit wird immer Wettbewerbsverzerrung betrieben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die 55 Milliarden Euro an Agrarsubventionen kommen skandal\u00f6serweise in erster Linie den tierqu\u00e4lerischen Gro\u00dfbetrieben mit Massentierhaltung und naturzerst\u00f6renden Monokulturen zugute! Unsere Forderung: Komplette Streichung dieser Gelder zugunsten der Unterst\u00fctzung der arbeitsintensiven Bio-Landwirtschaft. Keine Subventionen f\u00fcr den Export  landwirtschaftlicher Produkte  (Armutsbek\u00e4mpfung in den L\u00e4ndern der Dritten Welt: Keine Konkurrenz f\u00fcr heimische Produkte!)", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Agrarsubvention hat es geschafft, dass z.B. Milchtechnologiekonzerne Milliardengewinne erwirtschaften und die Bauern an der Preisbindung verzweifeln. Die Preisbindung ist durch das \u00dcberangebot n\u00f6tig und reicht trotzdem nicht um die Bauern zu ern\u00e4hren. Durch die Subventionen werden letztlich nicht die Bauern subventioniert sondern die Konzerne.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Aufzucht- und Schlachtpr\u00e4mien, Exportsubventionen sowie Subventionen, die Anreize zur \u00dcberproduktion geben, m\u00fcssen abgeschafft werden. Andere F\u00f6rderungen sind kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und zugunsten einer b\u00e4uerlichen Landwirtschaft zu erhalten. Dieses Thema bedarf einer differenzierten Betrachtung.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Gef\u00f6rdert werden darf nur \u00d6KOLOGISCHE Landwirtschaft. Keinesfalls d\u00fcrfen subventionierte landwirtschaftliche Erzeugnisse in \u00e4rmere L\u00e4nder exportiert werden, wo sie deren eigene Landwirtschaft ruinieren. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Sie k\u00f6nnen abgeschafft werden, wenn die EU den EU-L\u00e4ndern das Selbstbestimmungsrecht \u00fcber Subventionen an die Landwirtschaft zur\u00fcckgibt und die EU-L\u00e4nder ihren EU-Beitrag, der in der EU f\u00fcr diese Subventionen verwendet wird, voll einbehalten d\u00fcrfen und in ihrem eigenen Lande einsetzen k\u00f6nnen. Deutschland subventioniert als gr\u00f6\u00dfter EU-Einzahler (24,3 Milliarden Euro/Jahr) weitgehend die Subventionen f\u00fcr die Landwirtschaft anderer L\u00e4nder. www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Dabei ist auch die Landschaftspflege zu beachten. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Der falschen EU- Agrarpolitik sind schon viele landwirtschaftliche Familienbetriebe zum Opfer gefallen. Die enormen EU-Subventionen, mit denen die heute bestehenden riesigen Agrarfabriken bedacht werden, sind zu streichen. Die Wettbewerbsverzerrungen innerhalb der EU durch ungleiche F\u00f6rderungen oder Abgaben m\u00fcssen ebenso ein Ende haben wie die uferlose B\u00fcrokratie, die Br\u00fcssel unseren Landwirten auferlegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dann w\u00fcrden die Preise f\u00fcr Lebensmittel ins Astronomische steigen. Menschen, etwa Hart-IV-Empf\u00e4nger m\u00fcsste dann zus\u00e4tzlich subventioniert werden. Die jetzige Regelung hat M\u00e4ngel und zwar gewaltige, die Grundidee aber ist richtig.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Nach momentanem Stand sind sie notwendig, da die heimische Landwirtschaft sonst derzeit keine wirtschaftliche Basis h\u00e4tte. Langfristig bef\u00fcrworten wir aber einen Abbau der Subventionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen und f\u00fcr die Abschaffung aller Subventionen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es muss gepr\u00fcft werden, mit welchen Subventionen welche \u00f6kologischen, \u00f6konomischen und sozialen Folgen verbunden sind. Subventionen k\u00f6nnen auch ein hilfreiches politisches Steuerungsinstrument sein. Sparsam und wohldurchdacht eingesetzt kann es die europ\u00e4ische Landwirtschaft \u00f6kologischer machen und eine vielf\u00e4ltige und dezentrale Nahrungsversorgung in Europa sichern.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine landwirtschaftliche Selbstversorgung in der EU, die Gesundheit, Bodenqualit\u00e4t etc. respektiert, und lokal und regional produziert. Die EU darf diese Entwicklungen mit Subventionen unterst\u00fctzen. Wir sind gegen Subventionen f\u00fcr industrielle landwirtschaftliche Erzeugung, die auf Kosten der kleinen Bauerh\u00f6fe gehen und diese letztendlich in den Ruin treiben. Exportsubvention hingegen lehnen wir ab, da sie einheimische Landwirtschaft in armen L\u00e4ndern ruinieren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Ausw\u00fcchse ja, grunds\u00e4tzlich nein", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind daf\u00fcr, dass der Kommissionspr\u00e4sident vorerst weiterhin vom Europ\u00e4ischen Parlament auf Vorschlag des Europ\u00e4ischen Rats der Staats- und Regierungschefs gew\u00e4hlt wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Vertrag von Lissabon sieht vor, dass die Rolle des von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern direkt gew\u00e4hlten Europ\u00e4ischen Parlamentes bei der Wahl des EU-Komissionspr\u00e4sidenten noch weiter gest\u00e4rkt wird. Insgesamt entspricht eine starke Rolle des Europ\u00e4ischen Parlamentes bei der Bestellung der EU-Kommission und der Wahl ihres Pr\u00e4sidenten dem Grundsatz der repr\u00e4sentativen Demokratie. Dies ist der richtige Ansatzpunkt, um die demokratische Legitimit\u00e4t der EU-Kommission und ihrer Politik weiter zu verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Vertrag von Lissabon wird das Europ\u00e4ische Parlament den Pr\u00e4sidenten oder die Pr\u00e4sidentin der Europ\u00e4ischen Kommission w\u00e4hlen. Damit wird es erstmals eine direkte Legitimationskette von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber das Europ\u00e4ische Parlament zur Kommission geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU tritt daf\u00fcr ein, dass das Europ\u00e4ische Parlament, als einzige direkt vom Volk gew\u00e4hlte EU-Institution, umfassend in seinen Kompetenzen gest\u00e4rkt wird. Ein Mehr an B\u00fcrgern\u00e4he kann zudem durch die Einf\u00fchrung von Direktkandidaten mit Direktwahlkreisen erzielt werden. Ausgehend von den guten Erfahrungen in einer parlamentarischen Demokratie, sowohl in Deutschland als auch in Europa, lehnt die CSU eine Direktwahl des EU-Kommissionspr\u00e4sidenten ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt daf\u00fcr ein, dass der EU-Kommissionspr\u00e4sident vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagen und gew\u00e4hlt wird. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Benennung des Kommissionspr\u00e4sidenten muss transparenter und f\u00fcr die B\u00fcrger nachvollziehbar gestaltet werden. Eine Direktwahl w\u00fcrde im derzeitigen System ohne starkes Parlament die Macht des Kommissionspr\u00e4sidenten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig st\u00e4rken.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keinen!", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Durchf\u00fchrung w\u00e4re wahrscheinlich problematisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Dabei kann es aber nicht bleiben. Wir brauchen in der EU demokratische Strukturen und echte Gewaltenteilung. Das EU-Parlament muss aber die gesamte Kommission w\u00e4hlen. Ferner bedarf es in der EU einer zweiten Kammer aus Vertretern der Nationalstaaten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Es darf auch eine  Kommisionspr\u00e4sidentin sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Den m\u00e4chstigsten Rep\u00e4sentanten der EU direkt vom Volk w\u00e4hlen zu  lassen, ist ein richtiger Schritt in Richtung Volksdemokratie (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz).Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das k\u00f6nnte helfen, die EU demokratischer zu gestalten. Abgesehen davon sind wir  der  Auffassung, dass die EU zu viele Kompetenzen an sich zieht.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr mehr Beteiligung der B\u00fcrger am politischen Geschehen ein. Neben dem EU-Kommissionspr\u00e4sidenten sollten auch die Kommissare vom Volk gew\u00e4hlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU steht nicht f\u00fcr die Einheit Europas. Sie hat nur die H\u00fcrden beseitigt, die der Ausbeutung Europas durch die gr\u00f6\u00dften Banken und Konzerne im Weg standen. In Krisenzeiten ergreift jede Regierung Ma\u00dfnahmen, die eigene Wirtschaft auf Kosten der anderen zu st\u00e4rken. Milit\u00e4rische und geopolitische Interessen waren schon immer Brennpunkte der EU. Die Vereinigung Europas ist nur von unten auf Initiative der Arbeiter m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Unrealistisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst sollte er vom Europ\u00e4ischen Parlament gew\u00e4hlt werden. Wenn allerdings Europa st\u00e4rker zusammengewachsen sein wird und die Menschen (dank Esperanto) in einen europaweiten Dialog treten k\u00f6nnen, dann sollte auch \u00fcber eine Direktwahl debattiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  fordern m\u00f6glichst direkte Wahlen und sehen uns als Stimme der B\u00fcrger. B\u00fcrger sollten das Recht haben, die Personen m\u00f6glichst direkt zu bestimmen, die ihren Staat in ihrem Auftrag f\u00fchren. Dies gilt auch f\u00fcr die EU. Auch das Wahlrecht f\u00fcr das EU-Parlament ist verbesserungsbed\u00fcrftig. Bei uns in Deutschland bestimmen ja praktisch die Parteien durch die Listenaufstellung, wer in das EU-Parlament einzieht. Warum gibt es hier keine Direktkandidaten? ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "Der Kommissionspr\u00e4sident sollte vom EU-Parlament gew\u00e4hlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die unmittelbare Wahl des Parlaments, das dann, zusammen mit Vertretern der Mitgliedstaaten, einen Regierungschef w\u00e4hlen wird, der dem Parlament gegen\u00fcber verantwortlich ist. Nach unseren Vorstellungen wird die Kommission \u00fcberhaupt und damit auch ihr Pr\u00e4sident abgeschafft. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zwei Drittel der deutschen Exporte gehen in die Staaten der Europ\u00e4ischen Union. Millionen deutscher Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen von einem offenen europ\u00e4ischen Binnenmarkt ab. Diese Offenheit basiert auf Gegenseitigkeit. Dies gilt auch bei europaweiten Ausschreibungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns gelten die europ\u00e4ischen Vergaberichtlinien, die \u00fcber sog. Schwellenwerte von Auftragsvolumina auch gewisse Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine nationale Vergabe vorsehen. Bedingt durch die Wirtschaftskrise gibt es mit Zustimmung der EU-Kommission Lockerungen bei den Schwellenwerten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Unternehmen, das ein kosteng\u00fcnstiges, nachhaltiges Angebot macht, soll den Zuschlag bekommen. Unabh\u00e4ngig davon, aus welchem Land der EU es kommt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich ist die CSU f\u00fcr Gleichberechtigung und gegen jede Form der Diskriminierung. Ebenso wichtig ist es uns allerdings, unsere einheimischen Unternehmen, gerade in der Zeit der Finanzkrise, zu unterst\u00fctzen. Anzusetzen ist z.B. bei einer Anhebung der Schwellenwerte f\u00fcr die Ausschreibungspflicht \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Nur wenn St\u00e4dte und Gemeinden nicht alle Auftr\u00e4ge und Vorhaben europaweit ausschreiben m\u00fcssen, k\u00f6nnen die Konjunkturpro-gramme schnell greifen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen sollte ein Mix von Vergabekriterien gelten, wie beispielsweise die Einhaltung von Tarifvertr\u00e4gen oder von sozialen und \u00f6kologischen Standards. Zu den Kriterien sollte - in Abh\u00e4ngigkeit von der Art der ausgeschriebenen Leistungen - auch die F\u00f6rderung regionaler Kreisl\u00e4ufe geh\u00f6ren. Insoweit ist es bei bestimmten Leistungen sinnvoll, einheimische Unternehmen zu bevorzugen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch bei europ\u00e4ischen Ausschreibungen gilt Wettbewerbsrecht. Liberale f\u00f6rdern den Wettbewerb als Wachstumsfaktor und lehnen deshalb Bevorzugung von Unternehmen aufgrund regionaler Abstammung ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das versteht sich eigentlich von selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, soweit sie preislich im Rahmen liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Verlockung ist gro\u00df heimische Unternehmen zu bevorzugen. Doch wenn heimische Unternehmen eine Bevorzugung ben\u00f6tigen, so werden diese schlecht gef\u00fchrt und die Bevorzugung verhindert, dass diese sich rechtzeitig erneuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Bevorzugung von Unternehmenmuss von sozialen und \u00f6kologischen Kriterien abh\u00e4ngig gemacht werden. Keine Ausbeutung von Menschen, der Natur oder anderer V\u00f6lker", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Weil einheimische Unternehmen hier Gewerbesteuer zahlen, die anderen nicht. Es kann auch nicht hingenommen werden, dass hier Subunternehmen aus der fernen EU f\u00fcr 3 Euro Stundenlohn die Arbeit machen und unsere B\u00fcrger und auch die hier lebenden ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger arbeitslos bleiben und Hartz.-IV-Leistungen beziehen. Die Stundenlohndifferenz muss durch Subvention der Arbeit (\u00dcbernahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge) ausgeglichen werden.www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Ja, weil bei unsachgem\u00e4\u00dfer Ausf\u00fchrung der Projekte der Anbieter vor Ort ist und den Mangel schnell beheben kann. Ausnahmen h\u00e4ngen von der Gr\u00f6\u00dfe ab. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge sind bevorzugt an ortsans\u00e4ssige und heimische Unternehmen und Handwerker zu vergeben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Es macht in unseren Augen Sinn, einheimischen Unternehmen geringf\u00fcgige Erleichterungen zu gew\u00e4hren - im \u00dcbrigen gelten aber strikt die marktwirtschaftlichen Regeln. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine verantwortliche Wirtschaftspolitik sollte versuchen, m\u00f6glichst regional und lokal zu produzieren und Dienstleistungen zu erbringen. Damit sollte eine Bevorzugung von einheimischen Unternehmen zul\u00e4ssig sein. Hier m\u00fcssen diese Aspekte Vorrang vor der Durchsetzung des Binnenmarkts haben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Eine Bevorzugung einheimischer Unternehmen l\u00e4uft dem europ\u00e4ischen Gedanken zuwider. Genauso wie wir erwarten, dass deutsche Unternehmen faire Chancen in den anderen Mitgliedsstaaten haben, m\u00fcssen wir auch faire Chancen in Deutschland bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Konkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die Voraussetzungen f\u00fcr \u00f6ffentliche, europaweite Ausschreibungen  m\u00fcssen klar geregelt sein. Keine Dumpingl\u00f6hne, keine sozialen Nachteile f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten.", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Entscheidung f\u00fcr ein Tempolimit soll den Mitgliedstaaten \u00fcberlassen bleiben. Deutschland braucht kein generelles Tempolimit. Die deutschen Autobahnen sind die sichersten Stra\u00dfen. Darum werden wir weltweit beneidet. Bereits heute ist die Geschwindigkeit auf knapp 40 Prozent der Autobahnen zeitweise oder dauerhaft beschr\u00e4nkt. Sinnvoll sind Anlagen, die das Tempo abh\u00e4ngig von Verkehrsaufkommen und Witterung regeln und so eine optimale Nutzung der Autobahnen erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem muss in Deutschland endlich ein generelles Tempolimit von 120 km/h eingef\u00fchrt werden. Kein anderes Land auf der Welt, das Autobahnen hat, ist ohne Tempolimit. Ein einheitliches Tempolimit und einheitliche Verkehrsregeln sind sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Den Bef\u00fcrwortern eines starren Tempolimits geht es in erster Linie um Symbolpolitik. Denn der Mehrverbrauch, der sich aus dem Fehlen eines starren Tempolimits auf Autobahnen er-gibt, betr\u00e4gt etwa 0,4 Prozent des Kraftstoffverbrauchs. Ein Tempolimit w\u00fcrde auch die CO2-Emission nur um deutlich weniger als 1 Prozent senken. Selbst bei unseren direkten Nachbarn in \u00d6sterreich und Frankreich, die ein Tempolimit von 130 km/h haben, ist das Fahren auf Autobahnen wesentlich gef\u00e4hrlicher als bei uns.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will ein Tempolimit auf allen Autobahnen in der EU. Deutschland ist das einzige Land in der EU, wo es auf Autobahnen kein Tempolimit gibt. Ob dieses EU-weit einheitlich ist, oder von Land zu Land variiert, ist dabei nicht so entscheidend. Eine EU-weit vorgeschriebene maximal zul\u00e4ssige Geschwindigkeit von 130 km/h w\u00e4re ausreichend. Ein Tempolimit auf Autobahnen tr\u00e4gt dazu bei, Menschenleben zu retten, und hilft beim Klimaschutz. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die konkrete Ausgestaltung der Verkehrspolitik obliegt den Mitgliedsstaaten; kein EU-Regelungsbedarf. Die FDP lehnt ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In anderen L\u00e4ndern kann man aufgrund der schlechten Beschaffenheit von Autobahnen nicht schneller als 120 fahren. In Deutschland haben wir hervorragende Autobahnen (teilweise!) und es ist nicht einzusehen, weshalb auf leeren Stra\u00dfen eine Begrenzung  gelten soll. Freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger auf deutschen Stra\u00dfen", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die Realisierung eines vern\u00fcnftigen Geschwindigkeitsfensters f\u00fchrt zu einem homogenen Verkehrsfluss und zur wesentlichen Reduzierung von Unf\u00e4llen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcberall dort, wo das Tempolimit eingef\u00fchrt wurde, kann inzwischen wesentlich entspannter gefahren werden, und Anzahl und Schwere der Unf\u00e4lle konnten deutlich reduziert werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung eines einheitlichen Tempolimits in der EU soll man dem Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) \u00fcberlassen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hier keinen Bedarf f\u00fcr eine EU-weite Regelung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollten die L\u00e4nder/Regionen in eigener Zust\u00e4ndigkeit selbst  treffen. F\u00fcr Deutschland/seine Bundesl\u00e4nder lehnen wir ein generelles Tempolimit ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "130 km/h reicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit senkt die Zahl der schweren Verkehrsunf\u00e4lle und wirkt sich positiv auf die Umwelt aus (z.B. Kraftstoffverbrauch, L\u00e4rm). ", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Tempolimit ist \u00f6kologisch und zur Unfallpr\u00e4vention notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Deutschen kein Tempolimit wollen, warum sollten es ihnen dann die anderen Europ\u00e4er vorschreiben? Nat\u00fcrlich gibt es viele gute Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Tempolimit, aber diese Gr\u00fcnde sollten in einer nationalen Diskussion zur Einf\u00fchrung oder Nicht-Einf\u00fchrung f\u00fchren. Hier ist kein europ\u00e4ischer Mehrwert durch europaweite Regelung ersichtlich. Entsprechende Hinweisschilder auf geltende Regeln an den Staatsgrenzen sind ausreichend. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Beantwortung dieser Frage ist in unseren Augen eine Aufgabe der jeweiligen nationalen Gesetzgebung der Mitgliedsstaaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "130 km pro Stunde", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir bekennen uns zur repr\u00e4sentativen Demokratie, die politische F\u00fchrung und demokratische Verantwortung miteinander verbindet. In Wahlen gibt sie die M\u00f6glichkeit zum Regierungswechsel. Zwischen den Wahlen unterwirft sie die Regierung st\u00e4ndiger Kontrolle durch Parlament und Gerichte. Dadurch grenzt sie staatliche Herrschaft ein, ohne ihr die Handlungsf\u00e4higkeit zu nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die parlamentarische Demokratie sichert gleicherma\u00dfen Rechtsstaatlichkeit, Partizipation und Freiheit. Sie ist die beste Regierungsform, um in einer pluralistischen Gesellschaft die Interessen auszugleichen, per Mehrheit Entscheidungen zu treffen und Minderheiten zu ber\u00fccksichtigen und zu sch\u00fctzen. Die Alternativen von Diktatur bis zum R\u00e4tesystem f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig zu Willk\u00fcr, Diskriminierung und Unterdr\u00fcckung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat die Lehren aus der Geschichte gezogen. Unsere parlamentarische Demokratie ist gefestigt. Deutschland z\u00e4hlt zu den politisch und sozial stabilsten L\u00e4ndern der Erde. Zu unserer demokratischen Kultur geh\u00f6rt die Einsicht: Der B\u00fcrger muss zwischen Alternativen w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Demokratischer Streit ist Streit um den besseren Weg und die besseren Argumente. Der Parteienpluralismus in unserer Demokratie entspricht dem gesellschaftlichen Pluralismus an Interessen, Werten und Lebensformen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Aus Sicht der LINKEN sind alle realen Alternativen zur parlamentarischen Demokratie wenig bis nicht w\u00fcnschenswert. DIE LINKE meint aber, dass bestehende Defizite durch weitere Formen demokratischer Regelungen ausgeglichen werden k\u00f6nnen, die aber die parlamentarische Demokratie nicht beseitigen, sondern erg\u00e4nzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP ist die Demokratie die einzig richtige Regierungsform. Die genaue Ausgestaltung der Regierungsform ist abh\u00e4ngig von der politischen Kultur eines Staates. Es gibt unterschiedliche Formen von Demokratien mit den ihnen jeweils spezifischen Vor- und Nachteilen. Die FDP h\u00e4lt die parlamentarische Demokratie f\u00fcr die beste Regierungsform f\u00fcr Deutschland. Wie genau ein demokratischer Staat aufgebaut sein soll, muss letztlich durch das jeweilige Volk entschieden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "nur in Verbindung mit der direkten Demokratie (Volksabstimmungen)", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Es handelt sich um die beste Regierungsform unter den DERZEIT BESTEHENDEN. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine parlamentarische Demokratie mit strikter Beachtung von  Art. 20 (2) Satz 1 (Volkshoheit) und Art. 21 (1) (Wortlaut: die Parteien wirken bei der politischen Willensbildung des Volkes mit) - eine parlamentarische Demokratie, die Politik f\u00fcr die Menschen macht (Soziale Marktwirtschaft) und nicht nur Politik f\u00fcr die Banken und das Grosskapital.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wird die parlamentarische Demokratie um direktdemokratische Elemente (Volksabstimmungen bei wichtigen Entscheidungen) erg\u00e4nzt, wird sie sogar noch besser.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "In kleineren Staaten oder auf Gemeindeebene kann auch eine direkte Demokratie unter der aktiven Teilhabe aller B\u00fcrger sinnvoll sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und treten schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung an. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns das.", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland k\u00f6nnte sie gerne noch mit etwas mehr plebiszit\u00e4ren Elementen angereichert werden. Der W\u00e4hler sollte nicht nur alle vier Jahre seine politischen Rechte an der Urne abliefern. Demokratie ist auch ein st\u00e4ndiger Prozess , der die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe gro\u00dfz\u00fcgiger anbieten sollte. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die parlamentarische Demokratie ist die beste bekannte Regierungsform.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gemeinsame europ\u00e4ische Streitkr\u00e4fte sind unser langfristiges Ziel. Damit senken wir Kosten und reduzieren insgesamt die Truppenzahl. Die vollst\u00e4ndige Aufgabe der nationalen Streitkr\u00e4fte ist allerdings auf absehbare Zeit unrealistisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Den von uns ma\u00dfgeblich mit angesto\u00dfen Aufbau einer Europ\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik (ESVP) wollen wir weiter vorantreiben. Unser langfristiges Ziel ist eine europ\u00e4ische Armee, deren Einsatz stets parlamentarisch legitimiert sein muss. Eine europ\u00e4ische Armee soll dabei aber keineswegs nationale Streitkr\u00e4fte wie die Bundeswehr vollst\u00e4ndig ersetzen. Dieser Weg ist zukunftsweisend: Dort wo nationale Doppelstrukturen wegfallen, entstehen neue Spielr\u00e4ume f\u00fcr Abr\u00fcstung in Europa.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcnen gehen nicht davon aus, dass in naher Zukunft eine gemeinsame europ\u00e4ische Armee realistisch ist. F\u00fcr kollektive Friedenssicherung im Rahmen der UN brauchen wir zivile und milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten der EU. Allerdings ist innerhalb der EU-Staaten das Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber, wof\u00fcr Streitkr\u00e4fte eingesetzt werden sollen und wie sie zu kontrollieren sind, noch zu unterschiedlich. Wir wollen, dass die Bundeswehr Parlamentsarmee bleibt. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU lehnt einen v\u00f6lligen Ersatz der nationalen Streitkr\u00e4fte ab. Gleichwohl erzwingen globale Herausforderungen eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU. Die GASP muss das gesamte zivile und milit\u00e4rische Instrumentarium einer integrierten Europ\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik  umfassen und st\u00e4rker als bisher abgestimmt werden. Die EU muss daher ihr au\u00dfenpolitisches Instrumentarium mit dem Fernziel einer erg\u00e4nzenden Europ\u00e4ischen Armee konsequent weiterentwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt die begonnene Militarisierung der Europ\u00e4ischen Union ab und fordert stattdessen eine Politik umfassender ziviler Pr\u00e4vention, die eine Politik der gemeinsamen solidarischen Entwicklung begr\u00fcnden und damit Konfliktursachen entgegenwirken. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Ziel gemeinsamer europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte unter parlamentarischerKontrolle muss in n\u00e4chster Zeit verst\u00e4rkt verfolgt werden. Das macht die EU handlungsf\u00e4higer in Konfliktsituationen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen grunds\u00e4tzlich jegliche Kriegseins\u00e4tze der deutschen Bundeswehr im Ausland ab. Wir wollen keine Hilfsarmee f\u00fcr fremde Interessen! ", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen nationale Berufsarmeen, ausschlie\u00dflich zur Verteidigung sowie mit der Aufgabe, den Frieden zu sichern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Das ist kein vorrangiges Ziel der Familien-Partei jedoch, ein logischer Schritt in Richtung Weiterentwicklung der EU.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Eine glaubw\u00fcrdige Politik der Friedenssicherung setzt milit\u00e4rische Handlungsf\u00e4higkeit voraus. Die nationalen Armeen sind daher in einer deutlich verkleinerten EU-Armee zu vereinen, die lediglich \u00fcber konventionelle Waffen verf\u00fcgt. Friedensschaffende bzw. friedenserhaltende Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der EU d\u00fcrfen h\u00f6chstens mit einem v\u00f6lkerrechtskonformen Mandat der Vereinten Nationen erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Alle milit\u00e4rischen Streitkr\u00e4fte m\u00fcssen abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger in Europa wollen ein Europa der Vaterl\u00e4nder. Sie wollen keinen europ\u00e4ischen Zentralstaat mit einem europ\u00e4ischen Verteidigungsminister. Die B\u00fcrger Europas wollen nicht, dass die EU ihr Land zur milit\u00e4rischen Aufr\u00fcstung verpflichtet und als Kampf gegen den Terror oder als Friedensmissionen getarnte Angriffskriege (z.B. in Afghanistan) f\u00fchrt.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU  braucht keine eigene Armee. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bejaht die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem europ\u00e4ischen Verteidigungsb\u00fcndnis.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": " Eine ausreichend demokratische legitimierte EU muss eine eigenst\u00e4ndige Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik betreiben d\u00fcrfen. Dazu z\u00e4hlt auch die Einrichtung einer Armee. Die nationalen Streitkr\u00e4fte w\u00fcrden sich in der EU zu einer gemeinsamen Armee zusammen finden. Aber so wie eine EU-Au\u00dfenpolitik keine nationale Au\u00dfenpolitik ausschlie\u00dft, soweit diese nicht in Widerspruch zur EU-Au\u00dfenpolitik steht, verdr\u00e4ngt eine EU-Armee auch nicht die selbst\u00e4ndigen nationalen Streitkr\u00e4fte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht ein Milit\u00e4r zu unterhalten steht jedem souver\u00e4nen Staat zu. Die EU in ihrer jetzigen Form ist aber kein souver\u00e4ner Staat sondern ein Bund aus solchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jedes Land hat einen anderen Bankenmarkt. Deshalb l\u00e4sst sich die Frage nur in jedem einzelnen Land entscheiden. In Deutschland hat sich das differenzierte Bankensystem gerade auch in der Krise bew\u00e4hrt. Deshalb wollen wir es erhalten und weiterentwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD steht zum dreigliedrigen Bankensystem. Bei den Landesbanken muss jedoch eine horizontale Konsolidierung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr einen starken \u00f6ffentlichen Bankensektor, in dem die Sparkassen die Versorgung der Menschen mit Finanzdienstleistungen in der Fl\u00e4che garantieren und der lokalen Wirtschaft Kredite zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunds\u00e4tze der Regionalit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t erweisen sich als St\u00e4rke in der Krise. Regi-onal handelnde Kreisl\u00e4ufe sind weniger krisenanf\u00e4llig. Heute sind wir froh \u00fcber Sparkassen und Volksbanken, die in regionalen M\u00e4rkten stark sind. Das von der CSU seit jeher vertretene Prinzip starker regionaler Zust\u00e4ndigkeit in der politischen Entscheidung erweist sich auch in den Finanzm\u00e4rkten als krisenfest und zukunftsweisend. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Banken zu privatisieren, w\u00e4re angesichts des weltweiten Versagens des privaten Finanzsektors ein schwerer politischer Fehler. Landesbanken, die sich auf internationalen Kapitalm\u00e4rkten verspekuliert haben, brauchen ein neues Gesch\u00e4ftsmodell und sollten gesetzlich auf sinnvolle Finanzierungsaufgaben verpflichtet werden. Sparkassen sind bislang gemeinsam mit den genossenschaftlichen Banken der stabilste Teil des Finanzsektors.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzkrise hat weiter verdeutlicht: Der Staat ist nicht der bessere Bankier. Gerade \u00f6ffentliche Banken haben sich massiv verspekuliert und mit gro\u00dfen Problemen zu k\u00e4mpfen. Auch in wirtschaftlich guten Zeiten ist es nicht die Aufgabe des Staates, das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu verwalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist sinnvoll, eine staatliche Bank zu halten. Vor allem, damit auch Personen, die von Privatbanken keine Konten erhalten, ebenfalls am bargeldlosen Zahlungsverkehr teilhaben k\u00f6nnen. Hier mu\u00df die Aufgabe der staatl. Banken auf ein Minimum begrenzt werden. Verbot von Spekulationen; Beteiligung an Spekulationsobjekten.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Privatisierungen liegt per se der Gedanke der Gewinnmaximierung zugrunde, was sich nach aller Erfahrung auf die Dauer zuungunsten der Bev\u00f6lkerung auswirkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6ffentlichen Banken (siehe Sparkassen) haben sich in der Finanzkrise bew\u00e4hrt. Auf den \u00f6ffentlichen Banken ruhte nicht der immense Renditedruck. Somit konnten sie den Verlockungen, die zur Finanzkrise f\u00fchrten, widerstehen. So lange die \u00f6ffentlichen Banken im freien Wettbewerb zu den privaten Banken stehen, sind diese ein Stabilisierungsfaktor.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Unser System aus Sparkassen und Genossenschaftsbanken hat sich einigerma\u00dfen bew\u00e4hrt. Die Kunden brauchen Wahlfreiheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "In Zukunft darf es nur noch private Banken geben, die small enough to fail sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Mitgliedsl\u00e4nder sollen ihren \u00f6ffentlichen Banken sofort untersagen, satzungswidrige Gesch\u00e4fte im Ausland zu t\u00e4tigen. Die Manager (Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te) m\u00fcssen mit ihrem gesamten Privatverm\u00f6gen haften. Die Vorstandsgeh\u00e4lter d\u00fcrfen 300.000 Euro/Jahr nicht \u00fcberschreiten, sie d\u00fcrfen nicht mehr als die Bundeskanzlerin verdienen, ein Sparkassenvorstand nicht mehr als ein Landrat. Provisionen und Bonuszahlungen sind unzul\u00e4ssig. www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt hier keinen Bedarf f\u00fcr eine EU-weite Regelung. F\u00fcr Deutschland sollten die \u00f6ffentlichen Banken erhalten bleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Im Sektor der Banken und Versicherungen sollte privatwirtschaftlicher Wettbewerb herrschen, allerdings m\u00fcssen auch klare Regeln gelten. Eine generelle Privatisierung aller \u00f6ffentlichen Banken geht zu weit, das duale System hat sich hier bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Landesbanken brauchen wir allerdings nicht. Sparkassen sind nur bedingt \u00f6ffentliche Banken, sie haben sich in der jetzigen Finanzkrise am besten von allen behauptet.", 
          "value": 0, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist leider zu weiten Teilen im Zug der Br\u00fcsseler Privatisierungswelle schon geschehen. Staatliche Banken hatten klare Auftr\u00e4ge zur Finanzierung der lokalen und regionalen Wirtschaft. Durch die Privatisierung wurden sie in einen Wettbewerb mit den Privatbanken getrieben, die ein ganz anderes Gesch\u00e4ftsmodell haben und vor allen Dingen ganz andere Renditeerwartungen. Die heutige Frage ist eher wieder, ob f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Banken nicht wieder die Tr\u00e4gergarantie eingef\u00fchrt werden sollte. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Speziell die Sparkassen erf\u00fcllen in Deutschland auch gemeinn\u00fctzige Zwecke, die mit einer Privatisierung komplett entfielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine deutsche Staatsbank soll es im Bundesbesitz geben ", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die europ\u00e4ische Einigung hat Frieden, Freiheit und Wohlstand gebracht. Das wollen wir nicht gef\u00e4hrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nein, die europ\u00e4ische Einigung hat dem Kontinent Frieden und Wohlstand gebracht. Gerade wir Deutschen haben von der europ\u00e4ischen Einigung enorm profitiert und tun dies noch immer.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU sieht die Bundesrepublik Deutschland, eines der Gr\u00fcndungsmitglieder der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften, als einen verl\u00e4sslichen Partner und innovativen Motor in der Europ\u00e4ischen Union an. Ein Austritt aus der EU ist nicht gewollt und auch nicht w\u00fcnschenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht und handelt in der Tradition eines Europas, das \u00fcber viele Generationen hinweg f\u00fcr die \u00dcberwindung nationalstaatlichen Vormachtstrebens, kriegerischer Auseinandersetzungen und nationaler \u00dcberheblichkeiten, f\u00fcr Gleichberechtigung, Verst\u00e4ndigung und kulturelle Vielfalt stand und steht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im weltweiten Wettbewerb um Werte und Einfluss ist die EU heute wichtiger denn je. Nur sie gibt uns die Chance, in der Globalisierung erfolgreich zu sein. Die brennenden Fragen der Welt des 21. Jahrhunderts k\u00f6nnen von den Staaten Europas nicht im Alleingang beantwortet werden: Menschenrechte und Demokratie, Sicherung der Wirtschaft in der Finanzkrise, nukleare Bedrohung, Abr\u00fcstung, Zugang zu Energie und Rohstoffen, Kampf gegen Klimawandel und Terrorismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bei allen negativen Gesichtspunkten, die sich im Laufe der Zeit in der EU ergeben haben: Die Verflechtungen der EU-Staaten untereinander sind zu stark, als dass ein einseitiger Austritt Deutschlands Sinn h\u00e4tte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nach vielen Kriegen zwischen den V\u00f6lkern Europas ist die Europ\u00e4ische Union ein Aufbruch zur Sicherung von Freiheit, Frieden und Demokratie. ", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage nach einem EU-Austritt stellt sich augenblicklich nicht. Augenblicklich stellt sich aber die Frage nach der Volksabstimmung \u00fcber den Vertrag von Lissabon (die EU-Verfassung) und seine Verfassungswidrigkeit. Solche Antr\u00e4ge haben wir auch in der Beschwerde beim Bundesverfassungsgericht gestellt (2 BvR 1302/08). Das schwebende Verfahren ist abzuwarten.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Zum derzeitigen Zeitpunkt fordern wir keinen Austritt.  Wir sehen in der derzeitigen Entwicklung der EU aber eine Gefahr f\u00fcr die Freiheit und das Grundgesetz in Deutschland. Wenn sich dies fortsetzt, kann es n\u00f6tig werden, aus der EU auszutreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Sofern die zentralistische Politik fortgesetzt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei lehnt die EU nicht grunds\u00e4tzlich ab, strebt aber eine innere Reform der EU hin zu mehr Demokratie und zu mehr Kompetenzen f\u00fcr die einzelnen europ\u00e4ischen Regionen an.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die EU steht nicht f\u00fcr die Einheit Europas. Sie hat nur die H\u00fcrden beseitigt, die der Ausbeutung Europas durch die gr\u00f6\u00dften Banken und Konzerne im Weg standen. In Krisenzeiten ergreift jede Regierung Ma\u00dfnahmen, die eigene Wirtschaft auf Kosten der anderen zu st\u00e4rken. Milit\u00e4rische und geopolitische Interessen waren schon immer Brennpunkte der EU. Die Vereinigung Europas ist nur von unten auf Initiative der Arbeiter m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Nicht grunds\u00e4tzlich, aber das Recht hierzu muss erhalten bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Deutschland ist die Mitgliedschaft in der EU sehr positiv (Sicherung von Frieden, Wohlstand, Freiheit).", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Innerhalb unserer W\u00e4hlergruppe gibt es ein klares Votum f\u00fcr die EU. Ein Austritt Deutschland l\u00f6st keine Probleme, es schafft neue. Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen f\u00fcr die langfristige Schaffung eines europ\u00e4ischen Bewusstseins. Jeder soll B\u00fcrger seiner Region, seines Staates und \u00fcberzeugter Europ\u00e4er sein. Das wird nur gelingen, wenn die EU mehr B\u00fcrgerrechte und Mitwirkung zugesteht. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns klar darin best\u00e4rkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die EU muss dringend reformiert werden hinsichtlich ihrer konstituierenden Grundlage und um wesentliche demokratische Defizite zu beheben. Ein Austritt Deutschlands ist aber nicht Vorraussetzung f\u00fcr eine solche Reform. Stattdessen sollten die B\u00fcrger der EU st\u00e4rker in diesen Neuanfang eingebunden werden, z.B. ben\u00f6tigt eine EU-Verfassung die Zustimmung aller europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch Volksbefragung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU will langfristig einen Energiemix mit dem Schwerpunkt auf erneuerbaren Energien. Auf absehbare Zeit k\u00f6nnen wir auf fossile Energietr\u00e4ger nicht verzichten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Langfristig bis 2050 wollen wir eine 100% Umstellung auf Erneuerbare Energien bis zum Jahr 2050. Dieser Umstieg muss schrittweise erfolgen. Jeder Mitgliedstaat in der EU soll auf dem Weg dorthin maximale Anstrengungen unternehmen, um den Anteil der Erneuerbaren Energien zu steigern. Als Zwischenziel soll der Anteil der Erneuerbaren Energien bis 2020 auf 20 Prozent des Endenergieverbrauchs steigen. Wir wollen die fossilen Energietr\u00e4ger Kohle und Gas effizient nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die drohende Klimakatastrophe und die zunehmende Verknappung fossiler Brennstoffe sowie von Uran machen ein Umsteuern unausweichlich. Die Erneuerbaren Energien sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine sichere, bezahlbare und klimavertr\u00e4gliche Energieversorgung. Der aktuelle Boom zeigt, dass enormes wirtschaftliches Potenzial in ihnen steckt. Nur wer heute auf die vollst\u00e4ndige Umstellung auf Erneuerbare zusteuert, wird die Klimaziele erreichen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen und sich die M\u00e4rkte von Morgen siche", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch massive Anstrengungen beim Ausbau erneuerbarer Energien und bei Energieeinsparung und effizienz reichen auf absehbare Zeit nicht aus, die notwendige Energie klimaneutral be-reitzustellen. Deshalb ist eine vollst\u00e4ndige Umstellung der Staaten der EU kurzfristig auf er-neuerbare Energien nicht realisierbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Der Umbau des Energiesystems, hin zu erneuerbaren Energien bei gleichzeitig effizienterem und sparsamerem Umgang mit Energie, muss beschleunigt werden. Nur so lassen sich die Folgen des Klimawandels begrenzen und ist bezahlbare Energie langfristig gew\u00e4hrleistet. Als Etappenziel f\u00fcr das Jahr 2020 fordert DIE LINKE, den Anteil erneuerbarer Energie am EU-Energieverbrauch auf 25 Prozent zu steigern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Liberalen setzen auf einen ausgewogenen Energiemix, der keine politischen Abh\u00e4ngigkeiten schafft und klimafreundlich ist. Solange die erneuerbaren Energien zur Deckung der Grundlast und Spitzenlasten nicht allein ausreichen, ben\u00f6tigen wir auch fossile Energietr\u00e4ger und die Kernkraft.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftr\u00e4der verschandeln die Umwelt; andere erneuerbaren Energien reichen nicht aus, um Millionen von Haushalten zu versorgen - eine Mischung ist deshalb ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "1. Die fossilen Energietr\u00e4ger sind nicht unersch\u00f6pflich.2. Kohlekraftwerke sind klimasch\u00e4dlich.3. Atomenergie bedeutet eine tickende Zeitbombe! Bereits der    Normalbetrieb von Atomkraftwerken hat massive Auswirkungen    auf die menschliche Gesundheit. U.a. Leuk\u00e4mie bei Kindern im    5 bis 50 km-Radius um Kernkraftwerke.    Gefahr einesSuper-Gaus , s. Tschernobyl. 4. Einziger Ausweg: Massive F\u00f6rderung von Solarenergie, Erdw\u00e4rme,    Wasserkraft, Windenergie.    ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Sobald wir auf diese Weise gen\u00fcgend Strom erzeugen k\u00f6nnen, und die Vorteile der erneuerbaren Energien dominieren, sollte die EU umschwenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Nahrungspflanzen d\u00fcrfen nicht von Energiepflanzen verdr\u00e4ngt werden, sowie B\u00f6den, Trinkwasser und noch vorhandene Prim\u00e4rw\u00e4lder nicht weiter gesch\u00e4digt, verschmutzt und vernichtet werden. Die diesbez\u00fcgliche Ausbeutung \u00e4rmerer L\u00e4nder ist zu beenden ! ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer kann und soll das bezahlen? Wir weisen darauf hin, dass pl\u00f6tzlich die Lebensmittelpreise f\u00fcr die Grundnahrungsmittel (Brot) gestiegen sind, weil Getreide zu Biosprit verarbeitet wurde und damit knapp und teurer wurde. Man sollte auf ein Mix setzen und versuchen, m\u00f6glichst viel Energie einzusparen. Die EU-Staaten und ihre B\u00fcrger sollen das selbst entscheiden d\u00fcrfen (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 GG).www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Weg dorthin ist sicherlich weit, aber ohne Ziel wei\u00df man den Weg nicht.Aus unserem Grundsatzprogramm: Wegen ihrer vielen Risiken f\u00fcr Mensch und Umwelt m\u00fcssen der Gebrauch der Kernenergie und das Verbrennen fossiler Brennstoffe auf Dauer begrenzt werden. Daher m\u00fcssen die Erforschung und Nutzung alternativer Energiequellen, besonders der Sonnenenergie, mit gr\u00f6\u00dfter Intensit\u00e4t vorangetrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "falls machbar", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bef\u00fcrwortet die Nutzung und Erforschung regenerativer Energiequellen. Auch die landschafts- und anwohnervertr\u00e4gliche Nutzung von Windkraft, Geothermie und Sonnenenergie ist f\u00fcr uns genauso wichtig wie die Nutzung hocheffizienter Techniken. Die vollst\u00e4ndige Umstellung auf erneuerbare Energien ist langfrisitg anzustreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der  Klimawandel ist seiner Natur nach ein globales Problem und kann nicht im Rahmen des Kapitalismus gel\u00f6st werden. Alle vern\u00fcnftigen Pl\u00e4ne zur L\u00f6sung dieses Problems sto\u00dfen sofort mit den Diktaten des Profitsystems und den gegens\u00e4tzlichen Interessen der gro\u00dfen kapitalistischen Nationalstaaten zusammen. Technologien f\u00fcr eine  Weltwirtschaft mit netto null CO2-Emissionen  sind l\u00e4ngst vorhanden, aber ihr Einsatz erfordert eine demokratisch geplante Weltwirtschaft mit Blick auf Nachhalltigkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Unrealistisch. Kann der Energiebedarf hochindustrialisierter Staaten nicht gedeckt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein langfristig angelegtes Ziel. Noch w\u00e4re dieser Schritt f\u00fcr die Verbraucher viel zu teuer. Weitere Forschungen in diesem Bereich zur Effizienzsteigerung und damit zur Kostensenkung sind deshalb dringend notwendig. F\u00fcr Deutschland hat die AUF-Partei das Ziel, dass es bis 2030 weitgehend unabh\u00e4ngig vom Import fossiler Energietr\u00e4ger ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Eine Umstellung auf erneuerbare Energien ist zwar langfristig anzustreben, zur Zeit aber fl\u00e4chendeckend nicht m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Auf dem Weg dahin muss die EU f\u00fcr eine Anschubfinanzierung sorgen sowie Forschung und Entwicklung in diesem Bereich verst\u00e4rkt f\u00f6rdern, damit dies auch baldm\u00f6glich verwirklicht werden kann. Eine ganz wichtige Energiequelle muss die Einsparung von Energie sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns das auch so best\u00e4tigt.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "langfristig richtiges Ziel, kurzfristig ist dies f\u00fcr Industriestandort nicht machbar", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Dies kann nat\u00fcrlich realistischer Weise nur schrittweise und langfristig umgesetzt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Uns ist bewusst, dass eine sofortige Umstellung der gesamten Energieversorgung auf erneuerbare Energien nicht m\u00f6glich ist. Dennoch sollte das langfristige Ziel, ausschlie\u00dflich erneuerbare Energien zu nutzen, nicht vergessen werden. Dies beinhaltet insbesondere, dass die F\u00f6rderung erneuerbarer Energien nicht abebben darf, nur weil zur Zeit noch konventionelle Energietr\u00e4ger vorhanden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Vollst\u00e4ndig wird vorerst nicht funktionieren, aber die Umstellungsollte weiter gef\u00f6rdert werden", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen in der erneuerbaren Energie die Zukunft Europas.", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen das Steuerrecht verst\u00e4ndlicher, unb\u00fcrokratischer und verl\u00e4sslicher machen. Das gilt auch f\u00fcr Unternehmensteuern. In Deutschland haben wir hierzu mit der j\u00fcngsten Unternehmensteuerreform einen wichtigen Beitrag geleistet. Die Steuern m\u00fcssen auch k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich in die Kompetenz der Nationalstaaten fallen und unterschiedliche Steuers\u00e4tze m\u00f6glich bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD setzt sich f\u00fcr die Angleichung der Art und Weise der Ermittlung der Unternehmenssteuern (Gemeinsame konsolidierte K\u00f6rperschaftsteuerbemessungsgrundlage) ein. Ferner fordern wir f\u00fcr den Bereich der Unternehmenssteuern Mindeststeuers\u00e4tze, um ruin\u00f6sen Steuerwettlauf zu begrenzen und faire Wettbewerbsbedingungen zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mit einem europ\u00e4ischen Unternehmensteuerrecht und Mindeststeuers\u00e4tzen einer Erosion der nationalen Steueraufkommen Einhalt gebieten, damit der Staat auch weiterhin die \u00f6ffentlichen Aufgaben wie z.B. in der Bildungspolitik finanzieren kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU ist f\u00fcr die Harmonisierung der Unternehmenssteuern, um sicherzustellen, dass am Ende nicht EU-Zahlerl\u00e4nder wie Deutschland \u00fcber Strukturhilfen und F\u00f6rdergelder die nied-rigen Steuers\u00e4tze in anderen EU-Staaten subventionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Seit Jahrzehnten gibt es in der EU einen volkswirtschaftlich sch\u00e4dlichen Wettbewerb um m\u00f6glichst niedrige Unternehmenssteuern. Erstens sinkt dadurch in den Mitgliedsstaaten das Steueraufkommen. Zweitens wurden die Unternehmenseinkommen im Verh\u00e4ltnis zur Erwerbsarbeit steuerlich immer mehr beg\u00fcnstigt. EU-weit angeglichene und angemessen hohe Unternehmenssteuern k\u00f6nnen das Steuerdumping begrenzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung von Unternehmen ist L\u00e4ndersache. Es muss jedem Mitgliedsland obliegen, ob und wie hoch Unternehmen besteuert werden. Das h\u00e4lt den funktionierenden Wettbewerb im Binnenmarkt ebenfalls lebendig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine einheitliche Unternehmenssteuer in Europa w\u00fcrde Wettbewerbsverzerrungen reduzieren. Die Steuerflucht der Firmen innerhalb Europas w\u00e4re vom Tisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Kapital- und Gewinneink\u00fcnfte sind innerhalb der EU genauso hoch zu besteuern wie Erwerbseink\u00fcnfte. K\u00f6rperschaftsteuern und die Besteuerung von Kapitalertr\u00e4gen sollten harmonisiert werden durch Festlegung eines zul\u00e4ssigen Schwankungsbereichs. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Es muss das Ziel sein, die verschiedenen Rechtsordnungen, auch die Unternehmenssteuern anzugleichen und f\u00fcr gleiche Chancen und gleichen Wettbewerb zu sorgen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollten die L\u00e4nder/Regionen in eigener Zust\u00e4ndigkeit selbst  treffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ja, aber sehr hoch - siehe Wahlprogramm.", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Dann macht eine Verlagerung von Firmen in Billig-Lohnl\u00e4nder u.U. weniger Sinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist eine der Voraussetzungen f\u00fcr das Funktionieren des Binnenmarkts. Ohne eine Angleichung wird der Steuerwettbewerb zwischen den Mitgliedstaaten zu einem Steuerdumping f\u00fchren, was wiederum dazu f\u00fchren wird, dass die kleinen und mittleren Einkommen \u00fcberm\u00e4\u00dfig Steuern bezahlen m\u00fcssen, um den Finanzbedarf des Staates zu decken. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU unterst\u00fctzt die weltweiten Bem\u00fchungen um Nichtverbreitung und Abr\u00fcstung. Dies gilt auch f\u00fcr das Gebiet der Europ\u00e4ischen Union. Die CDU begr\u00fc\u00dft die Ank\u00fcndigung von US-Pr\u00e4sident Barack Obama, mit Russland \u00fcber eine weitere Reduzierung der Atomwaffenarsenale zu verhandeln. Solange aber eine glaubw\u00fcrdige, vollst\u00e4ndige nukleare Abr\u00fcstung nicht gew\u00e4hrleistet ist, sollte verantwortungsbewusste Sicherheitspolitik am Grundsatz der nuklearen Abschreckung festhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Abr\u00fcstung, Nichtverbreitung und R\u00fcstungskontrolle sind f\u00fcr uns zentrale politische Ziele. Deshalb haben wir sie in den zur\u00fcckliegenden Jahren immer wieder auf die internationale Tagesordnung gesetzt. Unser Ziel bleibt eine Welt ohne Atom- und Massenvernichtungswaffen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen neuen Anlauf bei der nuklearen Abr\u00fcstung und setzen uns f\u00fcr ein atomwaffenfreies Deutschland und Europa ein. Deshalb sind wir auch f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen Abzug der in Deutschland verbliebenen US-Atomwaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass die EU zu einem tragenden Pfeiler der internationalen Abr\u00fcstung, R\u00fcstungskontrolle und Nichtverbreitung wird. Wir setzen uns ein f\u00fcr das Ziel eines kernwaffenfreien Europas, die weltweite \u00c4chtung und Abschaffung aller Atomwaffen und aller Atomwaffenversuchung und fordern ein internationales Verbot radioaktiver Munition. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Zahl der nuklearen Akteure und die Risiken der Proliferation haben sich seit dem Ende des Kalten Krieges erh\u00f6ht. Die CSU unterst\u00fctzt das Ziel der vollst\u00e4ndigen Abschaffung aller Massenvernichtungswaffen. Allerdings gilt es, sich diesem Ziel verantwortungsvoll zu n\u00e4hern, realistische Etappen zu fixieren und wasserdichte Pr\u00fcfmechanismen zu etablieren, denen sich alle unterwerfen. Auf absehbare Zeit bleibt die nukleare Teilhabe eine notwendige Schutzgarantie  auch f\u00fcr Europa.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskonversion m\u00fcssen auf die Agenda europ\u00e4ischer Politik. Anstelle der Aufr\u00fcstungsverpflichtung im Vertrag von Lissabon fordert DIE LINKE, die sogenannte Europ\u00e4ische Verteidigungsagentur durch eine Abr\u00fcstungsagentur zu ersetzen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Als Land, dass rechtsverbindlich auf Massenvernichtungswaffen verzichtet hat, sollte sich Deutschland wieder an die Spitze jener Staaten stellen, die konsequent f\u00fcr eine glaubhafte Politik der Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle eintreten. Die FDP setzt sich deshalb ein f\u00fcr die Wiederbelebung des Nichtverbreitungsvertrages einschlie\u00dflich des Zieles einer vollst\u00e4ndigen nuklearen Abr\u00fcstung und den Abzug der verbliebenen amerikanischen Nuklearwaffen aus Deutschland.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nur in Amerika!?!? Es sollte grunds\u00e4tzlich kein Land \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen. Aber solange es Atomwaffen gibt, sollte jedes Land auch entscheiden d\u00fcrfen, ob es welche besitzt oder nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die EU soll sich daf\u00fcr stark machen, dass auf der ganzen Welt Atomwaffen abger\u00fcstet werden und gleichzeitig auch in der EU, bis keine mehr vorhanden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Atomwaffen sind menschenverachtend und wie alle Waffen zur Friedenssicherung nicht geeignet.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger Europas wollen auch eine atomwaffenfreie Welt - wie US-Pr\u00e4sident Barack Obama.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "weltweite Abr\u00fcstung", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei unterst\u00fctzt alle Bem\u00fchungen, die auf eine allgemeine Abr\u00fcstung in der Welt hinzielen. Sie tritt f\u00fcr die internationale \u00c4chtung aller Massenvernichtungsmittel ein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, die auf friedliche Mittel setzt, sollte die Abschaffung der Atomwaffen mittel- bis langfristig erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "Nur bei totaler Abr\u00fcstung aller A-Waffen in der Welt", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollte die Initiative von Obama unterst\u00fctzen, um eine weltweite Abr\u00fcstung voran zu bringen. Bei einer Umsetzung ben\u00f6tigt auch die EU keine artomaren Waffen mehr. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Kalten Krieg haben sich Atomwaffen als wirksames Mittel zur Verhinderung eines hei\u00dfen Krieges erwiesen. Die EU sollte sich jedoch verpflichten, keinen nuklearen Erstschlag auszuf\u00fchren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Eine atomwaffenfreie Welt ist durchaus w\u00fcnschenswert. Eine Abr\u00fcstung der EU sollte von der Abr\u00fcstung der anderen Atomm\u00e4chte begleitet werden. Au\u00dferdem braucht es eine koordinierte Vorgehensweise, wie mit Atomwaffen produzierenden Nationen umgegangen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn sie \u00fcberall abgeschafft werden, dann ja", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "Unter der Voraussetzung, dass weltweit die Atomwaffen abgeschafft werden, muss sich auch die EU hierf\u00fcr entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Hohe Beauftragte f\u00fcr EU-Au\u00dfenpolitik soll die Funktionen eines EU-Au\u00dfenministers haben, ohne dass die nationalen Au\u00dfenminister abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im globalen 21. Jahrhundert brauchen wir eine starke Europ\u00e4ische Union, die mit ihrem gemeinsamen politischen und \u00f6konomischen Gewicht f\u00fcr Frieden, Entwicklung, Abr\u00fcstung und soziale Gerechtigkeit in der Welt eintritt. Ein EU-Au\u00dfenminister kann diese Politik und die Interessen Europas weltweit mit starker Stimme vertreten. Wir unterst\u00fctzen deshalb, dass mit dem Vertrag von Lissabon eine Art EU-Au\u00dfenminister geschaffen wird, in dessen H\u00e4nden die au\u00dfenpolitischen Kompetenzen der EU geb\u00fcndelt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik, die sichtbar ist durch das Amt der Europ\u00e4ischen Au\u00dfenministerin oder des Europ\u00e4ischen Au\u00dfenministers und eine integrierte Diplomatie. Die EU muss au\u00dfenpolitisch mit einer Stimme sprechen und agieren. Deshalb wollen wir einen Au\u00dfenminister mit Doppelhut: er oder sie soll innerhalb der Europ\u00e4ischen Kommission und im Ministerrat f\u00fcr alle Bereiche des au\u00dfenpolitischen Handelns zust\u00e4ndig sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU unterst\u00fctzt die Idee eines gemeinsamen Hoher Vertreter der Union f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, wie es im Reformvertrag von Lissabon vorgesehen ist. Mit einem Hohen Vertreter wird die Wahrnehmung der EU als ein einheitlicher Akteur in au\u00dfen- und sicher-heitspolitischen Fragen gef\u00f6rdert. Die Letztentscheidungskompetenz in au\u00dfenpolitischen Grundsatzentscheidungen muss aber bei den Mitgliedsstaaten verbleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wichtiger als der Posten des EU-Au\u00dfenministers ist der Verpflichtung der EU auf eine friedliche Au\u00dfenpolitik, die das V\u00f6lkerrecht und die Charta der Vereinten Nationen, insbesondere das Gewaltverbot, konsequent achtet und verteidigt", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Liberale fordern seit Jahren einen gemeinsamen europ\u00e4ischen Au\u00dfenminister, damit die EU ihren au\u00dfenpolitischen Aufgaben in der Welt gerecht werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch dies w\u00fcrde einen Verlust nationaler Autonomie bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die EU hat schon einen Au\u00dfenminister und seine Position wird sich mit den Jahren festigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Damit die EU als Vermittlerin bei internationalen Konflikten ernst genommen wird, ist eine einheitliche Au\u00dfenpolitik unabdingbar  vertreten durch eine/n EU-Au\u00dfenminister/in. ", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "EinE gemeinsameR Au\u00dfenministerIn kann langfristiges Ziel sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger in Europa wollen ein Europa der Vaterl\u00e4nder. Sie wollen keinen europ\u00e4ischen Zentralstaat mit europ\u00e4ischen Ministern.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bekennt sich zur politischen Einigung der europ\u00e4ischen V\u00f6lker und Staaten. Sie hat als erste Partei nach dem Krieg die Forderung nach den Vereinigten Staaten von Europa in ihr Parteiprogramm aufgenommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Quatsch. wieder ne neue B\u00fcrokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Zuerst muss f\u00fcr eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik gesorgt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Ein EU-Au\u00dfenminister ist erst sinnvoll, wenn es eine EU-Au\u00dfenpolitik gibt, die diesen Namen verdient. Eine eigenst\u00e4ndige EU-Au\u00dfenpolitik bedarf aber einer starken Legitimation durch demokratische Wahlen der Institutionen. Wenn diese demokratische Neugr\u00fcndung erreicht  und damit eine EU-Au\u00dfenpolitik m\u00f6glich sein wird, ist nat\u00fcrlich auch ein EU-Au\u00dfenminister notwendig. Das Nein ist damit nur f\u00fcr den gegenw\u00e4rtigen Integrationsstand g\u00fcltig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Europa soll au\u00dfenpolitisch mit einer Stimme sprechen", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nicht alles, was technisch machbar ist, darf auch erlaubt sein. Wir wollen keine Anreize zum T\u00f6ten von Embryonen schaffen. Deshalb muss die Forschung strikte ethische Grenzen einhalten und verst\u00e4rkt nach Alternativen Ausschau halten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Betonung der Subsidiarit\u00e4t, keine finanzielle F\u00f6rderung der Forschung mit embryonalen Stammzellen. Strenge Einschr\u00e4nkung der Stammzellforschung zudem mit Fokus auf Forschung mit adulten Stammzellen. Auch die in Deutschland geltende Stichtagsregelung f\u00fcr die Forschung mit embryonalen Stammzellen darf nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Menschenw\u00fcrde und Menschenrechte haben f\u00fcr uns Vorrang vor Forschungs- und Verwertungsinteressen Dritter. Es gibt gro\u00dfe Zweifel, dass embryonale Stammzellen u.a. wegen des Tumorrisikos jemals zu therapeutischen Zwecken eingesetzt werden k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen Forschungsans\u00e4tze, bei denen weder Eizellen von Frauen noch Embryonen verbraucht werden m\u00fcssen wie zum Beispiel adulte Stammzellen, die - anders als embryonale Stammzellen - therapeutisch bereits erfolgreich eingesetzt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Als christliche Partei ist f\u00fcr uns eine Abstufung von Menschenw\u00fcrde und Lebensschutz nach Entwicklungsstadien inakzeptabel. Gleichzeitig erkennt die CSU an, dass die Wissenschaft in den vergangenen Jahren einen Erkenntniszuwachs durch die Grundlagenforschung mit Stammzellen errungen hat. Die neue Stichtagsregelung ist ein praktisch wirksames und effektives Mittel zu Steuerung der embryonalen Stammzellenforschung und zugleich Basis f\u00fcr einen ethisch akzeptierten Umgang mit diesem Forschungsfeld.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts unterschiedlicher ethischer und rechtlicher Auffassungen \u00fcber den Status des Embryos und dem Spannungsfeld zwischen Forschungsfreiheit sowie Lebens- und W\u00fcrdeschutz hilft ein Verbot nicht weiter, sondern nur der gesellschaftliche Dialog \u00fcber Risiken und Chancen der embryonalen Stammzellforschung. DIE LINKE betont, dass ethisch weniger umstrittenen Forschungsmethoden im Forschungsrahmenprogramm - wie der adulten Stammzellforschung - ein gr\u00f6\u00dferer Stellenwert einger\u00e4umt werden muss.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Forschungsverbote im Bereich embryonaler Stammzellenforschung verhindern medizinischen Fortschritt und schw\u00e4chen die deutsche und europ\u00e4ische Medizinforschung. Alle ethischen und rechtlichen Voraussetzungen, an die Forscher bereits jetzt gebunden sind, m\u00fcssen eingehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen positiven Erfahrungen mit sog. adulten Stammzellen legen den Gedanken nahe, dass man nicht auf - mit gro\u00dfen Problemen behaftete - embryonale Stammzellen angewiesen ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Die Herstellung (Zeugung) menschlicher Embryonen einzig f\u00fcr die Verwendung in der Forschung oder in der Medizin ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen. Der Import von Embryonen und embryonalen Stammzellen ist zu verbieten. Die Forschung mit adulten Stammzellen, die von zustimmungsf\u00e4higen, erwachsenen Menschen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, muss verst\u00e4rkt und die routinem\u00e4\u00dfige Konservierung der Nabelschnur erreicht werden, um hocheffektive Therapien zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber das Thema muss man sich aktuell informieren und sich dann \u00e4u\u00dfern. Das ist sicher kein aktuelles Thema f\u00fcr die EU.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Auch ein ungeborener Mensch hat Anspruch auf den Schutz seiner Menschenw\u00fcrde. Menschen sind kein Ersatzteillager f\u00fcr andere Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Der Mensch ist Mensch von Anfang an.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Zur Gewinnung von Stammzellen ist die Zerst\u00f6rung von fr\u00fchen menschlichen Embryonen erforderlich. F\u00fcr die Bayernpartei z\u00e4hlen auch Embryonen als menschliche Wesen, deren W\u00fcrde gesch\u00fctzt werden muss. Die sogenannte verbrauchende Stammzellenforschung lehnt sie deshalb ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber diesen mit Emotionen stark belegten Bereich sollte offen und eingehend debattiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "unter Auflagen", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansich", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wiederum eine Angelegenheit der nationalen Institutionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "In der ethischen Debatte m\u00fcssen verschiedenste berechtigte Interessen abgewogen werden. Ein sinnvoller Kompromi\u00df zu diesem Thema ist durch ein striktes Verbot nicht gegeben.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keine zus\u00e4tzlichen Steuern. Eine eigene EU-Steuer erh\u00f6ht die Gefahr einer steigenden Abgabenlast.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD pl\u00e4diert f\u00fcr weniger Zuweisungen aus den nationalen Haushalten und f\u00fcr den langfristigen Aufbau einer eigenen Einnahmequelle. Dies setzt allerdings eine transparente, effektive und demokratisch kontrollierte Haushaltspolitik der Europ\u00e4ischen Union voraus.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den EU-Haushalt mittelfristig aus dem Aufkommen von europaweiten Steuern finanzieren. Bereits heute ist die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Mineral\u00f6lbesteuerung EU-weit harmonisiert. Von diesem Aufkommen soll ein Teil an die EU abgef\u00fchrt werden. Eine zweite S\u00e4ule ist die Finanztransaktionssteuer, mit der wir die Finanzunternehmen, die besonders stark vom gemeinsamen europ\u00e4ischen Markt profitieren, zu einer direkten Finanzierung der EU heranziehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Innerhalb Europas m\u00fcssen faire steuerliche Rahmenbedingungen geschaffen werden. Eine europaweite Steuerharmonisierung darf aber nicht zu einer eigenen Steuererhebungskompe-tenz der Europ\u00e4ischen Union f\u00fchren. Die letzte Entscheidung \u00fcber die H\u00f6he der Zufl\u00fcsse aus den nationalen Haushalten an die EU muss bei den EU-Mitgliedsstaaten bleiben. Eine eigene Steuererhebungskompetenz f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union bedeutet zudem langfristig h\u00f6here Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger in allen EU L\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Auf der Einnahmeseite ist das System der Eigenmittel der EU grundlegend zu reformieren. DIE LINKE fordert als einen ersten Schritt, die bestehende Eigenmittelobergrenze von 1,24 Prozent des EU-weiten Bruttonationaleinkommens f\u00fcr Zahlungserm\u00e4chtigungen auszusch\u00f6pfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine EU-Steuer lehnen wir ab. Deshalb hat die FDP in der vergangenen Legislaturperiode gegen jegliche Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine europ\u00e4ische Steuer gestimmt. Statt neuer Steuern ist Sparsamkeit und Umschichten der Ausgaben geboten. Die FDP tritt f\u00fcr die Beibehaltung des EU-Verschuldungsverbots ein. Wir lehnen weitere Belastungen f\u00fcr die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Was denn noch alles? Reichen die Beitr\u00e4ge nicht mehr? Raus aus DIESER EU.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Die EU-Steuer soll die Abschaffung der staatlichen Beitr\u00e4ge an die EU einl\u00e4uten und sich an der Finanzkraft ihrer B\u00fcrger richten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger Europas wollen der EU nicht das Recht geben, Steuern  zu erheben. Sie wollen, dass ihrem Land dieses Recht vorbehalten bleibt. Das ist zu beachten (Volkshoheit Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz).Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU hat ohnehin schon zu viel Macht.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuerpolitik soll in der Kompetenz der L\u00e4nder/Regionen verbleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und treten schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung an. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns das.", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die politische Union erreicht sein wird, ist daf\u00fcr die ausreichende Legitimit\u00e4t verhanden. Wichtig ist jedoch, dass diese europ\u00e4ische Steuer die Abgabenlast der B\u00fcrger nicht noch erh\u00f6ht. Sie w\u00fcrde aber der EU eine verl\u00e4ssliche und von den Mitgliedstaaten unabh\u00e4ngige Einkommensbasis verschaffen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Das Erheben von eigenen Steuern ist das recht souver\u00e4ner Staaten und f\u00e4llt der EU somit nicht zu.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber nicht zus\u00e4tzlich zu nationalen", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jedes Land hat eine ganz andere Situation auf dem Arbeitsmarkt. Deshalb gibt es keine europaweite L\u00f6sung, die alle \u00fcber einen Kamm schert.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Arbeitsrechtliche Standards d\u00fcrfen nicht ausgeh\u00f6hlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU tritt daf\u00fcr ein, dass die Rechte und der notwendige Schutz der Arbeitnehmer, die mit ihrer Arbeit die Grundlagen unseres Wohlstandes erwirtschaften, gew\u00e4hrleistet bleiben. Die europ\u00e4ische Politik schafft in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich einen sozialen Rahmen und liefert so eine wichtige Antwort auf die Globalisierung. Eine generelle europ\u00e4ische Zust\u00e4ndigkeit in der Sozialpolitik lehnen wir jedoch ab, da die soziale Absicherung in den EU-Mitgliedstaaten \u00e4u\u00dferst unterschiedlich ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes schw\u00e4cht die Erwerbst\u00e4tigen und ihre Gewerkschaften. Sie werden erpressbarer, ihre Verhandlungsposition verschlechtert sich. Das f\u00f6rdert Lohndumping und nicht akzeptable Arbeitsbedingungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der K\u00fcndigungsschutz muss betriebsfreundlich sein, um Unternehmen reaktionsf\u00e4hig auf Marktentwicklungen zu machen und so deren Existenz und somit den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen abzusichern. Wir stellen uns gegen willk\u00fcrliche K\u00fcndigungen. Hier muss der K\u00fcndigungsschutz erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist u.U. notwendig, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes kann nur Hand in Hand mit einer Lockerung des Prinzips gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit oder umgewandelt gleiche Strafe f\u00fcr gleichen Misserfolg gehen, denn die K\u00fcndigung w\u00fcrde nie alle Besch\u00e4ftigten treffen sondern nur einige. Wo w\u00e4re da Gerechtigkeit? Entschlie\u00dft man sich zum Einen, so muss man den Gek\u00fcndigten die M\u00f6glichkeit geben ausgebliebene Eink\u00fcnfte wieder auszugleichen z.B. durch erh\u00f6hte Einstiegseinkommen in Zeiten hoher Konjunktur.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Rechte der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen europaweit gest\u00e4rkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen brauchen eine Perspektive und Sicherheit, um eine Familie zu gr\u00fcnden, sich eine Wohnung zu kaufen oder ein Haus zu bauen. Die Menschen anheuern und bei n\u00e4chster Gelegenheit feuern, wenn jemand kommt, der preiswerter arbeitet und die Firma mehr Gewinn machen kann, ist keine Soziale Marktwirtschaft. Wir wollen keinen EU-Zentralstaat, der so etwas regelt.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bestimmungen des K\u00fcndigungsschutzgesetzes d\u00fcrfen zum Wohle der Arbeitnehmer nicht gelockert werden. Generell f\u00e4llt eine solche Entscheidung in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder/Regionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen brauchen das Gef\u00fchl der Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit. Wenn dies durch andere Ma\u00dfnahmen erreicht werden kann, kann der K\u00fcndigungsschutz flexibler gestaltet werden. \u00dcber alle Modelle, auch solche, die den Interessen der Arbeitgeber n\u00e4her kommen, muss offen und vorurteilsfrei debattiert werden.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jedenfalls sollte das nicht europaweit entschieden werden. Angesichts des Niedergangs des US-Kapitalismus und seiner Philosophie des hire and fire ist fraglich, ob eine Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes, wie von den Ultraliberalen behauptet, tats\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze schafft. Im Einzelnen sollte dies aber in nationalen Debatten gekl\u00e4rt und entschieden werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage ist eine Angelegenheit der nationalen Gesetzgebung der Mitgliedsl\u00e4nder. Die Situation ist in den EU-Mitgliedsstaaten durchaus sehr unterschiedlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU begr\u00fc\u00dft den Aufenthalt der amerikanischen Streitkr\u00e4fte in Deutschland. Sie sind sichtbares Zeichen unserer Sicherheitspartnerschaft und sie dokumentieren die Bereitschaft der USA, auch f\u00fcr Europa weiterhin Frieden und Freiheit zu garantieren. Die amerikanischen Soldatinnen und Soldaten sind dar\u00fcber hinaus nach ihrer R\u00fcckkehr Botschafter eines positiven Deutschlandbildes in den USA.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die bew\u00e4hrte transatlantische Sicherheitspartnerschaft aufrecht erhalten. Sie ist auch weiterhin unverzichtbarer Garant f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t in Deutschland und Europa. Zugleich wollen wir aber die transatlantische Partnerschaft mit den USA erneuern und \u00fcber die sicherheitspolitische Zusammenarbeit hinaus erweitern. Insbesondere m\u00fcssen Themen wie Klimaschutz, Abr\u00fcstung und Energiesicherheit noch st\u00e4rker als Herausfordeurngen f\u00fcr gemeinsames politisches Handeln begriffen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind nicht f\u00fcr die Aufgabe milit\u00e4rischer St\u00fctzpunkte der USA innerhalb der EU. Allerdings ist f\u00fcr uns Bedingung, dass diese St\u00fctzpunkte in der EU nicht missbraucht werden. Es darf z.B. keine geheimen CIA-Fl\u00fcge von diesen St\u00fctzpunkten aus geben.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU darf aus Sicht der CSU nicht als ein Gegenpol zu den USA entworfen werden. Die EU muss als ein selbstbewusster und verl\u00e4ssli-cher Partner den europ\u00e4ischen Pfeiler im transatlantischen B\u00fcndnis bilden. Gleichzeitig setzt sich die CSU daf\u00fcr ein, dass die USA auch weiterhin ihre St\u00fctzpunkte in Europa behalten. Die milit\u00e4rischen US-St\u00fctzpunkte in Rammstein und in Grafenw\u00f6hr sind wichtige Elemente in der globalen Sicherheitsstrategie.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE fordert die Schlie\u00dfung aller US-Milit\u00e4rbasen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die US-Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte unterst\u00fctzen die Kooperation zwischen Deutschland und den USA im Bereich Sicherheitspolitik, sorgen f\u00fcr eine leichtere Abstimmung innerhalb der NATO und unterstreichen die freundschaftlichen Beziehungen zwischen den USA und Deutschland. Die FDP setzt sich f\u00fcr den Abzug der verbliebenen amerikanischen Nuklearwaffen aus Deutschland ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Feministische Partei DIE FRAUEN fordert eine konsequente Friedenspolitik ohne milit\u00e4rische Streitkr\u00e4fte. Dazu geh\u00f6rt auch ein Verbot der Waffenproduktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger Europas w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die USA sich zur\u00fcckziehen und sich darauf konzentrieren w\u00fcrden, die Probleme im eigenen Lande zu l\u00f6sen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei bejaht die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem europ\u00e4ischen Verteidigungsb\u00fcndnis und lehnt die Weltpolizei-Doktrin der NATO ab. Diese St\u00fctzpunkte dienen den USA als Nachschubbasis zur F\u00fchrung weltweiter Kriege, die Bayernpartei lehnt sie deshalb ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die USA in der Nato sind, m\u00fcssen sie hier auch St\u00fctzpunkte haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist ein langfristiges Ziel. Die Sicherheit mu\u00df gew\u00e4hrleistet bleiben im Rahmen der NATO.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Sie sind zur Erhaltung des Friedens nach dem Ende des Kalten Krieges nicht mehr erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir vertreten hier eine nuancierte Auffassung. US-Streitkr\u00e4ftepr\u00e4senz sollte in Verhandlungen mit den USA \u00fcberpr\u00fcft werden. Als Ergebnis dieser Verhandlungen k\u00f6nnten ihre Pr\u00e4senz deutlich reduziert werden. Eine Pr\u00e4senz sollte nur aus Erw\u00e4gungen der EU-USA - Zusammenarbeit im Rahmen der Nato zul\u00e4ssig sein. Aus Parit\u00e4tsgr\u00fcnden sollten auch in den USA EU-Basen eingerichtet werden. Damit k\u00e4me die Gleichberechtigung zwischen den USA und der EU als Natopartner zum Ausdruck. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn es im Rahmen der NATO notwendig erscheint, nein", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Euro hat uns in der Wirtschafts- und Finanzkrise vor W\u00e4hrungsschwankungen bewahrt. Bundeskanzler Helmut Kohl und Finanzminister Theo Waigel ist es gelungen, die Stabilit\u00e4t der D-Mark weitgehend auf den Euro zu \u00fcbertragen. Die stabile D-Mark war ein wichtiger Garant f\u00fcr die Entwicklung der Bundesrepublik, der Euro ist als stabile und sichere W\u00e4hrung zu einem wichtigen Baustein des europ\u00e4ischen Hauses geworden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion ist nicht nur \u00f6konomisch sondern auch politisch ein gro\u00dfer Erfolg, gerade jetzt in der Krise. Der Euro steht f\u00fcr die starke Einheit der EU  ohne gleichzeitig die L\u00e4nder ohne Gemeinschaftsw\u00e4hrung auszuschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro erweist sich in der aktuellen schweren Krise als Anker der Stabilit\u00e4t. H\u00e4tten wir nicht den Euro, w\u00e4ren Einzelw\u00e4hrungen und Europa heute Spielball der M\u00e4rkte.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die W\u00e4hrungsunion war und ist sinnvoll. Mit ihr wird in der Eurozone die W\u00e4hrungsspekulation ausgeschlossen. V\u00f6llig falsch gestaltet ist allerdings die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB), die f\u00fcr den Euro die Geldpolitik bestimmt. Sie ist gegenw\u00e4rtig vorrangig auf die Stabilit\u00e4t des Euro verpflichtet. Die EZB muss auch auf die Ziele Besch\u00e4ftigung, \u00f6kologische Nachhaltigkeit und weltwirtschaftliches Gleichgewicht verpflichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ob Reisen ohne Geldumtausch oder hohe Stabilit\u00e4t: der EURO vereint praktische Vorteile mit einem sehr hohen internationalen Ansehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir waren von vornherein gegen die Einf\u00fchrung des Euro. Deutschland und seine B\u00fcrger haben hier auf weiter Front verloren. Der Euro ist - vor allem durch die Einf\u00fchrung in L\u00e4ndern, die wirtschaftlich nicht h\u00e4tten einbezogen werden d\u00fcrfen - gescheitert. Eine R\u00fcckkehr zur D-Mark ist deshalb durchaus im Rahmen des Machbaren.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Bei allen negativen Gesichtspunkten, die sich im Laufe der Zeit in der EU ergeben haben: Die Verflechtungen der EU-Staaten untereinander sind zu stark, als dass ein einseitiger Austritt Deutschlands aus der W\u00e4hrungsunion Sinn h\u00e4tte.", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Selbst wenn es viele Probleme zu l\u00f6sen gibt, die bei der Einf\u00fchrung der gemeinsamen W\u00e4hrung bagatellisiert wurden, so gibt es so viele gro\u00dfe Vorteile, dass eine R\u00fcckkehr Unsinn ist. Man muss auch bedenken, dass die Wiedereinf\u00fchrung der D-Mark nicht automatisch eine gute W\u00e4hrung hervorbringt. Das Vertrauen m\u00fcsste sich die neue D-Mark wieder erk\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Der Beitritt zur Euro-Zone muss an die Euro- (Maastricht-) Kriterien gekoppelt bleiben. Diese sind von allen Euro-L\u00e4ndern strikt einzuhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "National orientierte L\u00f6sungen sind hinsichtlich der Idee eines gemeinsamen Europas kontraproduktiv", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Diese Frage stellt sich augenblicklich nicht. Augenblicklich stellt sich aber die Frage nach der Volksabstimmung \u00fcber den Vertrag von Lissabon (die EU-Verfassung) und seine Verfassungswidrigkeit. Solche  Antr\u00e4ge haben wir auch in der Beschwerde beim Bundesverfassungsgericht gestellt (2 BvR 1302/08). Das schwebende Verfahren ist abzuwarten. \u00dcber die Einf\u00fchrung des Euro h\u00e4tte seinerzeit das deutsche Volk auch abstimmen m\u00fcssen, wie die anderen EU-L\u00e4nder. www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re vielleicht besser gewesen, den Euro nicht einzuf\u00fchren, aber eine R\u00fcckabwicklung erscheint nicht machbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvolle Wirtschaftszusammenarbeit der europ\u00e4ischen L\u00e4nder/Regionen ist nur mit einem aufeinander abgestimmten W\u00e4hrungssystem denkbar. Ob die W\u00e4hrung Euro, D-Mark oder bayerischer Gulden hei\u00dft, ist dabei nicht relevant.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "Ein sch\u00f6ner Wunschtraum, aber die Zeit daf\u00fcr ist in einer globalisierten Welt leider endg\u00fcltig vorbei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Es gab zwar keinen Volksentscheid zur Einf\u00fchrung des EURO - und das war aus unserer Sicht falsch. Doch ein Zur\u00fcck zur D-Mark ist nicht mehr realistisch. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Auffassung best\u00e4rkt - eine klare Mehrheit der B\u00fcrger sieht das ebenso.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen selbst Initiative ergreifen k\u00f6nnen, falls das in ihren Augen n\u00f6tig erscheint.", 
          "value": -1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Euro sch\u00fctzt Deutschland vor W\u00e4hrungsturbulenzen. Der Euro ist wichtig, um die europ\u00e4ische Abh\u00e4ngigkeit vom US-Dollar zu lockern. Die W\u00e4hrungsunion muss jedoch durch eine politische Union erg\u00e4nzt werden, in der insbs. Steuerwettbewerb zwischen den Mitgliedstaaten verhindert wird  und Transferleistungen erm\u00f6glicht werden , da sonst die W\u00e4hrungsunion wegen unterschiedlichen Wirtschaftsentwicklungen in den Eurol\u00e4ndern  nicht auf Dauer wird bestehen k\u00f6nnen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Eine Wiedereinf\u00fchrung der D-Mark w\u00fcrde lediglich Kosten verursachen und auch das gef\u00fchlte Preis-Niveau nicht wieder senken.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Einheitsw\u00e4hrung, die Kurssicherungen er\u00fcbrigt, hat deutscherWirtschaft einen gro\u00dfen Vorteil gebracht ", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bis ein solcher gemeinsamer EU-Sitz m\u00f6glich ist, soll Deutschland weiterhin einen Sitz im UN-Sicherheitsrat anstreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der gewachsenen Verantwortung, die Deutschland f\u00fcr Frieden und Wohlstand in der Welt bereits \u00fcbernimmt, ist ein st\u00e4ndiger deutscher Sitz im UN-Sicherheitsrat unser Ziel. Langfristig bef\u00fcrworten wir einen gemeinsamen europ\u00e4ischen Sitz.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Gr\u00fcnen wollen die Vereinten Nationen st\u00e4rken. Dazu bedarf es einer effektiven Reform des Sicherheitsrates, der die Vetom\u00f6glichkeit abschafft und eine gerechte Zusammensetzung unter Beteiligung von Afrika, Lateinamerika und Asien sowie einen gemeinsamen europ\u00e4ischen Sitz verwirklicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "In einer globalisierten Weltgemeinschaft muss sichergestellt werden, dass der UN-Sicherheitsrat die Welt von heute widerspiegelt. Die CSU unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich die Forde-rung nach einem st\u00e4ndigen Sitz f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union im UN-Sicherheitsrat. Solange ein gemeinsamer st\u00e4ndiger Sitz f\u00fcr die EU nicht erreichbar ist, setzt sich die CSU aufgrund der gewachsenen Verantwortung f\u00fcr einen st\u00e4ndigen Sitz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland im UN-Sicherheitsrat ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die UNO muss politisch gest\u00e4rkt und reformiert werden. Bei einer Reform sollte weniger das Erbe von Sitzen im Vordergrund stehen als deren gerechte Verteilung. Dabei m\u00fcssen insbesondere auch die Interessen der Entwicklungsl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen gemeinsamen europ\u00e4ischen st\u00e4ndigen Sitz im UN-Sicherheitsrat im Rahmen einer Gesamtreform der UNO ein. Ein st\u00e4ndiger deutscher Sitz ist nur die zweitbeste L\u00f6sung, bis die Forderungnach einem europ\u00e4ischen Sitz Realit\u00e4t geworden ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der UNO-Sicherheitsrat ist in seinem Konzept zu \u00fcberdenken. Dass die EU da einen st\u00e4ndigen Vertreter mit Vetorecht haben sollte, erscheint selbstverst\u00e4ndlich. Weniger selbstverst\u00e4ndlich erscheint, dass die L\u00e4nder, die derzeit einen st\u00e4ndigen Sitz im UNO-Sicherheitsrat haben, freiwillig auf ihre Macht verzichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Im UNO-Sicherheitsrat m\u00fcssen Frauen und M\u00e4nner gleichermassen vertreten sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die These klingt einleuchtend und annehmbar.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU sollte nicht als ein einzelner Bundesstaat auftreten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Frankreich und Gro\u00dfbritannien haben zwar einen st\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat. Sie machen aber dort keine Politik f\u00fcr die EU, sondern agieren nur im eigenen Interesse. Von daher bef\u00fcrwortet die Bayernpartei einen gemeinsamen st\u00e4ndigen EU-Sitz im UN-Sicherheitsrat.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die politische Union erreicht sein wird, was wiederum die demokratische Legitimation durch europaweite gleiche Wahlen der Institutionen erfordert. Damit ist es dann allerdings nicht ein Sitz f\u00fcr alle Mitgliedstaaten, sondern ein Sitz f\u00fcr die EU!", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Aber vetoberechtigt", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Europ\u00e4ische Union w\u00e4chst von unten nach oben. Deshalb muss die M\u00f6glichkeit bestehen, Kompetenzen wieder auf die nationale Ebene zu verlagern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Viele der Herausforderungen unserer Zeit wie der Klimawandel, der internationale Terrorismus oder Regeln f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte verlangen grenz\u00fcberschreitende Antworten der Politik. Die EU ist ein wichtiger Rahmen, um gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Dazu braucht sie die notwendigen Kompetenzen. Zugleich treten wir f\u00fcr b\u00fcrgernahe Politik ein. Entscheidungen sollen nur dann auf EU-Ebene getroffen werden, wenn auf nationaler, regionaler oder kommunaler Ebene keine besseren L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen im Rahmen der EU in all den Bereichen gemeinsam arbeiten, in denen wir dies national nicht mehr k\u00f6nnen. Internationale Fragen wie Energiesicherheit und Klimaschutz, Terrorismus und die Weltfinanzkrise k\u00f6nnen wir am besten gemeinsam beantworten. Dabei wollen wir gem\u00e4\u00df dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t nicht zentralisieren, was vern\u00fcnftigerweise auf Ebene der Kommunen, der Regionen oder der Mitgliedstaaten geregelt werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ausgehend vom Grundprinzip der Subsidiarit\u00e4t lehnt die CSU einen europ\u00e4ischen Superstaat mit Gesetzgebungskompetenzen, die in jeden Lebensbereich der Unionsb\u00fcrger eindringen k\u00f6nnen, ab. Entscheidungen d\u00fcrfen weniger zentralistisch, sondern m\u00fcssen vor Ort in einem starken Europa der Regionen getroffen werden. Die CSU steht f\u00fcr mehr Europa im Gro\u00dfen und weniger Europa im Kleinen. Dies beinhaltet M\u00f6glichkeiten einer Renationalisierung von Gesetzgebungskompetenzen, z.B. f\u00fcr die Landwirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die Verteilung der Kompetenzen ist so zu regeln, dass die dezentralen M\u00f6glichkeiten politischer Selbstverwaltung und die gemeinsame Handlungsf\u00e4higkeit der EU zugleich gest\u00e4rkt werden. Dabei sind Entscheidungs- und Mitwirkungsrechte der nationalstaatlichen und regionalen Parlamente eindeutig zu kl\u00e4ren. Die Einhaltung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips muss kontrolliert werden. Wir fordern die Mitentscheidung des Europ\u00e4ischen Parlaments, sobald ein Politikbereich in die Kompetenz der EU \u00fcberf\u00fchrt wurde.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die EU soll nur f\u00fcr das zust\u00e4ndig sein, was sie besser als die Bundes-Landes- oder kommunale Ebene leisten kann. Es muss verst\u00e4rkt auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip geachtet werden und die EU muss sich auf ihre Kernaufgaben besinnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist unbedingt notwendig, um der EU-Verdrossenheit entgegenzuwirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Der Sinn der EU ist alles gemeinsam zu machen was gemeinsam besser gemacht werden kann. Die Anstrengungen sollen dahin gehen, dass die jetzigen Kompetenzen besser demokratisch legitimiert werden und sinnvoller genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Heute sind etwa 80% aller neuen deutschen Gesetze lediglich die Umsetzung von EU-Vorgaben in nationales Recht. Diese Vorgaben erstrecken sich praktisch auf alle Bereiche des t\u00e4glichen Lebens. Im Sinne einer Arbeitsteilung der staatlichen Ebenen m\u00fcssen wieder mehr Befugnisse auf Nationalstaaten, Regionen und Kommunen \u00fcbertragen werden (Subsidiarit\u00e4tsprinzip).", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern das Initiativrecht zur Gesetzgebung f\u00fcr das demokratisch legitimierte Europ\u00e4ische Parlament; ausserdem st\u00e4rkere Beteiligungsm\u00f6glicheiten der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerInnen. Dabei ist die \u00dcberwindung von Nationalismen wichtig. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Gegenw\u00e4rtig werden schon 84% der Gesetze von Br\u00fcssel vorgegeben. Die B\u00fcrger der EU lehnen das ab (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz).Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de  ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Die EU hat zu viele Kompetenzen an sich gezogen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Die Bayernpartei wendet sich gegen den Br\u00fcsseler, aber auch gegen  den Berliner Zentralismus und gegen eine Globalisierung, die die historisch gewachsenen Regionen als Heimat der Menschen au\u00dfer Acht l\u00e4sst. Nach dem Leitbild eines Staatsaufbaus von unten nach oben sollen alle Entscheidungen auf der kleinstm\u00f6glichen Ebene fallen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "In der Vergangenheit ist das in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen vorgesehene Prinzip der Subsidiarit\u00e4t nicht konsequent angewendet worden. In vielen F\u00e4llen bestand nicht die dringende Notwendigkeit einer Regelung auf EU-Ebene. Wichtig ist, dass die nationalen Parlamente bestimmen, was die EU regelt und was nicht.", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesetzgebungskompetenz soll im derzeitigen Ma\u00df bei der EU verbleiben, allerdings soll das Europ\u00e4ische Parlament das wichtigste gesetzgebende Organ werden. Eine Beteiligung der nationalen Ebene \u00e4hnlich dem deutschen Bundesrat w\u00e4re zu diskutieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und treten schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung an. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns das.", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In den letzten zwanzig Jahren hat sich in den politischen Eliten in Br\u00fcssell und den Hauptst\u00e4dten der Mitgliedstaaten der Irrglaube durchgesetzt, dass nur der ein Europ\u00e4er sei, der fordere, dass Br\u00fcssel immer mehr Kompetenzen erhalte. Alle vergangenen Vertrags\u00e4nderungen gingen in diese Richtung. Die Kompetenzverteilung zwischen EU und Mitgliedstaaten geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand, mit der Zielrichtung, den Mitgliedstaaten wieder Kompetenzen zur\u00fcckzu\u00fcbertragen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t f\u00fcr die EU. Die Entscheidungen sollten also so nah wie m\u00f6glich am B\u00fcrger getroffen werden. Stattdessen hat die EU inwzischen Kompetenzen auf Feldern, die besser subsidi\u00e4r entschieden werden sollten.Dar\u00fcberhinaus muss sich derjenige, der eine politische Entscheidung trifft, auch f\u00fcr diese verantworten. Dieses Prinzip wird mit der EU und der achselzuckenden Umsetzung von Richtlinien durch nationale Parlamente zu oft verletzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Jedes Land hat einen anderen Arbeitsmarkt. In Deutschland w\u00fcrde ein einheitlicher gesetzlicher Mindestlohn tarifliche Vereinbarungen verdr\u00e4ngen, die Tarifpartner schw\u00e4chen und die Arbeitslosigkeit erh\u00f6hen. Deshalb gibt es keine europaweite L\u00f6sung, die f\u00fcr jeden Mitgliedstaat gilt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "20 von 27 EU-Mitgliedstaaten haben bereits einen gesetzlichen Mindestlohn. Die SPD will auch in Deutschland einen gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn. Wir wollen einen europaweiten Pakt gegen Lohndumping.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen verhindern, dass Lohndumping als Mittel des Wettbewerbs genutzt wird. Wir fordern daher gesetzliche oder tarifliche Mindestl\u00f6hne, die relevant \u00fcber der Armutsgrenze liegen, in allen Mitgliedstaaten gem\u00e4\u00df den nationalen Modellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU lehnt Einf\u00fchrung eines allgemeinen gesetzlichen Mindestlohnes ab, da er Arbeits-pl\u00e4tze und die Tarifautonomie in Deutschland gef\u00e4hrdet. Die CSU setzt auf die Tarifpartner. Wir wollen diese st\u00e4rken und nicht durch weitere gesetzliche Reglementierungen schw\u00e4chen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die meisten EU-Staaten haben einen gesetzlichen Mindestlohn. Deutschland geh\u00f6rt zu den Ausnahmen. Nicht zuletzt wegen des fehlenden Mindestlohns sind in der Bundesrepublik die Unterschiede der Einkommensverteilung st\u00e4rker gewachsen als in anderen L\u00e4ndern. Dass ausgerechnet das wirtschaftlich st\u00e4rkste Mitgliedsland keinen gesetzlichen Mindestlohn hat, ist auch unter dem Aspekt der Wettbewerbsverzerrung verh\u00e4ngnisvoll. Mit Lohndumping gef\u00e4hrdet Deutschland den Zusammenhalt der Eurozone.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir Liberale sind strikt gegen einen Mindestlohn, auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Mindestl\u00f6hne sch\u00e4digen die Funktionsmechanismen des Arbeitsmarktes und vernichten Arbeitspl\u00e4tze sowie (Wieder-)Einstiegsm\u00f6glichkeiten in den Arbeitsmarkt. Gleichzeitig werden Unternehmen hinsichtlich der eigenen Personalentwicklung geschw\u00e4cht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auf diese Weise w\u00fcrde ein Mindestma\u00df an sozialem Standard gew\u00e4hrleistet.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Regelung w\u00fcrde keinen Nutzen bringen. Das kann in den einzelnen L\u00e4ndern viel besser entschieden und geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Es sind soziale Mindeststandards (z.B. Mindestl\u00f6hne, Auf- bzw. Ausbau von Sozialsystemen etc.) einzuf\u00fchren. Dies verhindert eine Aush\u00f6hlung des Sozialstaats im Westen sowie eine Massenabwanderung von Arbeitskr\u00e4ften nach Westeuropa.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Jeder EU-Staat soll Arbeitspl\u00e4tze schaffen, von denen die Menschen mit ihrer Familie in W\u00fcrde (Menschenw\u00fcrde i.S. Art. 1 (1) Grundgesetz) leben k\u00f6nnen, keine Dumping- oder Mindestl\u00f6hne, sondern faire Tarifl\u00f6hne m\u00fcssen gezahlt werden. Die EU darf sich nicht zu einer Region des internationalen Kapitalismus mit 25% Kapitalertrag f\u00fcr die einen und Mindestlohn f\u00fcr die anderen entwickeln.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollten die L\u00e4nder/Regionen in eigener Zust\u00e4ndigkeit selbst  treffen. Die Bayernpartei bef\u00fcrwortet ein Wirtschaftssystem, in dem jeder von seinem Lohn leben kann. ", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es muss zuerst \u00fcber die gesamtgesellschaftlichen Folgen von Mindestl\u00f6hnen und \u00fcber alternative Modelle besser informiert und weiter debattiert werden. ", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansicht.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es darf hier allerdings nicht um einen allgemeinen EU-Mindestlohn gehen, da die Einkommensunterschiede in den einzelnen Mitgliedstaaten zu gro\u00df sind. Doch muss \u00fcber die Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen in allen Mitgliedstaaten, die ein menschengerechtes Leben erm\u00f6glichen, gesichert werden, dass in einzelnen Mitgliedstaaten Sozialdumping nicht zu Wettbewerbsvorteilen im Binnenmarkt eingesetzt wird. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Jedoch am Lohnniveau des jeweiligen Staates orientiert", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Europ\u00e4er werden durch gemeinsame Werte wie Menschenw\u00fcrde verbunden, die im christlichen Abendland entstanden sind. Nicht jeder Europ\u00e4er muss aber Christ sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist eine Wertegemeinschaft, die auf Freiheit, Demokratie, den Menschenrechten, sozialen Werten und Grundrechten sowie Toleranz und Vielfalt beruht. Die Vorstellung der EU als christlicher Club grenzt aus anstatt zu integrieren. Dies widerspricht dem Kerngedanken europ\u00e4ischer Einigung, die stets auf Vers\u00f6hnung gerichtet war. Wir wollen eine EU, die auf klaren freiheitlichen, demokratischen und sozialen Grunds\u00e4tzen beruht, zugleich aber offen bleibt f\u00fcr Vielfalt und einen Dialog der Kulturen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die EU ist ein politisches Projekt, das Frieden, Wohlstand und soziale Gerechtigkeit in Europa sichern will. Sie ist weder als exklusiver christlicher Verbund konzipiert noch kulturell definiert. Wir wissen um die christlichen, j\u00fcdischen, islamischen und aufkl\u00e4rerischen Wurzeln dieser Geistesgeschichte. Diese bilden die kulturelle Basis von Toleranz und gegenseitiger Achtung auf denen die europ\u00e4ischen Werte fu\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Politisches Handeln in Verantwortung vor Gott und den Menschen, das christliche Men-schenbild, die Erkenntnisse der Aufkl\u00e4rung und der Bezug auf die unver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechte sind das Fundament der Wertegemeinschaft in der EU. Das christlich-j\u00fcdische Erbe Europas und ihre Leitlinien von Personalit\u00e4t, Subsidiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t sind die Wegweiser der CSU f\u00fcr Europas Zukunft. Die CSU tritt f\u00fcr einen Gottesbezug in den vertraglichen Grundlagen der EU ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine politische Gemeinschaft sollte sich auf politische Wertvorstellungen (Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Menschenrechte, Sozialstaatlichkeit usw.) gr\u00fcnden, nicht jedoch auf weltanschaulich-religi\u00f6se. Sie w\u00fcrde sonst nicht- und andersgl\u00e4ubige Menschen ausgrenzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Werte wie Freiheit, Frieden und Rechtsstaatlichkeit, auf die sich die EU verpflichtet hat, sind mehr als christliche Werte. Auch nicht-religi\u00f6se Menschen und Menschen mit nichtchristlichem Glauben k\u00f6nnen sich mit diesen Werten identifizieren. Au\u00dferdem wird die religi\u00f6se Vielfalt der in der EU lebenden Menschen durch den Begriff christliche Wertegemeinschaft nicht gew\u00fcrdigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Was bedeutet eine christliche Wertegemeinschaft? Der Begriff ist nicht unbedingt positiv besetzt - wenn man allein an die deutschen Parteien denkt, die das C im Namen f\u00fchren und sich gleichwohl nicht im Geringsten christlich verpflichtet f\u00fchlen, f\u00fcr die Rechte unserer Mitlebewesen, der Tiere einzutreten. Im Gegenteil: Gnadenlos wird auf Ausbeutung gesetzt. Ebenso unchristlich ist, die Menschen, denen das Schicksal der Tiere am Herzen liegt, einem seelischen Dauerstress auszusetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Religion soll das Primat der Politik nicht in Frage stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Religion muss als Privatangelegenheit verstanden werden. Strikte Trennung von Staat und Religion.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger Europas wollen, dass die EU eine christlich gepr\u00e4gte Wertegemeinschaft bleibt. Das ist zu beachten (Volkshoheit Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz).Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de ", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Gott hat denen seinen Segen zugesagt, die nach seinen Geboten leben. Eine grunds\u00e4tzliche Ausrichtung  unseres Staates nach Gottes Vorstellungen ist daher unabdingbar f\u00fcr eine gute Zukuft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Weil das Abendland christlich gegr\u00fcndet ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein demokratisches und transparentes Europa auf der Basis der christlichen Grundwerte.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Das ist die \u00fcber Jahrhunderte gewachsenen Grundlage Europas.", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und treten schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung an. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns das.", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist ein Privatsache der Menschen in Europa, in die sich der Staat, auch die EU, nicht einzumischen hat. Im Umkehrschluss sollen Religionsgemeinschaften nicht versuchen, besonderen politischen Einfluss auszu\u00fcben und ihre Werte als die Werte des Staates postulieren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Strenger Laizismus erforderlich ", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt sieht f\u00fcr ernste Krisen die M\u00f6glichkeit vor\u00fcbergehend erh\u00f6hter Neuverschuldung vor. Bei einem dramatischen R\u00fcckgang der Wirtschaftsleistung, steht die Ankurbelung der Wirtschaft im Vordergrund.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD steht zum Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt in seiner momentanen, gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t erlaubenden Fassung. Die Mitgliedstaaten m\u00fcssen entsprechende Spielr\u00e4ume haben, auf Wirtschaftskrisen zu reagieren. Dennoch darf das Ziel, die Neuverschuldung zur\u00fcckzuf\u00fchren, nicht aus den Augen verloren werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ausnahmen des Stabilit\u00e4tspaktes in Form hoher Defizite sind in der Wirtschaftskrise grunds\u00e4tzlich schon jetzt erlaubt. Die betroffenen L\u00e4nder m\u00fcssen dabei allerdings darlegen, wie sie die aufgenommenen Defizite in der Zukunft wieder zur\u00fcckf\u00fchren wollen. An diesem Mechanismus sollte festgehalten werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Auch wenn wir der Krise entgegensteuern m\u00fcssen, bleibt die R\u00fcckf\u00fchrung der Staatsver-schuldung ein wesentliches Ziel der CSU. Mit der von der CSU durchgesetzten Schulden-bremse im Grundgesetz geben die L\u00e4nder in Deutschland ein wichtiges Signal. Mit dem Dop-pelhaushalt 2009/2010 h\u00e4lt Bayern am Kurs der soliden Haushaltsf\u00fchrung auch in schwieriger Zeit fest, stemmt sich kraftvoll gegen die Krise und schafft nachhaltig gute Bedingungen f\u00fcr die Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "In Wirtschaftskrisen, besonders in tiefen Rezessionen wie wir sie gegenw\u00e4rtig erleben, m\u00fcssen die Staaten durch eigene Programme gegensteuern k\u00f6nnen. Wenn das nicht geschieht, drohen katastrophale wirtschaftliche Folgen. Deshalb m\u00fcssen die Staaten die Freiheit haben, ihre Neuverschuldung so weit auszudehnen, wie die jeweilige Lage es erfordert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in schwierigen Zeiten ist die Einhaltung selbst auferlegter Regeln von besonders hoher Wichtigkeit. Aktuelle Probleme durch eine weitere Verschuldung auf die kommenden Generationen zu \u00fcbertragen entbehrt jeder Gerechtigkeit und wirtschaftlicher Vernunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Niemand hat jemand anderen zu bestrafen. Wer sich verschuldet, mu\u00df f\u00fcr seine Schulden aufkommen. Die EU hat hier nicht zu bestrafen. Auch vor der Aufnahme einzelner L\u00e4nder durch die EU war bekannt, dass diese korrupt sind - im Nachhinein Strafen auszusprechen, klingt wie Hohn.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Um die Neuverschuldungen nicht ausufern zu lassen, wird eine Bestrafung notwendig sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Neuverschuldung abbauen um eine nicht zu rechtfertigende Hypothek an sp\u00e4tere Generationen zu vermeiden. Wenn der Schuldenabbau Zwanghaft wird, so riskieren wir eine sich verfestigende wirtschaftliche Misere. Die Hypothek die wir damit den sp\u00e4teren Generationen hinterlassen w\u00fcrden, w\u00e4re noch schlimmer. Ma\u00dfvolles Handeln ist gefragt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen unser Wirtschaftsystem v\u00f6llig neu strukturieren. Dabei m\u00fcssen auch bisherigen Regelungen neu diskutiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Die hohe Neuverschuldung ist verantwortungslos gegen\u00fcber den n\u00e4chsten Generationen. Sie ist auch \u00fcberfl\u00fcssig, wenn sofort eine Haushaltspolitik mit Ausgabenbegrenzung und Streichung gemacht wird, z.B. sofortige Einstellung der Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr und Streichung aller Kapitalsubventionen.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Der Stabilit\u00e4tspakt in Form von Obergrenzen f\u00fcr die Verschuldung bei einzelnen Staaten hat Europa zu einem stabilen Geldmarkt gemacht. Das gesteckte Ziel soll bleiben, auch wenn es aktuell nicht erreichbar ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "In Zeiten der Wirtschaftskrise ist eine h\u00f6here Staatsverschuldung kaum zu vermeiden. Die Nachhaltigkeit der verwendeten Mittel sollte jedoch genauestens \u00fcberpr\u00fcft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Sonst brechen alle D\u00e4mme.", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Ohne straffe finanzpolitische Regeln ist die Stabilit\u00e4t des EURO in Gefahr. Kein Land darf zu Lasten der Gemeinschaft Schulden auft\u00fcrmen. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage hat uns in dieser Meinung best\u00e4rkt.       Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst Initiative zu ergreifen, falls nach ihrer Auffassung \u00c4nderungen notwendig sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ja einer der Gr\u00fcnde, warum Kommissionspr\u00e4sident Prodi vor Jahren den Stabilit\u00e4tspakt als dumm bezeichnet hatte. Zu Recht. In Krisenzeiten muss mehr Geld ausgegeben werden, aber in guten Zeiten gespart werden. Diese Weisheit des gesunden Menschenverstands ignoriert der Stabilit\u00e4tspakt. Wer immer ein wenig \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse lebt (3% Defizitgrenze/Jahr) ist nach zwanzig Jahren hoffnungslos verschuldet. Wer einmal eine Anschaffung macht und zwanzig Jahre spart, steht gut da. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Krise kann nur mit gewissen finanziellen Hilfen \u00fcberwunden werden", 
          "value": -1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU lehnt das Klonen von Tieren f\u00fcr die Nahrungsmittelerzeugung ab. Das ist nicht nur eine moralische H\u00fcrde, sondern auch mit dem Tierschutz unvereinbar. Die bislang geklonten Tiere sind krankheitsanf\u00e4lliger und sterben in der Regel fr\u00fcher als ihre Artgenossen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zur Nutzung von Klontieren in der Lebensmittelerzeugung teilt die SPD die ablehnende Haltung des Europ\u00e4ischen Parlaments. Wir sind dagegen, dass in Zukunft solche Klontiere zu Lebensmitteln verarbeitet und in Verkehr gebracht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen das Klonen von Tieren aus ethischen und tierschutzrechtlichen Problemen ab. Die Klontechnik hat nicht nur eine enorm niedrige Erfolgsrate, sondern die Tiere, die zur Welt kommen, sind oft missgebildet, sterben fr\u00fcher als andere Tiere und leiden h\u00e4ufiger noch an Krankheiten. Zudem wird die Verringerung der genetischen Vielfalt bei Nutztieren durch die Klontechnik noch verst\u00e4rkt. Diese ist bereits jetzt schon ein Problem der industriellen Tierzucht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Gerade aus der Sicht des Tierschutzes lehnt die CSU das Klonen von Tieren f\u00fcr die Lebensmittelversorgung ab. Denn Tiere sind Gesch\u00f6pfe und deshalb besteht auch eine moralische H\u00fcrde. Auch gibt es keine \u00fcberzeugenden Argumente f\u00fcr das Klonen von Tieren f\u00fcr die Lebensmittelerzeugung. Die CSU begr\u00fc\u00dft das eindeutige Votum des Europaparlaments. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Erkenntnisse \u00fcber die Entwicklungs- und Fortpflanzungsvorg\u00e4nge in tierischen Genen sind unter anderem wichtig f\u00fcr die biologische Grundlagenforschung, die Humanmedizin, die Arzneimittelproduktion sowie die Stammzellforschung. Jedoch ist das kerntransferbasierte Klonen derzeit ineffizient. Die Herstellung von Klontieren verbraucht viele Eizellen, die Tiere weisen unter Umst\u00e4nden schwere Sch\u00e4den auf und haben eine niedrige Lebenserwartung. Auch die kommerzielle Haustierklonung lehnt DIE LINKE ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich daf\u00fcr aus, dass das Klonen von Tieren prinzipiell zul\u00e4ssig sein muss und nur bedingt Einschr\u00e4nkungen unterliegen darf. Ein Klonverbot w\u00fcrde einen Eingriff in die Forschungs-, Wissenschafts- und Berufsfreiheit darstellen. Das Klonen ist von gro\u00dfem Interesse f\u00fcr die biomedizinische Grundlagenforschung sowie die praxisorientierte medizinische Forschung und findet Anwendung etwa in den Bereichen Arzneimittelproduktion, Z\u00fcchtung k\u00f6rpereigenen Gewebes oder in der Nutztierzucht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch Tiere haben ein Anrecht auf Individualit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "...und von Menschen!", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Ebenfalls: keine Patente auf Leben !", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcber das Thema muss man sich aktuell informieren und sich dann \u00e4u\u00dfern. Das ist sicher kein aktuelles Thema f\u00fcr die EU.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 0, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Das Klonen von Tieren f\u00fcr die Herstellung von Nahrungsmitteln lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Auch sogenannte Patente auf Leben, wie sie f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Tiere bereits erteilt wurden, widersprechen dem gesunden Menschenverstand und m\u00fcssen verboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage bei B\u00fcrgern best\u00e4tigt uns diese Ansich", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben dazu keine ausdr\u00fcckliche Meinung (man kann ja nicht an alles denken), aber wenn wir schon f\u00fcr ein Moratorium bei Genmanipulierten Pflanzen eintreten, m\u00fcssen wir erst Recht gegen Klonen von Tieren sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Die Meinungsbildung in der Piratenpartei ist dazu noch nicht abgeschlossen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu wenig Detailkenntnisse", 
          "value": 0, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksabstimmungen haben sich auf der \u00fcberschaubaren Ebene der Gemeinden und L\u00e4nder bew\u00e4hrt. Hier sollten sie ausgebaut werden. Auf der europ\u00e4ischen Ebene sind die Themen dagegen zu komplex f\u00fcr ein einfaches Ja oder Nein. Hier bietet das parlamentarische Verfahren mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Ausgleich von Interessen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen des europ\u00e4ischen Verfassungsprozesses haben wir uns nachdr\u00fccklich f\u00fcr eine St\u00e4rkung direktdemokratischer Elemente auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union eingesetzt. Wir begr\u00fc\u00dfen vor diesem Hintergrund, dass mit dem Vertrag von Lissabon europ\u00e4ische B\u00fcrgerbegehren eingef\u00fchrt werden. Als langfristiges Ziel halten wir eine weitere St\u00e4rkung direktdemokratischer Elemente im Rahmen einer demokratisch verfassten europ\u00e4ischen B\u00fcrgerunion f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit werden wir nur dann erreichen, wenn gemeinsame \u00f6ffentliche Debatten \u00fcber europ\u00e4ische Politik stattfinden und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrer Stimme europ\u00e4ische Politik auch mitgestalten k\u00f6nnen. Wir wollen dies mit vielf\u00e4ltigen Beteiligungsformen, vom europ\u00e4ischen B\u00fcrgerbegehren, \u00fcber EU-weite Referenden bis hin zum europ\u00e4ischen B\u00fcrgerentscheid erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die CSU setzt sich f\u00fcr ein demokratischeres Europa ein. Bei wichtigen Fragen zu Europas Zukunft m\u00fcssen die B\u00fcrger durch Volksabstimmungen st\u00e4rker in die Entscheidung eingebun-den werden, wenn die europ\u00e4ische Staatengemeinschaft erweitert oder Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte von der nationalen Ebene auf die EU \u00fcbertragen werden sollen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Europa braucht ein Verfassungswerk, \u00fcber das alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in jedem Mitgliedstaat am selben Tag abstimmen k\u00f6nnen. Das ist die unverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr die demokratische Neubegr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In den EU- Vertr\u00e4gen sollte die M\u00f6glichkeit verankert werden, dass die B\u00fcrger \u00fcber Fragen, die f\u00fcr die Fortentwicklung der Union von grundlegender Bedeutung sind, einen EU-weiten Volksentscheid herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Dies gilt im Besonderen auch f\u00fcr die Schaffung einer echten EU- Verfassung, f\u00fcr die sich die FDP einsetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00fcrde reichen, wenn wir in unserem Land diese einf\u00fchren w\u00fcrden. Aber davon sind wir weit entfernt. Die Entscheidung auf die EU zu verlagern, ob wir Deutschen \u00fcber etwas abstimmen d\u00fcrfen oder nicht, lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Vorteil: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU w\u00fcrden eine Beziehung zu dem anonymen Apparat Europ\u00e4ische Union aufbauen k\u00f6nnen. Der Nachteil: Die Durchf\u00fchrung EU-weiter B\u00fcrgerentscheide d\u00fcrfte sich sehr problematisch gestalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Verfahren zur direkten Demokratie sollen so oft wie m\u00f6glich eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "Nur eine echte Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirkt der Politikverdrossenheit entgegen und st\u00e4rkt die Demokratie. Insbesondere \u00fcber eine europ\u00e4ische Verfassung m\u00fcsste abgestimmt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns ein f\u00fcr starke Mitbestimmungsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch auf europ\u00e4ischer Ebene ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Alle Staatsgewalt soll vom Volke ausgehen (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) GG). Die Parteien sollen bei der politischen Willensbildung des Volkes mitwirken (Art. 21 (1) GG). Wir fordern deshalb f\u00fcr alle EU-L\u00e4nder die Volksabstimmung zu wichtigen Gesetzen (die zusammen mit allgem. Wahlen stattfinden k\u00f6nnten), EU-weite B\u00fcrgerentscheide zum Vertrag von Lissabon (EU-Verfassung), Aufnahme neuer L\u00e4nder in die EU, Euro-Einf\u00fchrung, ... (ohne Unterschriftensammlung).www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": 1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "Dies k\u00f6nnte ein Weg sein, sich gegen schlechte Entscheidungen der EU-Kommission zur Wehr zu setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Volksabstimmungen sind auch im europ\u00e4ischem Bezug tiefer zu verankern, um den Menschen mehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten zu geben. Wir treten f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Demokratisierung der Europ\u00e4ischen Union ein, damit auch die EU-Kommissare direkt von den europ\u00e4ischen V\u00f6lkern gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "In Grundsatzfragen (Verfassung) ja.", 
          "value": 1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "Solange es nationale Verfassungen gibt, sind die einzelnen V\u00f6lker der Souver\u00e4n der jeweiligen Nation. Dieser darf nicht \u00fcberstimmt werden durch Mehrheiten, die au\u00dferhalb der eigenen Nation entstehen; ansonsten ist die Verfassung gebrochen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Alle Staatsgewalt geht in einer Demokratie vom Volke aus. Dieser Grundsatz darf nach unserer Auffassung nicht nur f\u00fcr einen Wahltag gelten, damit f\u00fcr 5 Jahre gew\u00e4hlte Repr\u00e4sentanten bestimmt werden k\u00f6nnen. Es muss auch innerhalb dieser 5 Jahre m\u00f6glich sein, demokratische \u00c4nderungen herbei zu f\u00fchren. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr umsetzbare Volksinitiativen und Volksentscheide in Deutschland und der EU ein. Dort, wo B\u00fcrgern dieses unmittelbare B\u00fcrgerrecht nicht zusteht, kann nach unserer Auffassun", 
          "value": 1, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir pl\u00e4dieren insbs. daf\u00fcr, dass \u00c4nderungen der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge und Erweiterungen einem europaweiten Volksentscheid unterworfen werden. Dies ist einer der Kernpunkte unseres politischen Programms. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerentscheide, insbesondere in Verbindung mit B\u00fcrgerbegehren, sind ein sehr gutes Mittel zur Mitbestimmung des Volkes an der Gesetzgebung. Sie werden bereits auf Kommunal- und Landesebene erfolgreich eingesetzt. Durch die Verfahrensh\u00fcrde des B\u00fcrgerbegehrens ist auch eine effiziente Filterung der Abstimmungen gegeben, wodurch Ph\u00e4nome wie Wahlm\u00fcdigkeit nicht eintreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nichtraucher m\u00fcssen vor Passivrauchen gesch\u00fctzt sein. Das gilt in \u00f6ffentlichen Einrichtungen wie in der Gastronomie. Die von der CDU gef\u00fchrten L\u00e4nder haben inzwischen Regelungen erlassen, die sehr begrenzte Ausnahmen vom grunds\u00e4tzlichen Rauchverbot vorsehen und die Nichtraucher sicher sch\u00fctzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland setzen wir GR\u00dcNE uns f\u00fcr umfassende Rauchverbote in Gastst\u00e4tten ein: via Arbeitsschutz auf der Bundesebene und in den Bundesl\u00e4ndern bei den Beratungen der Nichtraucherschutzgesetze.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich tritt die CSU konsequent f\u00fcr einen wirkungsvollen Gesundheitsschutz und da-mit auch gegen das Passivrauchen ein. Deshalb haben wir in Bayern eines der strengsten Nichtraucherschutzgesetze umgesetzt. Gesundheitsschutz liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4n-der. Deshalb ist die EU nicht zust\u00e4ndig und diese Forderung nur in Form einer Absprache aller L\u00e4nder m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Die relative Risikoerh\u00f6hung f\u00fcr Lungenkrebs beim Passivrauchen steigt deutlich. Das Deutsche Krebsforschungszentrum Heidelberg f\u00fchrt aus, Tabakrauch sei ein komplexes Gemisch aus \u00fcber 4.800 Substanzen, darunter Gifte wie Blaus\u00e4ure, Ammoniak und Kohlenmonoxid. Mehr als 70 der Substanzen im Tabakrauch seien nachweislich krebserzeugend. Deshalb fordert DIE LINKE, endlich ein generelles bundesweites Rauchverbot f\u00fcr alle Gastst\u00e4tten einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist der Auffassung, dass der Eigent\u00fcmer der Gastst\u00e4tte entscheiden soll, ob und ggf. wo in seinen R\u00e4umlichkeiten geraucht werden darf oder nicht. Eine klare Kennzeichnung an der T\u00fcre soll diese Entscheidung f\u00fcr G\u00e4ste transparent machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein striktes Rauchverbot kann nur f\u00fcr Geb\u00e4ude ausgesprochen werden, wo der Staat Inhaber bzw Betreiber ist. Ein Gastwirt, der als P\u00e4chter/Eigent\u00fcmer verantwortlich ist f\u00fcr seinen Betrieb, sollte das Recht haben, selbst zu entscheiden, ob seine Gastwirtschaft ein Raucherlokal oder ein Nichtraucherlokal ist. Wenn er geeignete R\u00e4umlichkeiten hat, sollten Raucher und Nichtraucher getrennte R\u00e4umlichkeiten erhalten. Eine Bevormundung durch die EU lehnen wir auch hier ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Auch die Arbeitnehmer in der Gastronomie, die ja dem Passivrauchen nicht ausweichen k\u00f6nnen, haben ein Recht auf Schutz vor den gesundheitlichen Gefahren, die vom Passivrauchen ausgehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "Die Tierschutzpartei"
        }, 
        {
          "text": "Doch das Rachverbot muss so geregelt sein, dass gut getrennte R\u00e4ume f\u00fcr Raucher und Nichtraucher existieren. Keine Diskriminierung der Raucher!", 
          "value": 1, 
          "party": "FAMILIE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00f6dp"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage des Rauchverbots in der Gastronomie muss \u00fcber Gesetze zum Gesundheitsschutz von Besch\u00e4ftigen geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRAUEN"
        }, 
        {
          "text": "Solche Gesetzgebung sollte zum Selbstbestimmungsrecht der EU-L\u00e4nder, deren Bundesl\u00e4nder und deren B\u00fcrger (Volkshoheit i.S. Art. 20 (2) Satz 1 Grundgesetz) geh\u00f6ren.Ab jetzt...B\u00fcndnis f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Demokratie durch Volksabstimmung -Volksabstimmung-www.demokratie-durch-volksabstimmung.de", 
          "value": -1, 
          "party": "Volksabstimmung"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CM"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollten die L\u00e4nder/Regionen in eigener Zust\u00e4ndigkeit selbst  treffen. In Deutschland/Bayern lehnen wir eine Bevormundung der Wirte und ihrer G\u00e4ste ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PSG"
        }, 
        {
          "text": "Man muss den Leuten nicht alles vorschreiben. Wenn in einem Restaurant geraucht werden darf, und mir das nicht passt, gehen ich halt nicht rein. Nicht immer neue Verbote!", 
          "value": -1, 
          "party": "50Plus"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "AUF"
        }, 
        {
          "text": "Ein striktes Rauchverbot verst\u00f6\u00dft gegen das Selbstbestimmungsgebot der B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "DVU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "Die Grauen"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE VIOLETTEN"
        }, 
        {
          "text": "Es muss auch Gastst\u00e4tten geben, in denen Raucher rauchen k\u00f6nnen. Allerdings sollte der Nichtraucherschutz Vorrang haben. Dabei ist auch st\u00e4rker an die Gesundheit des Personals zu denken.", 
          "value": 0, 
          "party": "EDE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FBI"
        }, 
        {
          "text": "Wir  sehen uns als Stimme der B\u00fcrger und k\u00e4mpfen schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Sachthema B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger m\u00fcssen das Recht haben, selbst die Initiative zu ergreifen, falls in ihren Augen \u00c4nderungen notwendig erscheinen. Wir haben zu diesem Thema innerhalb der B\u00fcrgerschaft bisher keine eindeutige Meinung festgestellt. Das Ergebnis einer (nicht repr\u00e4sentativen) Umfrage best\u00e4tigt uns das.      ", 
          "value": 0, 
          "party": "VOLKSENTSCHEIDE"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ndersache", 
          "value": 0, 
          "party": "FW FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aus 2 Gr\u00fcnden: 1. Das sollte in der Kompetenz der Mitgliedstaaten verbleiben. 2. Wie schon oben unter 2: Verbote sind letzte Mittel des staatlichen Handelns. Hier ist ein Wahlfreiheit von Gastronomen und Kunden zu bevorzugen. Niemand ist gezwungen, in ein Raucherrestaurant zu gehen. Schwieriger wird es beim Schutz der Angestellten. Da k\u00f6nnte ein Ausgleich \u00fcber k\u00fcrzere Arbeitszeiten in Raucherbetrieben geschaffen werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "Newropeans"
        }, 
        {
          "text": "Ein striktes Verbot greift unn\u00f6tig massiv in die unternehmerische Freiheit des Wirtes und die pers\u00f6nliche Freiheit des Gastes ein. In Kneipen ohne Angestellte ist beispielsweise die Auszeichnung als Nichtraucher- oder Raucherkneipe eine sinnvolle, gangbare L\u00f6sung, die bei einem strikten Verbot nicht erlaubt w\u00e4re.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }, 
        {
          "text": "Passiv rauchen gef\u00e4hrdet die Gesundheit ebenso", 
          "value": 1, 
          "party": "RRP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "RENTNER"
        }
      ], 
      "id": "WOM-16-37"
    }
  ]
}