{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die aktuelle Regelung mit \u00d6ffnungszeiten bis 20 Uhr stellt einen vern\u00fcnftigen  und angemessenen Ausgleich der betroffenen Interessen dar. Unter l\u00e4ngeren \u00d6ffnungszeiten leiden in erster Linie die betroffenen Arbeitnehmer und deren Familien.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten am Ladenschluss fest. Die Freigabe des Ladenschlusses strapaziert das schon jetzt durch Schichtdienst und Sonntagsarbeit belastete Familienleben und generell die Freizeit noch weiter. Au\u00dferdem ist sie f\u00fcr kleine Einzelh\u00e4ndler, Handwerker und mittelst\u00e4ndische Betriebe existenzgef\u00e4hrdend, weil sich lange \u00d6ffnungszeiten dort oft nicht rechnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die allgemeinen Ladenschlusszeiten sollen nicht angetastet werden  weder an Werktagen noch an Sonn- und Feiertagen. Allerdings fordern wir, dass die bereits jetzt m\u00f6glichen wenigen Shopping-Abende f\u00fcr Kommunen unb\u00fcrokratischer beantragt werden k\u00f6nnen. Wir brauchen ein bayerisches Ladenschlussgesetz, um bestehende Probleme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen: Den n\u00e4chtlichen Verkauf von Alkohol an Tankstellen und die Modernisierung der Regelung f\u00fcr touristische Gesch\u00e4fte in fest definierten Tourismusgebieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen sehen keine Veranlassung das derzeit bestehende Ladenschlussgesetz in Bayern zu \u00e4ndern, d.h. \u00d6ffnungszeiten an Werktagen zwischen 6 und 20 Uhr und vier verkaufsoffene Marktsonntage, \u00fcber die die Kommunen vor Ort entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Ladenschlussgesetz an die ver\u00e4nderten Lebensverh\u00e4ltnisse und Gewohnheiten der Menschen anpassen. Die \u00d6ffnungszeiten unter der Woche sollten den Einzelh\u00e4ndlern selbst \u00fcberlassen bleiben. Der Sonn- und Feiertagsschutz soll unangetastet bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE sieht keinen plausiblen Grund, die L\u00e4den noch l\u00e4nger zu \u00f6ffnen. Alle vorliegenden Daten zeigen, dass dies nur zu einer Verlagerung der Ums\u00e4tze, aber nicht zu mehr Umsatz f\u00fchrt. Daf\u00fcr wird das Personal im Einzelhandel \u00fcber Geb\u00fchr belastet. Wir fordern einen Mindestlohn, der f\u00fcr den Umsatz im Einzelhandel mehr bringt, weil er die Kaufkraft f\u00f6rdert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Leben ist mehr als Konsum! Auch das Verkaufspersonal hat ein Recht auf Familienleben und Feierabend.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Nein, im Gegenteil. Die fr\u00fchere Regelung - einen langen Donnerstag in der Woche - war die bessere L\u00f6sung.  Die jetzigen \u00d6ffnungszeiten gehen zu Lasten der Familien und des gesellschaftlichen Lebens. Es bleibt kaum noch Zeit f\u00fcr Gemeinsamkeiten.  Aber in der Regel sind die Gesch\u00e4fte abends leer und die Verk\u00e4uferinnen langweilen sich.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten hei\u00dfen nicht atomatisch mehr Ums\u00e4tze, und bedeuten oftmals nur steigende Fixkosten. Zudem ist auch an die damit verbundenen Belastungen der Arbeitnehmer zu denken, wie nicht zuletzt die Beeintr\u00e4chtigungen im Bereich des ehrenamtlichen Engagements aufgrund der damit verbundenen Ver\u00e4nderungen der Arbeitszeiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Entscheidung sollte bei den Gemeinden liegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Der Lebensstandard wird in Deutschland nur wieder steigen, falls der produktive Bereich der Realwirtschaft ausgeweitet wird und der Dienstleistungssektor nicht immer mehr w\u00e4chst. Wir m\u00fcssen wieder mehr produzieren, dann k\u00f6nnen wir auch mehr konsumieren. Die Kaufkraft der Deutschen ist real seit Jahren gesunken. L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten werden dieses Problem nicht l\u00f6sen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber \u00d6ffnungszeiten sollte individuell erfolgen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Noch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten f\u00fchren zu vermehrter Belastung des Personals und verhindern gemeinsame Zeit in der Familie.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Schutz der Familien, auch soweit Familienmitglieder im Einzelhandel t\u00e4tig sind. Auch w\u00fcrde dies den Wettbewerbsdruck auf kleinere Betriebe nicht unerheblich erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten an Werktagen die Ladenschlusszeiten abschaffen und haben daf\u00fcr bereits ein Ladenschlussgesetz ausgearbeitet. Der Sonntag bleibt dabei weiterhin gesch\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Landtag hat auf unsere Initiative beschlossen, einen Volksentscheid \u00fcber eine entsprechende \u00c4nderung der bayerischen Verfassung durchzuf\u00fchren. Wir stehen f\u00fcr gesunde Staatsfinanzen und wollen diese Politik auch in der Verfassung festschreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen den Volksentscheid, der unter anderem eine Schuldenbremse aufnehmen will. Die Vorgabe ausgeglichener Haushalte, wie sie das Grundgesetz vorschreibt und wie wir sie in der bayerischen Landespolitik seit langem vertreten, ist allerdings keine Rechtfertigung f\u00fcr unsoziale Politik. Wir lehnen eine Politik, die unter dem Vorwand von Haushaltskonsolidierung und Schuldenabbau eine unsoziale Verteilungs- und Steuersenkungspolitik oder Sozial- und Bildungsabbau betreibt, entschieden ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Aufnahme der Schuldenbremse auch in die Bayerische Verfassung ist nach Auffassung der FREIEN W\u00c4HLER ein Signal f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Haushaltspolitik. Daher unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich die Aufnahme in die bayerische Verfassung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die im Grundgesetz verankerte Schuldenbremse findet auch in Bayern unmittelbar Anwendung. Um zu verhindern, dass die Schuldenbremse durch versteckte Verschuldung des Freistaats, z.B. durch so genannte Public-Private-Partnership Modelle umgangen wird, haben wir ein Ausf\u00fchrungsgesetz zur Ausgestaltung der Schuldenbremse in den Bayerischen Landtag eingebracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine strenge Schuldenbremse ist ein Gebot der Generationengerechtigkeit. Fr\u00fchere Regierungen in Bayern haben Schuldenberge auf Kosten sp\u00e4terer Generationen hinterlassen. Aus dem Regierungshandeln der FDP sind hingegeh keine neuen Schulden entstanden. 2012 haben wir mit der R\u00fcckzahlung von Altschulden begonnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keinen Sozialabbau. Das ist unter Schuldenbremse zu verstehen, da nur langfristige Posten wie Bildung, Soziales oder Infrastruktur von K\u00fcrzungen betroffen sind. Unvorhergesehenes, z.B. die Rettung von Banken, geh\u00f6rt nicht dazu. Was wir stattdessen brauchen, sind Einnahmen durch angemessene Besteuerung von Unternehmen, gro\u00dfen Erbschaften und hohen Einkommen, durch eine Verm\u00f6gensteuer und eine Finanztransaktionssteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein, auf allen Ebenen systematisch und verpflichtend die \u00f6ffentlichen Schulden zu reduzieren: Der Schuldenstand ist in jedem Haushaltsjahr um mindestens die Summe zu reduzieren, die 1% der Einnahmen dieses Jahres (2012 etwa 430 Mio. EUR) betr\u00e4gt.  Keine neuen Schulden aufzunehmen ist kein ausreichendes Ziel!  Schulden sind eine unverzeihliche Hypothek f\u00fcr unsere Kinder. Sie vergr\u00f6\u00dfern die Kluft zwischen Arm und Reich und beg\u00fcnstigen h\u00e4ufig ein \u00f6kologisch bedenkliches Wachstum.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "damit die ausufernde Schuldenaufnahme gebremst wird. Man kann nicht auf Dauer mehr ausgeben, als man einnimmt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur das - vielmehr mu\u00df eine Defizitbremse aufgenommen werden, wie dies hinsichtlich des Grundgesetzes auf Bundesebene bedauerlicherweise vers\u00e4umt wurde. So wurde es m\u00f6glich, da\u00df trotz Schuldenbremse \u00fcbernational eingegangene Zahlungsverpflichtungen, wie bspw. im Rahmen der Eurokrise nicht von der sog. Schuldenbremse ber\u00fchrt werden, obwohl eine massive Verschuldung die Folge ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wie die Sparpolitik im S\u00fcden Europas zeigt werden durch diese die Probleme nicht gel\u00f6st. In einer Krise mu\u00df der Staat investieren und nicht sparen, sonst wiederholt sich die Katastrophe von Br\u00fcning auch heute. Wichtig sind solche Investitionen, die die Produktivit\u00e4t der Volkswirtschaft erh\u00f6hen. Deshalb Ausbau der Kernenergie und eine Ende aller Schildb\u00fcrgerprojekte der Erneuerbaren Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Zum Schutz des Steuerzahlers und der kommenden Generationen!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein ausgewogener Haushalt muss das Ziel jeder Finanzpolitik sein. Eine Schuldenbremse bedeutet im Zweifelsfall jedoch Sparen um jeden Preis. Damit werden politische Handlungsspielr\u00e4ume zu stark eingeschr\u00e4nkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Maut sorgt f\u00fcr mehr Fairness und Gerechtigkeit bei der Finanzierung unserer Stra\u00dfen. Momentan m\u00fcssen deutsche Autofahrer in fast all unseren Nachbarl\u00e4ndern ihren Beitrag f\u00fcr ein intaktes Stra\u00dfennetz leisten, umgekehrt ist dies aber nicht der Fall. Es ist daher ein Gebot der Gerechtigkeit, dass sich ausl\u00e4ndische Autofahrer k\u00fcnftig in Deutschland an den bei uns entstehenden Kosten beteiligen. Die Maut ist zur Finanzierung der notwendigen Investitionen in den Stra\u00dfenbau erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die Einf\u00fchrung einer PKW-Maut ab. Sie trifft insbesondere die Pendlerinnen und Pendler im l\u00e4ndlichen Raum und hat zudem keine \u00f6kologische Lenkungswirkung. Eine Maut f\u00fcr Autofahrer aus dem Ausland ist au\u00dferdem europarechtlich nicht m\u00f6glich. Sie widerspricht dem Diskriminierungsverbot und w\u00fcrde vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof wieder kassiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sollen auch Autofahrer aus dem Ausland f\u00fcr die Nutzung deutscher Autobahnen bezahlen. Dies tun sie allerdings schon heute, indem sie beim Tanken die Mineral\u00f6lsteuer bezahlen. Eine Maut nur f\u00fcr Autofahrer aus dem Ausland halten wir als nicht vereinbar mit europ\u00e4ischem Recht. Eine Maut f\u00fcr alle lehnen wir ab, diese w\u00fcrde die deutschen Autofahrer nur zus\u00e4tzlich belasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine Autobahnmaut nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder bringt nichts, geht nicht und schadet der Umwelt! Nur etwa f\u00fcnf Prozent des Autobahnverkehrs verursachen ausl\u00e4ndische Pkw. Das deckt nicht einmal den Verwaltungsaufwand und die Systemgeb\u00fchren. Au\u00dferdem widerspr\u00e4che eine solche Ausl\u00e4ndermaut geltendem EU-Recht. Die Maut ist lediglich eine zus\u00e4tzliche Finanzierungsquelle f\u00fcr den Stra\u00dfenausbau und die Ausweitung des klima- und umweltsch\u00e4dlichen Individualverkehrs.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Maut nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder ist nicht mit dem EU-Recht zu vereinbaren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Angeblich nutzen unsere Nachbarn die Deutschen aus. Diese Behauptung ist falsch. Tats\u00e4chlich machen ausl\u00e4ndische Autos auf deutschen Autobahnen im Jahr ungef\u00e4hr 5 Prozent des gesamten Pkw-Verkehrs aus. Und sie tanken in Deutschland. Dadurch sind die Einnahmen aus der Mineral\u00f6lsteuer ungef\u00e4hr doppelt so hoch wie die Infrastrukturkosten, die die ausl\u00e4ndischen Autofahrerinnen und Autofahrer verursachen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein, den KFZ-Verkehr vorwiegend \u00fcber die Mineral\u00f6lsteuer zur Finanzierung des Gemeinwesens heranzuziehen. Die Mineral\u00f6lsteuer muss in ganz Europa angeglichen werden, damit der Anreiz wegf\u00e4llt, das Tanken im Transitland Deutschland zu vermeiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, wenn auch die durchreisenden Ausl\u00e4nder an der Instandhaltung unserer Stra\u00dfen mit beteiligt w\u00fcrden und die Lasten nicht nur auf deutschen Schultern ruht. Es mu\u00df aber gew\u00e4hrleistet sein, da\u00df die Maut f\u00fcr die Instandsetzung und Erhaltung der Stra\u00dfen/Autobahnen verwendet wird und nicht in irgendwelchen Steuerl\u00f6chern versickert.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Praxis im benachbarten Ausland sowie der exorbitante Investitionsstau betreffend unserer Infrastruktur gebieten geradezu, ausl\u00e4ndische Nutzer an der Instandhaltung unserer Autobahnen zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Infrastruktur zu erhalten und auszubauen ist Aufgabe des Staates. Die Kosten kommen \u00fcber die Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t des Volkswirtschaft wieder herein. Deshalb ist die B\u00fcSo auch gegen privat-\u00f6ffentliche finanzierte Projekte in diesem Bereich.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bedingung in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern k\u00f6nnen hier \u00fcbernommen werden. Zur Kompensation f\u00fcr den Bundesb\u00fcrger schlagen wir die Abschaffung der nutzungsunabh\u00e4ngigen KFZ-Steuer vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland ist zwar ein Transitland, jedoch vor allem f\u00fcr den G\u00fcterverkehr, aber kaum f\u00fcr Personenverkehr. Unsere Infrastruktur wird auch nicht saisonal \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet, wie es in L\u00e4ndern wie z.B. \u00d6sterreich der Fall ist (Ferienverkehr). Deutsche Stra\u00dfen sind vor allem durch Pendler- und G\u00fcterverkehr belastet, damit l\u00e4sst sich eine PKW-Maut nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder aber nicht legitimieren. Entweder eine PKW-Maut f\u00fcr alle oder f\u00fcr niemanden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Mieter vor \u00fcberzogenen Mietsteigerungen sch\u00fctzen. Bei der Wiedervermietung von Bestandswohnungen wollen wir in Gebieten mit angespannten Wohnungsm\u00e4rkten Mieterh\u00f6hungen auf zehn Prozent oberhalb der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete beschr\u00e4nken. Diese Regel gilt nicht f\u00fcr Erstvermietungen in Neubauten. Denn eine Deckelung bei der Neubauvermietung w\u00fcrde die Wohnungsmarktlage weiter versch\u00e4rfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Begrenzung der Neuvermietungsmieten auf zehn Prozent \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete ein, f\u00fcr eine Neuberechnung des Mietspiegels mit st\u00e4rkerer Ber\u00fccksichtigung der Bestandsmieten und vor allem f\u00fcr eine Absenkung der umlagef\u00e4higen Kosten bei Modernisierungsma\u00dfnahmen. Die von der schwarz-gelben Bundesregierung beschlossene Absenkung der Kappungsgrenze f\u00fcr zul\u00e4ssige Mieterh\u00f6hungen bei bestehenden Mietvertr\u00e4gen auf 15 Prozent reicht nicht aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass den Kommunen die M\u00f6glichkeit gegeben wird, derartige Obergrenzen einzuziehen. Sie sollen sich jedoch auf die Regionen beschr\u00e4nken, in denen Mietraum zu erschwinglichen Preisen besonders knapp ist. Auch bei Bestandsmieten d\u00fcrfen keine grenzenlosen Mieterh\u00f6hungen stattfinden. Hier unterst\u00fctzen wir die bestehende Regelung der Kappungsgrenze  sie muss jedoch flankiert werden, von Obergrenzen bei Neu- und Wiedervermietungen in Ballungszentren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Um Mieterinnen und Mieter besser zu sch\u00fctzen, werden die Gr\u00fcnen sich daf\u00fcr einsetzen, dass die M\u00f6glichkeiten des Mietrechts\u00e4nderungsgesetzes ausgesch\u00f6pft werden und die Kappungsgrenze umgehend auf 15% gesenkt wird. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir das Mietrecht weiter regionalisieren, um den Kommunen zu erm\u00f6glichen, in Orten oder Stadtteilen mit hohem Verdr\u00e4ngungsdruck Mietobergrenzen bei der Wiedervermietung einzuf\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Solche Ma\u00dfnahmen machen den Wohnungsmarkt noch unflexibler, erschweren den Ausgleich von Angebot und Nachfrage \u00fcber den Marktpreis, verringern die f\u00fcr Neubau und Sanierungen notwendigen Mittel und tragen so zus\u00e4tzlich zur Wohnungsverknappung in dicht besiedelten Gebieten bei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade in der Boomregion M\u00fcnchen, aber auch in mittelgro\u00dfen St\u00e4dten wie Ingolstadt, Regensburg und Erlangen f\u00fchrt der anhaltende Zuzug von Menschen und anlagesuchendem Kapital dazu, dass das Wohnen in der Stadt f\u00fcr viele unbezahlbar wird. Allerdings muss dabei auch die Preisbildung f\u00fcr Grund und Boden reguliert werden. Denn zumindest in M\u00fcnchen steigen die Bodenpreise derart an, dass nicht einmal mehr Genossenschaften in der Lage sind, preisg\u00fcnstigen Wohnraum anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Gro\u00dfst\u00e4dten mit Wohnungsmangel sollte es diese Beschr\u00e4nkung geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "dazu muss aber in jeder Stadt/in jedem Dorf ein Index ermittelt werden, um vergleichbare Richtlinien zu haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die regionalen Mietspiegel sind ein sinnvoller Anhaltspunkt f\u00fcr die Bemessung der Mietpreise. Die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Mietpreisgrenze erscheint uns aber als zu weit gehender Eingriff in die Privatautonomie.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Bei Neuvermietungen von Bestandswohnungen darf die Miete nicht mehr als 10% \u00fcber der orts\u00fcblichen, durchschnittlichen Vergleichsmiete nach g\u00fcltigem Mietenspiegel liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das bestehende hohe F\u00f6rderniveau wollen wir beibehalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden verst\u00e4rkt den Fokus auf eine \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Fleisch- und Milchproduktion, auf eine heimische, autarke Eiwei\u00dfversorgung in Europa legen. Wir m\u00fcssen uns unserer internationalen Verantwortung bewusst werden und auch danach handeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die erh\u00f6hte Nachfrage nach \u00f6kologischen Produkten bietet hervorragende Absatzchancen. Dabei ist insbesondere bei der Umstellung der Betriebe eine staatliche Unterst\u00fctzung vonn\u00f6ten, um die Einkommensausf\u00e4lle in den ersten Jahren zu kompensieren. Jedoch sind wir FREIE W\u00c4HLER der \u00dcberzeugung, dass der h\u00f6here Aufwand bei der Produktherstellung auch vom Verbraucher entsprechend honoriert werden muss. Ein steigender Absatz von \u00d6koprodukten setzt die Zahlungsbereitschaft der Kunden voraus.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6kologische Landbau hat bez\u00fcglich des Umwelt-, Natur-, Klima-, Wasser- und Tierschutz klare Vorteile gegen\u00fcber der konventionellen Landwirtschaft. Diese \u00f6ffentlichen Leistungen, die durch h\u00f6heren Arbeitseinsatz und den Verzicht auf H\u00f6chstertr\u00e4ge erzielt werden, m\u00fcssen auch durch \u00f6ffentliche Mittel honoriert werden. Bayern hat sich ehrgeizige Ziele zur Verdoppelung des Anteils an \u00d6kolandwirtschaft gesetzt. Dies ist nur durch attraktive F\u00f6rderprogramme zu erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht f\u00fcr eine moderne, unternehmerische und nachhaltige Landwirtschaft. Und wir stehen f\u00fcr Vielfalt im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb geben wir keine Bewirtschaftungsformen vor und lehnen auch einen Ausbau der Subventionen des Freistaats ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten daf\u00fcr ein, dass die umweltgerechte Landwirtschaft nach sozial-\u00f6kologischen Kriterien und durch Unterst\u00fctzung regionaler Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen gef\u00f6rdert wird. Wichtig sind uns die Erhaltung der biologischen Vielfalt in der Natur sowie die Arten-, Rassen- und Sortenvielfalt in der Agrarwirtschaft. Der Einsatz von Minerald\u00fcngern und Pestiziden soll verringert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Direktzahlungen an Landwirte m\u00fcssen an einfache, wirksame \u00f6kologische und soziale Standards gebunden werden. Wir fordern eine Markt- und Subventionspolitik, die die Arbeit und nicht die Fl\u00e4che f\u00f6rdert. Au\u00dferdem sind Klima-, und Naturschutzma\u00dfnahmen der b\u00e4uerlich-\u00f6kologischen Landwirtschaft als gesellschaftliche Aufgabe zu f\u00f6rdern. Die staatliche Landwirtschaftsberatung und die Ausbildung sind so zu gestalten, dass der \u00d6kolandbau als attraktiv erkannt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "da es auch landwirtschaftliche Kleinbetriebe ohne \u00d6kosiegel gibt, die gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Nachhaltigkeit des Wirtschaftens ist dies zu bef\u00fcrworten. Zudem spricht auch angesichts der j\u00fcngsten Hochwasserkatastrophe der Umstand daf\u00fcr, da\u00df auf \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4chen die B\u00f6den eine deutlich h\u00f6here Infiltrationskapazit\u00e4t aufweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Sowohl die konventionelle Landwirtschaft als auch die Biolandwirtschaft m\u00fcssen sich am Markt orientieren. Die B\u00fcrger entscheiden welche Nahrungsmittel sie konsumieren wollen.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "In den Genuss der F\u00f6rderung sollen nicht nur Gro\u00dfbetriebe kommen. Es sollen auch gezielt und verst\u00e4rkt \u00f6kologisch arbeitende Kleinbetriebe unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die St\u00e4rkung einer nachhaltigen Landwirtschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Verteilung der Argrarf\u00f6rderungen nach neuen Bewertungsma\u00dfst\u00e4ben zu verteilen. Wir wollen weg von der F\u00f6rderung der Gro\u00dfunternehmen und hinzu einer gezielten Unterst\u00fctzung lokaler und nachhaltiger Erzeugungsstrukturen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Video\u00fcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen insbesondere zur Verhinderung von Gewaltdelikten und Vandalismus ausbauen. Besonders Bahnh\u00f6fe und \u00f6ffentlicher Personenverkehr sollen besonders gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Bei Video-Beobachtung, Kennzeichen-Scanning, Telekommunikations- und Wohnraum\u00fcberwachung, Online-Durchsuchung und Quellen-Telekommunikations\u00fcberwachung kommt es nicht nur darauf an, dass jede einzelne Befugnis f\u00fcr sich genommen im Einzelfall sinnvoll und notwendig ist, sondern auch darauf, dass es in der Zusammenschau s\u00e4mtlicher Ma\u00dfnahmen zu keiner vermeidbaren Einschr\u00e4nkung von Grundrechten kommt.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung beugt Kriminalit\u00e4t nicht sicher vor. Effektiver ist die  Bek\u00e4mpfung der Ursachen f\u00fcr Straftaten wie Arbeitslosigkeit, geringe schulische und Ausbildungsqualifikation, fehlende Zukunftsperspektiven. F\u00fcr die Polizei ben\u00f6tigen wir gen\u00fcgend Personal, geeignete Sachmittel, eine zielgerichtete Ausbildung und Schulung zur Erf\u00fcllung der Aufgaben. Hierf\u00fcr setzen wir uns im  Landtag ein und fordern gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Bayern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen ein starkes Datenschutzrecht, das fit ist f\u00fcr die Netzkommunikation des 21. Jahrhunderts und das die Betroffenen als Grundrechtstr\u00e4gerInnen in den Mittelpunkt stellt. Das Recht auf informationelle Selbstbestimmung ist ein zentrales Grundrecht. Um dieses zu sch\u00fctzen, werden wir die bayerischen Gesetze \u00e4ndern und die Grenzen der Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum klarer formulieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will keine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung. Wir akzeptieren diese ausschlie\u00dflich an bestimmten Brennpunkten wie U-Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen. Die \u00dcberwachung muss deutlich sichtbar kenntlich gemacht sein. Kameras k\u00f6nnen B\u00fcrgern in Not nicht helfen. Wir wollen Polizisten, die Kriminalit\u00e4t verhindern, statt Kameras, die Kriminalit\u00e4t nur filmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Videokameras machen Pl\u00e4tze nicht sicherer, sie t\u00e4uschen Sicherheit vor. \u00d6ffentliche Sicherheit basiert vielmehr auf Rechtssicherheit, sozialer Sicherheit sowie gleichen politische und sozialen Rechten f\u00fcr alle Menschen. In St\u00e4dten und Kommunen fordern wir B\u00fcrgergremien, die Alternativen wie Beleuchtung, Freizeiteinrichtungen, Nachbarschaftshilfen und kulturelle Angebote diskutieren, vorschlagen und umsetzen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine pauschale Ausweitung der Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen dient nicht dem Ziel, die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten. Die Ausweitung ist sinnvoll an erkannten Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten und dient dort dann sowohl der Pr\u00e4vention als auch der Strafverfolgung.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "nur wenn dies auch wirklich der Verbrechens- und Terrorismusbek\u00e4mpfung dient und daf\u00fcr genutzt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Weniger Personalabbau bei der Polizei w\u00e4re im Gegensatz zur Video\u00fcberwachung eine menschlichere Variante der Sicherheitspolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit notwendig", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "aber nur auf Pl\u00e4tzen mit hoher Kriminalit\u00e4tsrate und zeitlich befristet mit einer vorausgegangenen intensiven Pr\u00fcfung und auf Antrag der jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaft mit Zustimmung der \u00fcbergeordneten Beh\u00f6rde (Landratsamt etc.)", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "So lange es auf \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze beschr\u00e4nkt bleibt und der Sicherheit dient.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Videokameras verhindern keine Straftaten, halten T\u00e4ter nicht von der Begehung von Straftaten ab und helfen den Opfern nicht. Die  Sicherheitslage in den \u00fcberwachten R\u00e4umen wird mit ihnen nachweislich nicht verbessert. Au\u00dferdem \u00e4ndern Menschen unter Video\u00fcberwachung ihr Verhalten: Kreatives, unbefangenes und individuelles Verhalten wird verringert, um nicht aufzufallen und verd\u00e4chtig zu erscheinen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Aufteilung von Klassen nach dem kulturellen Hintergrund der Kinder kommt f\u00fcr uns nicht in Betracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind uns sicher: Integration und das Kennenlernen und Anerkennen andere Kulturen beginnt bereits im Kindesalter. Wir wollen ein Bayern der Vielfalt und Toleranz. Das gelingt uns durch Miteinander, nicht durch Ausgrenzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sofern sich die Frage nicht ausschlie\u00dflich auf den Religionsunterricht bezieht, ist sie ganz klar zu bejahen. Gemeinsamer Unterricht ist die unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine gelingende Integration. Wir sprechen uns f\u00fcr eine vierj\u00e4hrige gemeinsame Grundschulzeit und ein gegliedertes Schulsystem bei den weiterf\u00fchrenden Schulen aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder haben einen Anspruch auf gleiche Chancen, gleichen Zugang und gleiche Teilhabe von Anfang an.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Aufteilung der Sch\u00fcler f\u00fcr den Religionsunterricht beenden und den gegenseitigen Austausch in einem gemeinsamen Unterrichtsfach erm\u00f6glichen. Dieses soll verschiedene weltanschauliche und religi\u00f6se Ans\u00e4tze, sowie die Werte unserer Verfassung vermitteln und den Respekt gegen\u00fcber anderen Ansichten st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gerade der gemeinsame Unterricht von Menschen mit unterschiedlichem Background ist bereichernd, gleich ob unterschiedlicher sozialer oder kultureller Hintergrund. Dies soll nicht nur beibehalten, sondern gef\u00f6rdert werden. Besonders selektiv wirkt gegenw\u00e4rtig durch das vielgliedrige Schulsystem der jeweilige soziale Hintergrund. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen hilft allen Kindern, weil sie dann auch l\u00e4nger und besser voneinander lernen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Selbstverst\u00e4ndlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Alle Kinder mit gleichem Leistungsniveau sollen - ungeachtet ihres kulturellen Hintergrundes - gemeinsam unterrichtet werden.  Gibt es Sprachbarrieren oder Verst\u00e4ndigungsprobleme, kann kein gemeinsamer Unterricht durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage nach einem gemeinsamen Unterricht mu\u00df sich an einem vergleichbaren sprachlichem Niveau als Grundvoraussetzung f\u00fcr gemeinsamen Unterricht orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Wie kann ein Land andere Menschen integrieren, falls diese nicht von Anfang gleichwertig behandelt werden; Deutschunterreicht mu\u00df besonders gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es ist konsequent zu unterbinden, dass beispielsweise muslimische M\u00e4dchen vom gemeinsamen Sportunterricht und von Klassenfahrten aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden befreit werden", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Auffassung, dass das Entstehen von Parallelgesellschaften dem Gemeinwohl abtr\u00e4glich ist. Die positiven Auswirkungen der kulturellen Vielfalt begr\u00fc\u00dfen wir.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Um Chancengleichheit zu erreichen, setzen  wir uns f\u00fcr ein gemeinsames Lernen von Kindern mit verschiedenem sozialen Hintergrund ein. Den  unterschiedlichen sozialen und kulturellen Hintergr\u00fcnden der Lernenden ist mit Achtung zu begegnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Legalisierung von Drogen jeglicher Art lehnen wir ab. Cannabis dient als Einstiegsdroge f\u00fcr den Konsum h\u00e4rterer Drogen und kann zu starken gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die derzeitige Gesetzeslage beibehalten: Wenn Cannabis in geringen Mengen lediglich zum Eigenverbrauch  bestimmt war, soll auf strafrechtliche Verfolgung verzichtet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist eine Einstiegsdroge und darf nicht verharmlost werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Neben dem Anheben der geringen Menge auf 15 Gramm setzen wir uns f\u00fcr eine Entkriminalisierung der Konsumenten durch eine regelhafte Einstellung der Verfahren bei Eigenkonsum. In Bayern wird der Ermessensspielraum der Beh\u00f6rden besonders restriktiv umgesetzt. Au\u00dferdem erfolgen bei deutlich unter den Mindestmengen liegenden Entdeckungen durch die Polizei ein Eintrag im Informationssystem sowie oftmals extrem \u00fcberzogene weitere Verfolgungsma\u00dfnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bei Cannabis soll der Konsum einer geringen Eigenbedarfsmenge straffrei bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kriminalisierung von Drogen verfehlt gerade auch bei Jugendlichen das behauptete Ziel der Abschreckung vom Drogenkonsum. Drogenpolitik muss eine pr\u00e4ventive, sachliche und glaubw\u00fcrdige Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Wirkung und Risiken von Drogen erm\u00f6glichen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, den Anbau von Cannabis zum eigenen Bedarf zu genehmigen sowie Cannabis-Clubs auf nichtkommerzieller Basis zu erlauben. Dabei m\u00fcssen der Jugendschutz sowie ein entsprechendes Werbeverbot gesichert sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keine ungef\u00e4hrlichen Drogen: Auch sog. weiche Drogen sind als Ausl\u00f6ser von Psychosen und als Einstiegssubstanzen in eine zerst\u00f6rerische Drogenkarriere mittlerweile erkannt.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist eine Einstiegsdroge. Die Haschraucher von heute sind die Behinderten von morgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Langzeitwirkungen von Cannabis sind gef\u00e4hrlich. Au\u00dferdem vermindert Cannabis Motivation und Leistungsbereitschaft", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Eine Kriminalisierung ist kontraproduktiv. Das Engagement im Bereich der Suchtpr\u00e4vention muss verst\u00e4rkt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesverfassungsgericht beurteilte 1994 die Strafverfolgung bei Besitz von geringen Mengen Cannabis zum Eigenverbrauch als   unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. In Bayern wird dieser Beschluss  seither nur ungen\u00fcgend umgesetzt. Wir wollen einen Richtwert von zun\u00e4chst 30 Gramm f\u00fcr den duldbaren Besitz zum Eigenkonsum f\u00fcr Vollj\u00e4hrige einf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen einen fairen L\u00e4nderfinanzausgleich. Das jetzige System ist aus dem Ruder gelaufen. Wir sagen Ja zur Solidarit\u00e4t mit schw\u00e4cheren L\u00e4ndern, aber wir sagen Nein zu einem unfairen System. Bayern zahlt mit rund 4 Milliarden Euro pro Jahr allein die H\u00e4lfte des gesamten L\u00e4nderfinanzausgleichs. Das darf nicht so bleiben. Wir wollen einen L\u00e4nderfinanzausgleich, der Leistung nicht bestraft und der Anreize f\u00fcr die Nehmerl\u00e4nder zu mehr Haushaltsdisziplin setzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns ausdr\u00fccklich zum L\u00e4nderfinanzausgleich mit dem Ziel, m\u00f6glichst gleiche Lebensbedingungen \u00fcberall in der Bundesrepublik zu schaffen. Wirtschaftlich starke L\u00e4nder wie Bayern m\u00fcssen ihren solidarischen Beitrag zur St\u00e4rkung der derzeit wirtschaftlich schw\u00e4cheren L\u00e4nder leisten, allerdings im angemessenen Rahmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der derzeitige L\u00e4nderfinanzausgleich setzt f\u00fcr Nehmer- und Geberl\u00e4nder die falschen Anreize und hat sich als untaugliches Element des bundesstaatlichen Finanzsystems erwiesen. Bayern zahlt derzeit ca. 11% (4 Mrd. ) seiner Steuereinnahmen an andere L\u00e4nder besonders an das Land Berlin. Dieser Ausgleich f\u00fchrt u.E. zu weit und macht eine komplette \u00dcberarbeitung des bestehenden Systems n\u00f6tig, damit alle L\u00e4nder k\u00fcnftig h\u00f6here Anreize haben ihre Einnahmen zu steigern und vern\u00fcnftig zu wirtschaften.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Solidarit\u00e4t ist ein wesentlicher Bestandteil eines Bundesstaates wie Deutschland. Der L\u00e4nderfinanzausgleich ist daher wichtig und richtig. Er dient dazu f\u00fcr die B\u00fcrgerInnen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland zu schaffen. Das ist vom Grundgesetz so vorgegeben. Wir wollen aber einen Finanzausgleich \u00fcber den Bund, um Neiddebatten, von den Geberl\u00e4ndern immer wieder gef\u00fchrt, in Zukunft zu vermeiden. Solche Debatten untergraben den Zusammenhalt in unserem Land.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind solidarisch und stehen zu einem Finanzausgleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern. Dieser muss aber gerecht sein und jedes Land motivieren, seine wirtschaftliche Entwicklung und die Haushaltskonsolidierung voranzutreiben. Es darf nicht sein, dass sich Bayern als Geberland um solide Staatsfinanzen bem\u00fcht und spart, w\u00e4hrend sich viele Nehmerl\u00e4nder auch aus Mitteln des L\u00e4nderfinanzausgleichs soziale Wohltaten leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem L\u00e4nderfinanzausgleich soll in allen Teilen Deutschlands die Herstellung und Wahrung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet und wirtschaftliche Benachteiligung abgebaut werden (Grundgesetz Artikel 107). Deshalb sollte an dem bestehenden Verteilungsschl\u00fcssel festgehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein gerechter L\u00e4nderfinanzausgleich wird \u00f6konomisch st\u00e4rkere L\u00e4nder in die Solidarit\u00e4t nehmen m\u00fcssen. Dennoch ist eine \u00dcberpr\u00fcfung der Leistungen von Zeit zu Zeit erforderlich, weil sich die Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern und \u00dcberforderungen oder Unterforderungen eintreten k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Land muss wieder dahin kommen, f\u00fcr seine eigenen Belange selbst zu sorgen und darf sich nicht zu sehr darauf verlassen, dass andere schon f\u00fcr seine Schulden aufkommen. Damit ist kein Anreiz zum Sparen gegeben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das System des L\u00e4nderfinanzausgleichs sollte dahingehend grundlegend reformiert werden, indem dieser \u00fcber den Bundeshaushalt und nicht \u00fcber die L\u00e4nderhaushalte vollzogen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Anreiz muss erh\u00f6ht werden, dass die schw\u00e4cheren L\u00e4nder, die \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum am Finanzausgleich h\u00e4ngen, sich wieder selbst finanzieren und nicht dauerhaft unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Es braucht ein gerechtes Ausgleichssystem.", 
          "value": 0, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die hierzulande erwirtschaftete Kaufkraft soll auch im Lande, speziell den f\u00f6rderungsbed\u00fcrftigen Gebieten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein gemeinsamer Wirtschafts- und W\u00e4hrungsraum kann ohne Solidarit\u00e4t und Kr\u00e4fteausgleich auf Dauer nicht funktionieren, wie sich derzeit im  Euroraum zeigt. Der L\u00e4nderfinanzausgleich ist auch nicht als Druckmittel f\u00fcr mehr Haushaltsdisziplin geeignet.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein generelles Verbot f\u00fcr einen Bau von Minaretten ist nach unserer Auffassung nicht angebracht. Die Zul\u00e4ssigkeit von konkreten Projekten ist von den \u00f6rtlichen Baubeh\u00f6rden im Einzelfall zu pr\u00fcfen und wird von der konkreten Ausgestaltung und vom Standort abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr ein Bayern der Vielfalt und Toleranz. Religion im Dialog schafft Vertrauen, der interkulturelle und religi\u00f6se Dialog \u00fcber Werte und Grunds\u00e4tze kann Br\u00fccken bauen und f\u00fcr gegenseitiges Verstehen sorgen. Wir sorgen f\u00fcr wechselseitige Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unterschiedliche Lebensformen und Werte.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau von Minaretten f\u00e4llt genauso unter den Schutzbereich der Religionsfreiheit, wie der Bau von Kirchen und Synagogen. Bauvorhaben, die religi\u00f6sen Zwecken dienen, haben sich aber - wie andere Bauvorhaben auch - an den baurechtlichen Vorschriften auszurichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz garantiert die Gleichstellung aller Religionen. Diese ist dar\u00fcber hinaus ein wichtiger Bestandteil einer inklusiven Politik. Dazu z\u00e4hlt ohne jeden Zweifel auch das Recht auf den Bau von Moscheen und Minaretten. Der Islam ist ein Teil unserer Gesellschaft. Dass diese Tatsache - auch im \u00f6ffentlichen Raum - sichtbar ist bzw. wird, sollte absolut selbstverst\u00e4ndlich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die gesetzlichen Bestimmungen des BauGB und der BayBO gelten unabh\u00e4ngig einer religi\u00f6sen Ausrichtung auch f\u00fcr den Bau von Minaretten und Kirchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns geh\u00f6rt die Glaubens- und Religionsfreiheit zu den grundlegenden und zu bewahrenden Menschenrechten. Dazu geh\u00f6rt das Grundrecht auf eine freie und ungehinderte Religionsaus\u00fcbung genauso wie die Freiheit des Glaubens und Nicht-Glaubens, die durch Artikel 4 des Grundgesetzes gesch\u00fctzt ist. Dieses Recht schlie\u00dft auch den Bau von Geb\u00e4uden zur Religionsaus\u00fcbung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Baurecht in Bayern ist umfassend geregelt und wird auch diese speziellen Bauvorhaben in eine vertr\u00e4gliche Form bringen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Man kann seinen -Glauben auch ohne eine prunkvolle Moschee praktizieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Einen grunds\u00e4tzlichen und expliziten Verbot von Minaretten (wie in der Schweiz) lehnen wir ab. Allerdings m\u00fcssen sich auch Moscheen wie alle anderen Geb\u00e4ude innerhalb der allgemeinen baurechtlichen Normen, insbesondere der R\u00fccksichtnahme auf die Nachbarschaft und dem Erhalt des Stadtbildes bewegen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Jede Religion hat das Anrecht ihre Religion aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch der Bau von dem dienenden Bauwerken.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Minarette sind nicht mit Kircht\u00fcrmen zu vergleichen, da der Islam auch im Gegensatz zu allen anderen Religionen einen hohen politischen Anteil mit weltlichem Machtanspruch und eigenem Rechtssystem hat. Vom Minarett soll der Ruf des Muezzins ert\u00f6nen, der den Islam als einzig wahre Religion darstellt. Au\u00dferdem sind Minarette Eroberungssymbole, die die Erringung islamischen Herrschaftsgebietes kennzeichnen. Die Schweizer wussten, warum sie in ihrem Volksentscheid den Bau von Minaretten untersagten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "DIE FRANKEN sind f\u00fcr die uneingeschr\u00e4nkte Religionsfreiheit. Dazu ist aber ein Eingriff in das \u00e4u\u00dfere Erscheinungsbild der vorhanden Bebauung nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir sch\u00e4tzen unsere pluralistische Gesellschaft, die von der  Vielfalt der verschiedenen Kulturen, Weltanschauungen, Religionen und  Lebensmodellen lebt. Wir stehen klar f\u00fcr Inklusion statt Integration.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die Anpassung des BAf\u00f6G an die Lebenshaltungskosten und ver\u00e4nderte Bildungswege ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Ein geb\u00fchrenfreies Studium und ein starkes BAf\u00f6G sind wichtige Voraussetzungen daf\u00fcr, dass finanzielle Gr\u00fcnde niemanden vom Studium abhalten. Wir wollen das BAf\u00f6G bedarfsgerecht weiterentwickeln. Das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G wollen wir revitalisieren. Das von der schwarz-gelben Bundesregierung eingef\u00fchrte Deutschlandstipendium wollen wir auslaufen lassen und die frei werdenden Mittel zur Verbesserung des BAf\u00f6G verwenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER setzen sich f\u00fcr eine Anpassung des BAf\u00f6G an die aktuellen Lebensumst\u00e4nde und Studienbedingungen ein. Neben der gesetzlichen Verankerung einer regelm\u00e4\u00dfigen Anpassung der Bedarfss\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge muss das BAf\u00f6G dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass die Zahl der F\u00f6rderberechtigten erweitert und der zunehmend heterogenen Studierendenschaft angepasst werden kann. Aus sozialen Gesichtspunkten lehnen wir jedoch eine F\u00f6rderung unabh\u00e4ngig von den Einkommensverh\u00e4ltnissen der Eltern ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen in einem ersten Schritt die Lage von Studierenden aus einkommensschwachen Familien durch Ver\u00e4nderung des Baf\u00f6g und eine Erh\u00f6hung um 300 Mio. Euro j\u00e4hrlich verbessern. Im n\u00e4chsten Schritt werden wir eine Studienfinanzierung aufbauen, die aus zwei S\u00e4ulen besteht: einem Studierendenzuschuss, den alle erhalten und einem Bedarfszuschuss, um die f\u00fcr ein Studium zu gewinnen, die bislang nicht studieren. Beide Zusch\u00fcsse m\u00fcssen nicht zur\u00fcckgezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen B\u00fcrokratie vermeiden und die H\u00fcrden, ein Studium zu ergreifen, senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das BAf\u00f6G wollen wir elternunabh\u00e4ngig und bedarfsdeckend umbauen. Zuk\u00fcnftig soll das BAf\u00f6G wieder als Vollzuschuss gezahlt werden. Angesichts gestiegener Lebenshaltungskosten setzen wir uns f\u00fcr eine sofortige Erh\u00f6hung um zehn Prozent inklusive einer j\u00e4hrlichen Anpassung und f\u00fcr die Abschaffung der Altersgrenzen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialleistungen f\u00fcr Wohlhabende halten wir f\u00fcr absonderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Vor allem mu\u00df Baf\u00f6g an die Dauer des Studiums gekoppelt sein. Es kann nicht f\u00fcr Dauerstudenten st\u00e4ndig gezahlt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Den Bezug von BAf\u00f6G-Leistungen v\u00f6llig losgel\u00f6st von der Einkommenssituation der Eltern zu gew\u00e4hren, entspricht weder einem Verst\u00e4ndnis von sozialer Chancengerechtigkeit, noch den Erfordernissen einer schwierigen Haushaltssituation.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G soll elternunabh\u00e4ngig als Darlehen von allen Studierenden beantragt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "BAf\u00f6G muss von den pers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen abh\u00e4ngig bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine Reform des Ausbildungsf\u00f6rderungssystems. Es muss ein elternunabh\u00e4ngiges BaF\u00f6G geschaffen werden. Nur so k\u00f6nnen alle Studierende, unabh\u00e4ngig von ihrer famil\u00e4ren Situation ihrem Bildungswunsch nachgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Suche nach einem Endlager erfolgt derzeit bundesweit. Wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge scheidet aber ein Endlager in Bayern aus. Alle Analysen haben ergeben, dass Bayern aus geologischen Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr ein Endlager geeignet ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Bei der ungel\u00f6sten Frage zur Entsorgung des Atomm\u00fclls setzt sich die BayernSPD f\u00fcr ein kritisches Standortauswahlverfahren f\u00fcr ein Endlager unter breiter Beteiligung von Wissenschaftlern und auch der Bev\u00f6lkerung vor Ort ein. Notwendig ist daf\u00fcr, vorab klare Sicherheitskriterien zu definiert, die den Ma\u00dfstab setzen, an dem alle infrage kommenden Standorte gemessen werden. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben volle Einsicht, selbst f\u00fcr Betroffene aus Nachbarl\u00e4ndern ist das Verfahren offen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer oberirdischen Endlagerung wird sich Bayern einer Nachsorgepflicht nicht entziehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Festlegung auf Gorleben als Endlagerstandort war nicht wissenschaftlich begr\u00fcndet, sondern eine politische Entscheidung der 70er Jahre. Der damals bestimmte Salzstock in Gorleben weist erhebliche M\u00e4ngel auf. Es ist erfreulich, dass nun endlich eine wissenschaftlich fundierte und transparente Endlagersuche beschlossen wurde. Es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, warum in Bayern nicht gesucht werden sollte; insbesondere da Bayern das Bundesland ist, das am meisten Atomm\u00fcll produziert.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Bayern hat den h\u00f6chsten Anteil an Kernenergie in Deutschland und damit \u00fcber Jahrzehnte auch das h\u00f6chste Risiko auf sich genommen. Im Sinne einer gerechten Verteilung der Lasten sollte Bayern jetzt als Standort f\u00fcr Endlagerst\u00e4tten ausscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00fcssen in allen Belangen an die Allgemeinheit denken und ohne Vorbehalte untersuchen, wo die sicherste und damit beste Endlagerst\u00e4tte ist. In Bayern wurde und wird sehr viel Atomm\u00fcll produziert: Wir haben nicht das Recht, uns hier aus der Verantwortung zu stehlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Echte Endlager gibt es nicht! Die diskutierten Standorte im Bayerischen Wald, im Oberpf\u00e4lzer Wald, im Fichtelgebirge und im Neu-Ulmer Raum sind ebenso wie die au\u00dferbayerischen geologischen Formationen ungeeignet. Da es ein echtes Endlager nicht geben wird, tritt die \u00d6DP daf\u00fcr ein, die in Bayern bestehenden Zwischenlager unverz\u00fcglich durch Hochsicherheitslager zu ersetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcrchterlicherweise kann man sich dem nicht verschlie\u00dfen, nachdem man sich der Kernenergienutzung \u00fcber so lange Zeit verschrieben hat. Bez\u00fcglich der Atomm\u00fcllagerung sitzen wir nun alle gemeinsam im selben Boot, und es darf lediglich noch die sicherste aller Endlagerm\u00f6glichkeiten ein Entscheidungskriterium sein - unabh\u00e4ngig, wo dies letztendlich der Fall sein wird. Doch erst die Kernenergie nutzen, den M\u00fcll aber dann anderen vor die F\u00fcsse werfen, w\u00e4re eine zutiefst unethische Verhaltensweise!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt bereits ein geeignetes Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll- Gorleben. Weitere Standortsuchen sollen nur die Kosten erh\u00f6hen und Stimmung gegen die Kernenergie schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Die Suche sollte in allen Bundesl\u00e4ndern stattfinden", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Atomkraft muss sofort beendet werden, damit nicht noch mehr Atomm\u00fcll entsteht, den man grunds\u00e4tzlich nicht sicher lagern kann, egal wo.", 
          "value": 0, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine weitere Erkundung des Salzstockes in Gorleben ab und setzen uns f\u00fcr eine bundesweite Suche nach tats\u00e4chlich geeigneten Lagerst\u00e4tten ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn die anstehenden B\u00fcrgerentscheide positiv ausfallen und die notwendigen Festlegungen des Deutschen Olympische Sportbundes erfolgen, sind wir grunds\u00e4tzlich bereit, eine Olympiabewerbung 2022 zu unterst\u00fctzen. Wir gehen davon aus, dass ganz Bayern von Olympischen Winterspielen 2022 profitieren w\u00fcrde. Aus diesem Grund halten wir es f\u00fcr vertretbar, dass der Freistaat Bayern eine Olympiabewerbung 2022 bei Bedarf in einem angemessenen Umfang finanziell unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Da bereits in der Bewerbungsphase nicht nur Orte profitieren, in denen die Wettk\u00e4mpfe stattfinden, sondern dar\u00fcber hinaus durch die h\u00e4ufige Berichterstattung ganz (S\u00fcd)Bayern als  Tourismusregion und als starker Wirtschaftsstandort international wahrgenommen wird, ist eine anteilige Beteiligung des Freistaats richtig. Falls M\u00fcnchen den Zuschlag bekommt, l\u00f6st das viele Investitionen in den betroffen Orten aus. Auch lang n\u00f6tige Infrastrukturprojekte werden beschleunigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich sind wir f\u00fcr die Bewerbung der Stadt M\u00fcnchen zu den olympischen Winterspielen 2022. Es ist aber dabei darauf zu achten, dass nichts \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcrger/innen hinweg entschieden wird. Wir werden die Entscheidungen der Volksbegehren achten. Die finanzielle Beteiligung des Freistaates soll dar\u00fcber hinaus verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nachhaltig sein. Die Standorte sollen nach den Spielen einen Mehrwert aus den Investitionen haben und in der Zukunft weiterhin profitieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen lehnen eine erneute Bewerbung f\u00fcr Olympische Winterspiele der Landeshauptstadt M\u00fcnchen mit ihren Austragungsorten aus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden entschieden ab. Angesichts des Klimawandels sind Olympische Winterspiele in den niedrig gelegenen Austragungsst\u00e4tten der hochsensiblen Alpenregion ein Zeichen gegen die Zeit. Auch sind die finanziellen Risiken unkalkulierbar und f\u00fcr die Steuerzahlenden nicht verantwortbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Olympischen und Paralympischen Winterspiele 2022 w\u00e4ren eine gro\u00dfartige Chance f\u00fcr die Region. Wissenschaftliche Studien gehen davon aus, dass der volkswirtschaftliche Effekt der Olympischen Spiele positiv ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "M\u00fcnchen ist keine Stadt des Wintersports und kann es als Stadt in der Ebene auch nicht werden. Der Fixierung allein auf M\u00fcnchen sollte Bayern durch Gro\u00dfevents nicht weiter anheizen. Die bayerischen Alpenregionen m\u00fcssen sich angesichts des Klimawandels von ihrer Fixierung auf den Wintersport l\u00f6sen und regionale, nachhaltige Entwicklungspfade erarbeiten. Oberbayern bietet auch ohne diese Fixierung f\u00fcr Touristen eine wundersch\u00f6ne Landschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Olympischen Spiele sind leider zu gewinnorientierten, \u00fcberwiegend kommerziellen Veranstaltungen verkommen. Sie sollen als private, \u00f6konomische Unternehmungen behandelt werden und bed\u00fcrfen keiner besonderen F\u00f6rderung aus der Staatskasse.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Verteilung der bayerischen Finanzmittel erscheinen ohnehin deutlich zu stark auf M\u00fcnchen zentriert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir  diskutieren diesen Punkt in unserer Partei noch. Wir erwarten unabh\u00e4ngig von einer eigenen Positionierung jedoch Transparenz bei allen Vergabeverfahren.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Quoten k\u00f6nnen bei der Besetzung mehrk\u00f6pfiger Gremien sinnvoll sein und werden von der CSU auch parteiintern praktiziert. Pauschale Frauenquoten f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Dienst lehnen wir ab. Ungeachtet dessen wollen wir, dass der \u00d6ffentliche Dienst bei der F\u00f6rderung von Frauen eine Vorbildfunktion \u00fcbernimmt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen daher eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Frauenquote oder Geschlechterquote von 50 Prozent Frauen in den Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten. In Bayern werden wir f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst eine 50-Prozent-Quote von Frauen in F\u00fchrungspositionen einf\u00fchren und eine quotierte Besetzung von Gremien verwirklichen. Bei den Gesellschaften, an denen der Freistaat beteiligt ist, wirken wir auf die Erf\u00fcllung der 50-Prozent-Quote hin.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Frauenanteil in Leitungsfunktionen ist tats\u00e4chlich immer noch unterdurchschnittlich. Die schulischen und beruflichen Ergebnisse spiegeln sich nicht im beruflichen Erfolg von Frauen wider. Dem kann man aber insbesondere im \u00f6ffentlichen Dienst - nicht mit einer per Gesetz verordneten Frauenquote begegnen. Im Staatsdienst wird nach Leistung, Eignung und Bef\u00e4higung eingestellt und bef\u00f6rdert. Frauen haben vielfach die besseren Studienabschl\u00fcsse. Die Zeit l\u00e4uft f\u00fcr die Frauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist f\u00fcr uns eine zentrale Gerechtigkeitsfrage. Wir werden das Bayerische Gleichstellungsgesetz f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst erneuern. Dabei soll auf allen Ebenen eine verbindliche Quote gelten. Bis eine parit\u00e4tische Besetzung der Dienststellen erreicht ist, m\u00fcssen Frauen bei gleicher Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leistung bevorzugt eingestellt und bef\u00f6rdert werden. Nur so kann ihrer jahrzehntelangen Schlechterstellung wirksam begegnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00d6ffentlichen Dienst. Statt auf Quoten setzen wir aber auf transparente Selbstverpflichtungen und eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind ein Mittel und kein Ziel, um die parit\u00e4tische Beteiligung von Frauen zu sichern. DIE LINKE fordert Frauenquoten  nicht nur in \u00f6ffentlichen und privatwirtschaftlichen F\u00fchrungspositionen. Alle Politikbereiche haben ihren Beitrag zur Geschlechtergerechtigkeit zu leisten. Die Frauenerwerbsquote in gut entlohnten, unbefristeten und sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen wollen wir steigern. Au\u00dferdem: Nach \u00fcber 2000 Jahren M\u00e4nnerquote unter der Hand ist es Zeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6DP lehnt Frauenquoten und Rollenzuweisungen grunds\u00e4tzlich ab - wenn Quoten dann m\u00fcssten es zumindest Geschlechterquoten sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das dient nicht der Gleichberechtigung, sondern diskriminiert die Frauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidende Kriterien m\u00fcssen Leistung und Qualifikation sein und nicht das Geschlecht!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Quoten sind gegen das Leistungsprinzip", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote ist auch in der Wirtschaft und in der Politik n\u00f6tig.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Besetzung von F\u00fchrungspositionen sollte ausschlie\u00dflich von pers\u00f6nlicher und fachlicher Qualifikation, nicht aber vom Geschlecht abh\u00e4ngig sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Frauenquote als feste Vorgabe lehnen wir ab. Sie ist nur dann erfolgreich, wenn sich Frauen die als m\u00e4nnlich geltenden Verhaltens- und Arbeitsweisen aneignen und diese weiter tragen. Stattdessen fordern wir eine neutrale gesellschaftliche Plattform, auf deren Grundlage  sich alle Menschen frei entfalten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir gehen entschieden gegen jede Form des politischen oder religi\u00f6sen Extremismus vor. Projekte gegen politischen Extremismus werden wir daher weiter f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten f\u00fcr ein personell und finanziell gut ausgestattetes Landesprogramm zur F\u00f6rderung des gesellschaftlichen Engagements und der politischen Bildung gegen Rechtsextremismus ein und lehnen die vom Bund vorgegebene Extremismusklausel ab. Der Kampf gegen Rechtsextremisten muss Teil der Erziehung in den Familien und Schulen werden und in den Vereinen, in den Hochschulen, am Arbeitsplatz und in den Medien fortgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Extremistische Gruppierungen stellen die Grundfesten unserer Demokratie durch ihre verfassungsfeindlichen Bestrebungen in Frage. Hiergegen m\u00fcssen sich Staat und Gesellschaft gemeinsam zur Wehr setzen und alle extremistischen Bestrebungen gleicherma\u00dfen bek\u00e4mpfen  unabh\u00e4ngig davon, ob sie links, rechts oder religi\u00f6s motiviert sind. Projekte zur Bek\u00e4mpfung extremistischer Bestrebungen und zum Schutz einer toleranten Gesellschaft sind daher dringend erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Kampf gegen Rechtsextremismus sind zivilgesellschaftliche Initiativen unerl\u00e4ssliche Partner, die wir st\u00e4rken wollen. Eine Gleichsetzung von Rechts- und Linksextremismus lehnen wir ab. W\u00e4hrend der Rechtsextremismus die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Demokratie und die innere Sicherheit in Bayern ist, behindert die Diffamierung von vermeintlichen Linksextremisten das Engagement gegen Rechtsextremismus. Die von CSU und FDP unterst\u00fctzte Extremismusklausel halten wir f\u00fcr rechtswidrig und kontraproduktiv.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Politischer Extremismus und religi\u00f6ser Fundamentalismus greifen unsere freiheitliche demokratische Grundordnung an und sind daher mit allen rechtsstaatlichen Mitteln entschieden zu bek\u00e4mpfen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Projekten gegen politischen Extremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung von Projekten gegen Rechts. Der Begriff politischer Extremismus ist ungeeignet, weil damit Neofaschisten mit engagierten Antifaschistinnen und Antifaschisten gleichgesetzt und die wichtige Arbeit antifaschistischer Projekte behindert werden. Auch reicht Rassismus weit bis in die sogenannte Mitte der Gesellschaft hinein. Auch hier ist Aufkl\u00e4rung notwendig.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat entsetzliche Erfahrungen mit dem antidemokratischen Extremismus gemacht. Aktive Wachsamkeit ist geboten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die derzeitige F\u00f6rderung ist sehr einseitig und es hat sich gezeigt, dass mit diesen F\u00f6rderungsprogrammen einseitig der Linksextremismus finanziert wurde. Die Programme sind alle einzustellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wer entscheidet, was politischer Extremismus ist? Eine Gesinnungsdiktatur mit Denkverbotszonen und Tabuthemen ist keine w\u00fcnschenswerte Gesellschaftsform.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Aufkl\u00e4rungsarbeit ist auf diesem Feld insbesondere f\u00fcr die Jugend sehr wichtig", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Projekte gegen Rassismus, Antisemitismus und andere Formen der Diskriminierung wollen wir f\u00f6rdern. Der Begriff des politischen Extremismus ist denkbar ungeeignet um menschenfeindliche politische Positionen zusammenzufassen. Eine pauschale Antwort f\u00fcr oder gegen Projekte gegen Extremismus ist daher nicht m\u00f6glich oder sinnvoll.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen jedes Kind in seiner Einzigartigkeit individuell f\u00f6rdern. Wir wollen f\u00fcr die Vielfalt der Talente eine Vielfalt der Bildungswege. Das schaffen wir am besten mit unserem bew\u00e4hrten differenzierten Schulsystem. Individuelle F\u00f6rderung gelingt am besten in der Bildungsvielfalt und nicht in der Einheitsschule. Bayern ist im \u00dcbrigen das Land mit dem durchl\u00e4ssigsten Bildungssystem.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Neben den bew\u00e4hrten Schulangeboten werden wir zus\u00e4tzlich neue Wege erm\u00f6glichen. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Gemeinschaftsschulen wird daher durch unsere Initiativen auch in Bayern eine Chance erhalten. P\u00e4dagogische und organisatorische Weiterentwicklung ist grunds\u00e4tzlich Aufgabe aller Schularten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekennen uns  zum gegliederten Schulwesen, wollen aber dort, wo das bestehende System an Grenzen st\u00f6\u00dft, mit regionalen Schulmodellen passgenaue L\u00f6sungen erm\u00f6glichen. Wir wollen eigenverantwortliche Schulentwicklungsplanungen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten  und eine engere Zusammenarbeit von Mittel-, Berufs-, Wirtschafts- und Realschulen als Erg\u00e4nzung des bestehenden Systems dort, wo dies aufgrund r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen notwendig ist, um wohnortnahe Schulstandorte zu erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den Weg freimachen. Ob Grund-, Real-, (Haupt-) Mittelschulen oder Gymnasien, alle Schulen sollen sich weiterentwickeln k\u00f6nnen. Um das starre Schulsystem zu \u00fcberwinden und es f\u00fcr flexible und intelligente L\u00f6sungen zu \u00f6ffnen, wollen wir per Gesetz neue Schulmodelle erm\u00f6glichen. Wo vor Ort gew\u00fcnscht sollen Gemeinschaftsschule die alle Abschl\u00fcsse und Hochschulzugangsberechtigungen anbieten entstehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kinder sind zu einzigartig f\u00fcr Einheitsschulen. Das bayerische Schulsystem ist durch die FDP inzwischen differenzierter (vielgliedriger) und durchl\u00e4ssiger geworden. Wir wollen die Realschule als eigenst\u00e4ndige Schulart erhalten, aber wir wollen auch die vertiefte Zusammenarbeit von Mittel- und Realschulen unter einem Dach weiterentwickeln und als echte Alternative im bayerischen Bildungssystem verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das bestehende Schulsystem versch\u00e4rft soziale Unterschiede durch die fr\u00fche Zuteilung von Bildungschancen. Um mehr Bildungschancen f\u00fcr alle zu schaffen, wollen wir die Gemeinschaftsschule als Regelschule, in der alle Kinder und Jugendlichen l\u00e4nger gemeinsam lernen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir treten aber f\u00fcr eine l\u00e4ngere gemeinsame Grundschulzeit (6 Jahre) ein. Das bayerische Schulsystem ist durchl\u00e4ssig, es gibt aber weiteren Verbesserungsbedarf.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "in jedem Falle, da es bew\u00e4hrt ist und sich bei allen Vergleichen immer wieder zeigt, das es das bessere Schulsystem ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Noch wichtiger als die Systemfrage ist die R\u00fcckkehr zur klassisch-humanistischen Bildungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr alle, was naturwissenschaftliche Bildung einschlie\u00dft.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Dieses System hat sich als sinnvoll erwiesen. Aufgrund seiner Durchl\u00e4ssigkeit kann sich auch jeder Sch\u00fcler weiterentwickeln", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Weil es die Selektion nach dem Geldbeutel f\u00f6rdert und einen enormen Druck auf die Sch\u00fcler/innen und Eltern aus\u00fcbt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Da nur eine leistungsm\u00e4\u00dfige Differenzierung im Schulwesen eine optimale F\u00f6rderung und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung des Einzelnen bewirken kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten eine Individuelle Lerngeschwindigkeit f\u00fcr jeden Sch\u00fcler. Dies wollen wir \u00fcber ein Kurssystem erreichen, bei den Sch\u00fclern in den einzelnen F\u00e4chern passend zu ihrer Lerngeschwindigkeit w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Eine strikte Trennung in Schularten ist dabei nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Von der Einf\u00fchrung einer Verm\u00f6genssteuer w\u00e4ren vor allem unsere \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Unternehmen betroffen. Ihnen w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit genommen, in neue Arbeitspl\u00e4tze, in Aus- und Weiterbildung, in Forschung und Entwicklung zu investieren. Eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer schadet deshalb unserer Wettbewerbsf\u00e4higkeit und vernichtet Arbeitspl\u00e4tze.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Meinung, dass starke Schultern mehr tragen sollen als schwache. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr eine Verm\u00f6genssteuer, die Einf\u00fchrung der Finanztransaktionssteuer, die Anpassung des Spitzensteuersatzes auf 49 Prozent, des Abgeltungssteuersatzes auf 32 Prozent und die Reform der Erbschaftssteuer ein. Mehreinnahmen werden wir zielgerichtet daf\u00fcr verwenden, die Bildungsgerechtigkeit in Bayern zu verbessern, mehr Ganztagsschulen einzurichten und Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung von Verm\u00f6gen belastet nach Ansicht der FREIEN W\u00c4HLER gerade die mittelst\u00e4ndischen Unternehmer, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen und sichern. Auch die Inhaber der b\u00e4uerlichen land- und forstwirtschaftlichen Betriebe w\u00fcrden diese Steuer oft zahlen m\u00fcssen. Eine Verm\u00f6gensteuer ist u. E. mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden und f\u00fchrt gegebenenfalls zu Kapitalflucht ins Ausland. Daher lehnen wir dies ab und fordern auch die Abschaffung der Erbschaftsteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine hohe Verm\u00f6genskonzentration ist Sprengstoff f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt und fiskalpolitisch eine Zumutung. W\u00e4hrend der Staat auf hohen Schuldenbergen sitzt, w\u00e4chst das private Verm\u00f6gen. Es ist gerecht, wenn sich das Gemeinwesen einen Beitrag bei den sehr hohen Verm\u00f6gen holt, um damit den Schuldenberg abzubauen. Aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden wollen wir aber statt einer Verm\u00f6gensteuer eine einmalige und zeitlich befristete Verm\u00f6gensabgabe nach Artikel 106 Grundgesetz erheben.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Verm\u00f6gensteuer w\u00e4re gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen eine untragbare Belastung und w\u00fcrde zu einem massiven Abfluss von Kapital und Verm\u00f6gen aus Deutschland f\u00fchren und viele Arbeitspl\u00e4tze vernichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Reichtum gerecht umverteilen. Wir fordern die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer in der Form einer Million\u00e4rsteuer. Der Teil des Privatverm\u00f6gens von Million\u00e4ren, der oberhalb von einer Million Euro liegt, soll mit f\u00fcnf Prozent besteuert werden. Steuerpflichtig ist dabei ausschlie\u00dflich das Privatverm\u00f6gen. Wer weniger als eine Million Euro Verm\u00f6gen hat, zahlt keine Steuer. Damit ist zugleich gew\u00e4hrleistet, dass beispielsweise das selbstgenutzte Eigenheim von der Steuer befreit bleibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In Deutschland wird vor allem der Faktor Arbeit massiv mit Steuern und Sozialabgaben belastet. Wir treten f\u00fcr einen Abbau dieser Belastungen ein. Die Faktoren Umweltverbrauch und Kapitalertrag/Verm\u00f6gen m\u00fcssen im Gegenzug k\u00fcnftig weit mehr zur Finanzierung des Gemeinwohls beitragen. Eine gerecht bemessene Verm\u00f6genssteuer k\u00f6nnte dazu beitragen, die Sozialabgaben zu senken und so den Faktor Arbeit zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das trifft meist den Mittelstand, der jedoch die meisten Arbeitspl\u00e4tze stellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Eigentum verpflichtet ist ein Grundsatz von Verfassungsrang. Doch darf eine Verm\u00f6genssteuer einzig auf sehr gro\u00dfe Verm\u00f6gen erhoben werden und keinesfalls mittelst\u00e4ndische Familienbetriebe oder eigengenutzte H\u00e4user etc. belasten. Doch selbst eine minimale Verm\u00f6genststeuer beschr\u00e4nkt auf bspw. Jahreseinkommensebenen von \u00fcber 1 Mio. Euro  w\u00fcrden immense Einnahmen f\u00fcr den Staat erbringen, die dann konsequent f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Schlie\u00dfung der sog. sozialen Schere Verwendung finden m\u00fc\u00dften.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Ohne die Einf\u00fchrung des Glass-Steagall-Trennbankensystems wird es keine L\u00f6sung f\u00fcr die Finanzkrise geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Ebenso sollte eine Transaktionssteuer erhoben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Weitaus sinnvoller ist es den betreffenden Betrag durch das Schlie\u00dfen von Steuerschlupfl\u00f6cher zu kompensieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen grunds\u00e4tzlich, dass sich alle Menschen gem\u00e4\u00df ihrer Leistungsf\u00e4higkeit an gesellschaftlichen Kosten beteiligen. Dar\u00fcber inwieweit eine Besteuerung von Verm\u00f6gen hier sinnvoll ist, haben wir noch keinen Beschluss gefasst.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Solaranlagen auf Konversionsfl\u00e4chen und an Randstreifen von Schienen und Autobahnen halten wir f\u00fcr sinnvoll; sie sollen weiter zul\u00e4ssig sein. Auf besonders fruchtbarem landwirtschaftlichen Grund soll es dagegen keine Solaranlagen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Abh\u00e4ngig vom Standort kann eine Nutzung der Fl\u00e4chen f\u00fcr Solaranlagen sinnvoll sein (z.B. entlang von Autobahnen). Die Fl\u00e4chennutzung der Solarkraftwerke in Deutschland bel\u00e4uft sich  auf etwa 6.000 Hektar und betrifft damit nur einen geringen Fl\u00e4chenanteil. Die Fl\u00e4cheneffizienz bei der Erzeugung von Solarstrom auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen ist um den Faktor zehn bis 30 h\u00f6her als etwa bei der Biomasseerzeugung.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen hat oberste Priorit\u00e4t, deshalb lehnen wir FREIEN W\u00c4HLER den Bau von Solaranlagen auf hochwertigen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen mit Nachdruck ab. In wenigen F\u00e4llen, z.B. an Steilh\u00e4ngen, welche landwirtschaftlich nicht genutzt werden k\u00f6nnen, kann der Bau von Solaranlagen eine sinnvolle Ma\u00dfnahme sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gerade auf vormals landwirtschaftlich intensiv genutzten Fl\u00e4chen k\u00f6nnen Solaranlagen nicht nur einen Beitrag zur sicheren Stromversorgung, sondern auch zur Erholung des Bodens beitragen. Die Anlagen m\u00fcssen so konzipiert werden, dass die ben\u00f6tigte Fl\u00e4che insgesamt \u00f6kologisch aufgewertet wird, etwa durch die Schaffung neuer R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr Kleins\u00e4uger und Amphibien. Der Wettbewerb um landwirtschaftliche Fl\u00e4chen muss dagegen in der Verkehrs- und Siedlungspolitik entsch\u00e4rft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen sollen m\u00f6glichst auf vorbelasteten Standorten realisiert werden. Auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen sind sie zudem f\u00fcr Betreiber \u00f6konomisch unrentabel, da es keine Verg\u00fctung nach dem Erneuerbare-Energie-Gesetz gibt und auch das Baurecht mit Kosten verbunden ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen diese Fl\u00e4chen zur Erzeugung von Lebensmitteln und nicht f\u00fcr Energie. Es gibt noch gen\u00fcgend Fl\u00e4chen, wo regenerative Energien etabliert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr 100% erneuerbare Energien! Industried\u00e4cher und L\u00e4rmschutzw\u00e4lle sind vorrangige PV-Standorte. Bei landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen kommt es auf den Einzelfall an: Wenn die Fl\u00e4che intensiv landwirtschaftlich genutzt wurde, stellt die Errichtung einer PV-Anlage mit Eingr\u00fcnung eine Form von Extensivierung und Verbesserung f\u00fcr die Artenvielfalt dar. Au\u00dferdem versiegeln PV-Anlagen den Boden nicht und k\u00f6nnen sp\u00e4ter wieder abgebaut werden, um die Fl\u00e4che der Landwirtschaft zur\u00fcckzugeben.", 
          "value": 0, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die Bev\u00f6lkerung auch ohne Exporte ern\u00e4hrt werden kann. Also d\u00fcrfen die Fl\u00e4chen nicht aus Profitgier falschen Zwecken zugef\u00fchrt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Solaranlagen sollten dann nicht auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen errichtet werden,  wenn dadurch eine Konkurrenz zur Lebensmittelerzeugung entsteht. Zudem sind noch gen\u00fcgend andere Fl\u00e4chen ungenutzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Solaranlagen verteuern den Strompreis  in Deutschland, treiben die Industrie aus dem Lande und verschandeln die Landschaft. Au\u00dferdem produzieren sie massiv Sonderm\u00fcll und beim Bau auf dem Ackerland reduziert man die Nahrungsmittelproduktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "solange noch gen\u00fcgend Dachfl\u00e4chen vorhanden sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns ein f\u00fcr die unternehmerische Entscheidungsfreiheit unserer Landwirte!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten eine dezentrale nachhaltige Energiewirtschaft. Das muss daher im Einzelfall vor Ort entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werben daf\u00fcr, dass sich mehr junge Menschen mit Migrationshintergrund f\u00fcr eine berufliche Laufbahn in der Polizei entscheiden. Der \u00f6ffentliche Dienst soll die Gesellschaft in ihrer Breite widerspiegeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden den \u00d6ffentlichen Dienst weiter f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund \u00f6ffnen und ihren Anteil an der Gesamtbesch\u00e4ftigtenzahl erh\u00f6hen. Mit weiteren Modellversuchen werden wir pr\u00fcfen, ob auch die anonymisierte Bewerbung geeignet ist, dieses Ziel zu erreichen. Zudem wollen wir die interkulturelle Kompetenz der Besch\u00e4ftigten st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Dies k\u00f6nnte Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung erleichtern: Entsprechend ihrem steigenden Anteil an der Bev\u00f6lkerung gibt es auch mehr Gesetzesverst\u00f6\u00dfe und T\u00e4ter mit Migrationshintergrund. Polizeibeamte mit Migrationshintergrund erleichtern die Verst\u00e4ndigung mit diesem Personenkreis (Sprache, Kultur). N\u00f6tig ist aber auch eine gleichzeitige F\u00f6rderung der Integration von Menschen mit Migrationshintergrund.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Anteil von Polizeimitarbeitern mit Migrationshintergrund muss weiter erh\u00f6ht werden. Dar\u00fcber hinaus muss bei der Ausbildung von Polizeibeamten, die Vermittlung interkultureller Kompetenzen verst\u00e4rkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen eine verst\u00e4rkte Aufnahme von Bewerbern mit Migrationshintergrund, vor allem zweiter und dritter Generation, in den Polizeidienst. Nur so bleibt unsere Polizei ein Spiegel der Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine erfolgreiche Integrationspolitik erfordert einen ganzheitlichen Ansatz, die gleichberechtigte politische, soziale und gesellschaftliche Teilhabe aller Menschen zum Ziel hat. Dazu geh\u00f6rt auch, Menschen mit Migrationshintergrund Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im \u00d6ffentlichen Dienst, etwa bei der Polizei, zu bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Migrationshintergrund im Polizeidienst bietet vielf\u00e4ltige Chancen. Der Zugang zu Migrationsmilieus wird erleichtert, denkbare Kontakth\u00fcrden werden verringert und die Vertrauensbasis zwischen Polizei und MigratInnen verbessert. Voraussetzung f\u00fcr die Arbeit im Polizeidienst ist die Erf\u00fcllung der Einstellungsvoraussetzungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "keinesfalls", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Herkunft eines Bewerbers sollte nicht dar\u00fcber entscheiden, ob er eingestellt wird. F\u00fcr uns z\u00e4hlt nur die Qualifikation.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Jeder Bewerber sollte sich \u00fcber seine individuelle Qualifikation empfehlen, nicht \u00fcber irgendeine Quote", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Bewerber sollen nach fachlicher und pers\u00f6nlicher Qualifikation ausgew\u00e4hlt werden. Die Herkunft ist dabei unerheblich.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten die Daseinsvorsorge in kommunaler Hand. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung der Tr\u00e4gerschaft von Krankenh\u00e4usern soll die Kommune vor Ort entscheiden k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und bedarfsgerechte Finanzierung der bayerischen Krankenh\u00e4user auch in Hinblick auf den l\u00e4ndlichen Raum. Hier sind Bund und Land gleicherma\u00dfen in Verantwortung. Der durch K\u00fcrzungen verursachte Investitionsstau muss St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck abgebaut werden. Die SPD setzt sich f\u00fcr eine qualitativ hochwertige station\u00e4re Versorgung ein. Dazu geh\u00f6ren vor allem auch gute Arbeitsbedingungen und zufriedene Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir FREIE W\u00c4HLER stehen f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau kommunaler Krankenh\u00e4user durch eine solide und verl\u00e4ssliche Finanzierung. Wir wollen die Vielfalt \u00f6ffentlich-rechtlicher, privater und gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger bewahren. Das garantiert, dass Krankenh\u00e4user in erreichbarer, wohnortnaher Entfernung bleiben.  Wir fordern eine deutliche Erh\u00f6hung der Krankenhausinvestitionsf\u00f6rdermittel.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Uns interessiert aus Perspektive der Patienten die Qualit\u00e4t der Versorgung. Die station\u00e4re Versorgung soll von dem Anbieter erbracht werden, der es am besten kann. Private Krankenh\u00e4user im Krankenhausplan k\u00f6nnen das genauso sein wie kommunale Krankenh\u00e4user. Von allen erwarten wir eine st\u00e4rkere Vernetzung mit dem ambulanten Sektor. Wir setzen auf mehr Wettbewerb durch Transparenz \u00fcber die Behandlungsqualit\u00e4t. Patienten k\u00f6nnen sich an den Qualit\u00e4tsberichten der Krankenh\u00e4user orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Rahmenbedingungen, die es den bayerischen Krankenh\u00e4usern erm\u00f6glichen, qualitativ hochwertige Medizin auf wirtschaftlicher Basis zu erbringen. Privatisierungen kommunaler Krankenh\u00e4user, die in finanzielle Schieflage geraten sind, k\u00f6nnen dazu beitragen, dass diese wieder auf wirtschaftlich gesunde F\u00fc\u00dfe gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gesundheitsversorgung ist Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und darf nicht zur Ware werden. Privatisierungen l\u00f6sen keines der wirtschaftlichen Probleme von Krankenh\u00e4usern, im Gegenteil. Mit den Renditeerwartungen privater Eigent\u00fcmer w\u00e4chst der finanzielle Druck an. Es bedarf stattdessen einer bedarfsgerechten und soliden Finanzierung. Bund und Land m\u00fcssen ausreichend Mittel f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Infrastruktur bereit stellen. Krankenkassen sollen den Betrieb sichern (duale Finanzierung).", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Privatkliniken sind reichlich vorhanden. Die bestehenden \u00f6ffentlich-kommunalen oder staatlichen Klinken m\u00fcssen erhalten bleiben, weil nur so eine fl\u00e4chendeckende Versorgung gesichert ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "damit w\u00fcrden unsere Gesundheitskosten noch mehr steigen, weil dann keine Bremse mehr gegeben w\u00e4re und die B\u00fcrger/Kassen in absehbarer Zeit jeden Betrag zahlen m\u00fc\u00dften.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Privatisierung und Deregulierung hat im Gesundheitswesen als Gemeinwohlaufgabe nichts zu suchen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung von Krankenh\u00e4usern und Altenheimen muss grundlegend ver\u00e4ndert werden. Das System der Fallpauschen (DRG) hat sich nicht bew\u00e4hrt und f\u00fchrt zur chronischen Unterfinanzierung. Krankenh\u00e4user und Altenheime d\u00fcrfen nicht zu Profitcentern auf Kosten der Kranken und Alten und deren Pflegepersonal werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind nicht generell gegen eine Privatisierung von Krankenh\u00e4usern. Allerdings sollte die zul\u00e4ssige Privatisierung zahlenm\u00e4\u00dfig eng beschr\u00e4nkt werden. Zu denken w\u00e4re etwa an eine \u00dcbertragung der Beschr\u00e4nkungen des Apothekengesetzes (maximal 3 Filialen).", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir ziehen hier Selbstverwaltung und Genossenschaften an dieser Stelle der \u00f6ffentlichen Hand vor.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei uns gilt der Grundsatz, dass Ehe und Familie auch zuk\u00fcnftig besonders privilegiert, gef\u00f6rdert und gesch\u00fctzt sind. Uns geht es dabei nicht darum, gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften zu diskriminieren oder gar auszugrenzen. Wir haben Respekt auch vor diesen Lebensgemeinschaften, wo ebenfalls Verantwortung und Sorge f\u00fcreinander gelebt werden. Eine v\u00f6llige rechtliche Gleichstellung lehnen wir aber ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Eine SPD-gef\u00fchrte Staatsregierung wird die Unterst\u00fctzung von Initiativen f\u00fcr die rechtliche Gleichstellung von M\u00e4nner und Frauen mit unterschiedlicher sexueller Orientierung f\u00f6rdern. Wir werden Bundesratsinitiativen zur Vollendung der rechtlichen Gleichbehandlung von Ehe und Lebenspartnerschaft im Steuer- und Adoptionsrecht unterst\u00fctzen und Bundesratsinitiativen vorantreiben, die endlich eine Rehabilitierung der nach \u00a7175 StGB verurteilten Homosexuellen erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das BuVerfG hat in seinem Urteil vom 19. Februar 2013 entschieden, dass auch gleichgeschlechtliche Eltern in einer Lebenspartnerschaft mit Kindern eine Familie gem. Art. 6 Abs. 1 GGEs bilden. An dieser Entscheidung muss sich die Politik orientieren und z.B. ein Adoptionsrecht auch f\u00fcr homosexuelle Paare anerkennen. Wir setzten uns daf\u00fcr ein, Ehe und Familie zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gleichgeschlechtliche Paare sind trotz der Einf\u00fchrung des Instituts der Eingetragenen Lebenspartnerschaft immer noch gegen\u00fcber EhepartnerInnen benachteiligt. Dies stellt eine Diskriminierung aufgrund der sexuellen Identit\u00e4t dar. Wir wollen daher die \u00d6ffnung der Ehe nach dem BGB und damit auch das Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare. Als Regierungspartei werden wir die Verweigerungshaltung des Freistaats beenden und aktiv f\u00fcr gleiche Rechte f\u00fcr gleiche Liebe eintreten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Lesben, Schwulen und Transsexuellen ein. Dazu geh\u00f6rt auch eine Gleichstellung von Ehe und gleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Gleichstellung nicht-heterosexueller Partnerschaften in s\u00e4mtlichen Rechtsbereichen ein. Heute stehen gleiche Pflichten nicht gleichen Rechten gegen\u00fcber, etwa im Steuerrecht und im Adoptionsrecht werden Lebenspartnerschaften benachteiligt. Diese Ungleichbehandlung ist verfassungswidrig. Der Staat ist verpflichtet, ein gleichberechtigtes Leben in der Gesellschaft f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Solange das Grundgesetz in der jetzigen Form gilt, haben Ehe und Familie Anspruch auf besonderen Schutz. Es ist ein gesellschaftlicher Fortschritt, dass Verantwortung und Sorge in gleichgeschlechtlichen Partnerschaften nicht mehr diskriminiert und benachteiligt werden. Eine vollst\u00e4ndige Gleichstellung widerspricht aber dem Artikel 6 des Grundgesetzes.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "wir sind strikt dagegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Es sollten nur Familien mit Kindern finanziell unterst\u00fctzt werden", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr die gleichwertige Anerkennung von Lebensmodellen ein, in denen Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen.  Lebensgemeinschaften, in denen Kinder aufwachsen oder Menschen gepflegt werden, verdienen einen besonderen Schutz und Unterst\u00fctzung durch den Staat und die Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen, dass bei europapolitischen Entscheidungen von besonderer Tragweite das Volk direkt befragt wird. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Aufnahme neuer Mitgliedstaaten, wenn wichtige Kompetenzen nach Br\u00fcssel abwandern sollen oder wenn es um finanzielle Leistungen Deutschlands auf EU-Ebene geht. Daf\u00fcr wollen wir bundesweite Volksabstimmungen erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns generell f\u00fcr mehr Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus und werden sie bei sie betreffenden Belangen st\u00e4rker einbinden. Wir werden die Interessen Bayerns in Europa vertreten und unser gemeinsames Europa sozialer gestalten. Wir tun dies in dem Bewusstsein, dass die europ\u00e4ische Einigung in unser aller Interesse liegt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern bundesweite Volksabstimmungen zu wichtigen Fragen zur Zukunft Europas: Bei k\u00fcnftigen Vertragsreformen, die eine weitere Abgabe von Entscheidungsbefugnissen zur Folge haben, m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zwingend durch ein Referendum in den Ratifizierungsprozess einbezogen werden. F\u00fcr eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung durch eine bayerische Bundesratsinitiative, wie wir sie bereits 2011 in der Landtagsdrucksache 16/10311 forderten, setzen wir uns weiterhin ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen wollen auch im Bund direkte Demokratie erm\u00f6glichen. Bislang verweigert sich CDU/CSU einer daf\u00fcr notwendigen Grundgesetz\u00e4nderung. Aber wir lassen nicht locker, bis eine dreistufige Volksgesetzgebung mit Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid Wirklichkeit wird. Wir haben uns von Anfang an f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative stark gemacht. Diese wollen wir weiter st\u00e4rken und mittelfristig in Richtung eines europ\u00e4ischen Volksentscheides entwickeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Immer wenn Entscheidungsbefugnisse an die Europ\u00e4ische Union abgegeben werden, muss das demokratisch legitimiert sein. Ob aber der Landtag oder das Volk (Volksentscheid) entscheidet, richtet sich nach den Kompetenzen, die \u00fcbertragen werden sollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Ausweitung der Demokratie auf Bundesebene ein und wollen auch in der EU verbindliche Volksbegehren und Volksentscheide m\u00f6glich machen. Damit bek\u00e4men die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen auch die M\u00f6glichkeit, etwa \u00fcber die \u00dcbertragung von Befugnissen an die EU zu entscheiden. Dies allein auf EU-Fragen zu beschr\u00e4nken, bedient die Europaskepsis.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind (auch nach Ansicht des Bundesverfassungsgerichts) an einem Punkt angelangt, an dem weitere Souver\u00e4nit\u00e4tsabgaben an die EU m\u00f6glich sind, aber h\u00f6chster Legitimierung durch das Volk bed\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die B\u00fcrger m\u00fcssen endlich in die existenziellen Belange des eigenen Landes eingebunden werden. Was f\u00fcr die Schweiz gut ist, kann uns nicht schaden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Das Volk ist der Souver\u00e4n und sollte schon bei vielen bereits getroffenen Entscheidungen der EU wie dem ESM-Vertrag gefragt worden sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Elemente der unmittelbaren Demokratie sind unbedingt zu st\u00e4rken!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten klar eine DEMOKRATISCHE St\u00e4rkung der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere des EU-Parlaments.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der Vergabe ber\u00fccksichtigen die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Kommunen verschiedene Kriterien. Entscheidend werden vielfach soziale Aspekte sein wie die H\u00f6he des Einkommens und die Frage, ob die Antragsteller (Klein-)Kinder haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr Sozialpolitik, die niemanden allein l\u00e4sst. Allen Menschen in Bayern, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, muss ein w\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Diese Regelung widerspr\u00e4che dem Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG). Die Vergabe von Sozialwohnungen an Berechtigte muss nach Ansicht der FREIEN W\u00c4HLER allein von der Bed\u00fcrftigkeit des gesamten Haushalts der Wohnungssuchenden abh\u00e4ngen und nicht von der Nationalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Bevorzugung w\u00e4re nicht mit dem Grundgesetz vereinbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Durch Privatisierungen sind Wohnungen zu einem beliebten Objekt f\u00fcr Finanzspekulation geworden. Gerade in den Ballungsr\u00e4umen steigen deshalb die Mieten rasant. Viele k\u00f6nnen sich die steigenden Wohnkosten nicht mehr leisten. Das betrifft Menschen mit und ohne Migrationshintergrund gleicherma\u00dfen. F\u00fcr alle Menschen fordern wird deshalb mehr bezahlbaren Wohnraum. Diese Forderung w\u00e4re dagegen eine offene Form von Nationalismus. Ein guter Weg ist die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Verfassung verbietet eine solche Regelung ganz zu Recht. Wer legal in unserem Land lebt, hat gesicherte Rechte!", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "bisher ist es leider umgekehrt und dieser Trend mu\u00df gestoppt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Kriterium Deutscher spielt f\u00fcr die Bayernpartei keine Rolle. Grunds\u00e4tzlich sollte aber bayerischen B\u00fcrgern, die in aller Regel bereits durch jahrelanges Steuerzahlen zum Funktionieren des Sozialstaats beigetragen haben, ein Vorrang gegen\u00fcber gerade erst zugezogenen Personen einger\u00e4umt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Die Sozialwohnungen sollen nach objektiven Kriterien der Bed\u00fcrftigkeit vergeben werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen stehen grunds\u00e4tzlich Bed\u00fcrftigen zu. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit erscheint insoweit nicht als sachliches Differenzierungskriterium.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Sozialwohnungen sind nach den Kriterien der Bed\u00fcrftigkeit zu vergeben nicht nach Pass.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr richtig, dass das Recht zu w\u00e4hlen ein gewisses Mindestalter voraussetzt. Die bisher vorgesehene Altersgrenze von 18 Jahren hat sich in vielen Bereichen bew\u00e4hrt und gilt etwa auch f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, uneingeschr\u00e4nkt Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. An dieser bew\u00e4hrten Regelung wollen wir festhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen m\u00fcssen an politischen Entscheidungsprozessen teilhaben. Wir werden daher das Wahlalter auf mindestens 16 Jahre absenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlalter sollte auf Landes-, Bundes oder Europaebene vorerst nicht gesenkt werden. Allerdings bef\u00fcrworten wir als ersten Schritt eine Absenkung bei Kommunalwahlen auf 16 Jahre. Eine Absenkung des Wahlalters kann zu einer h\u00f6heren Identifikation der Jugendlichen mit der Demokratie und zu einer st\u00e4rkeren Teilnahme am politischen Leben f\u00fchren. Au\u00dferdem wird dadurch die Politik gezwungen, sich den Jugendlichen zuzuwenden und sie f\u00fcr den demokratischen Staat zu gewinnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Kinder und Jugendliche wissen selbst am besten, was sie wollen. Deshalb werden wir das Wahlalter bei Landtags- und Kommunalwahlen und das Abstimmungsalter bei Volks- und B\u00fcrgerentscheiden mindestens auf 16 Jahre absenken. Dies st\u00e4rkt die Teilhabe junger Menschen an der Politik und bringt die Parteien dazu, mehr auf deren Interessen zu achten. Daneben werden wir auf kommunaler Ebene direkt gew\u00e4hlte Jugendparlamente und andere Formen der Beteiligung der Jugendlichen einf\u00fchren und st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit 18 vollendeten Lebensjahren tritt man in alle b\u00fcrgerlichen Rechte und Pflichten ein. Das muss auch f\u00fcr das Wahlrecht gelten; denn dieses ist uns genauso wichtig wie die unbeschr\u00e4nkte Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, die ebenfalls erst mit 18 Jahren einsetzt. Deshalb hat die FDP in Bayern das passive Wahlrecht von 21 auf 18 Jahre abgesenkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Demokratie lebt von Beteiligung. Deshalb wollen wir, dass sich auch junge Menschen ab der Vollendung des 16. Lebensjahres an Landtagswahlen beteiligen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendliche im Alter von 14 bis 18 Jahren k\u00f6nnen sich auf Antrag bis sechs Wochen vor der Wahl in die W\u00e4hlerlisten eintragen lassen und sind dann wahlberechtigt. Die Zustimmung der Sorgeberechtigten ist dazu nicht erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "schafft falsche Voraussetzungen, da die Jugendlichen in diesem Alter meist noch keine eigene Meinung haben und sind somit in Schulen und sonstigen Einrichtungen zu sehr manipulierbar w\u00e4ren. Es ist der gr\u00fcne Traum, aber der falsche Ansatz.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "ja, denn das f\u00f6rdert das Interesse an der Politk.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die Beantwortung differenzierter Fragestellungen erfordert auch ein hinreichendes Ma\u00df an Lebenserfahrung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Gesellschaft Menschen ab 16 f\u00fcr strafm\u00fcndig und teilweise gesch\u00e4ftsf\u00e4hig erkl\u00e4rt, dann sollen sie auch demokratische  Rechte zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen, um die Spielregeln  der Gesellschaft mitbestimmen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die strafbefreiende Selbstanzeige nicht ganz abschaffen, aber auf kleinere F\u00e4lle beschr\u00e4nken. Bei hohen Summen oder organisierter Kriminalit\u00e4t ist Milde unangebracht.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Straffreiheit bei der Selbstanzeige abschaffen. Steuerhinterziehung in besonders schweren F\u00e4llen ist ein Verbrechen und muss auch so behandelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Da das Steuerrecht weitgehend auf Mitwirkung der Steuerzahler baut, halten die FREIEN W\u00c4HLER die komplette Abschaffung der straffreien Selbstanzeigem\u00f6glichkeit f\u00fcr kontraproduktiv. Allerdings m\u00fcssen die derzeitigen Regelungen dringend \u00fcberpr\u00fcft und insgesamt versch\u00e4rft werden. Die M\u00f6glichkeit der Selbstanzeige darf nicht als Freibrief gelten, s\u00e4mtliche Steuerhinterziehungstatbest\u00e4nde im Nachhinein straffrei zu stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Straffreiheit darf nur bei Bagatelldelikten weiter gelten. Wenn es dabei um schwere F\u00e4lle geht, kann es keine Straffreiheit geben. Die H\u00fcrden f\u00fcr die Straffreiheit m\u00fcssen daher deutlich h\u00f6her gelegt werden. Wiederholungst\u00e4ter d\u00fcrfen nicht immer wieder von der Strafbefreiung profitieren.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die strafbefreiende Selbstanzeige ist aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden erforderlich. Unsere Verfassung sch\u00fctzt jeden Straft\u00e4ter davor, sich selbst belasten zu m\u00fcssen. Das ist ein zentrales Rechtstaatsprinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Strafbefreiung bei einer Selbstanzeige wegen Steuerbetrugs geh\u00f6rt abgeschafft. Selbstverst\u00e4ndlich muss es auch bei Steuerhinterziehung eine Bagatellgrenze geben. Hierbei sollte man unterscheiden zwischen einem Versehen und vors\u00e4tzlichem Betrug. Wer sein Geld in der Schweiz versteckt, will betr\u00fcgen. Das sollte dann auch als vors\u00e4tzlicher Betrug bestraft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Straffreiheit bei Selbstanzeige gibt es in keinem anderen Strafrechtsgebiet. Selbstanzeige bei Bankraub f\u00fchrt schlie\u00dflich auch nicht zur Straffreiheit... Eine Strafminderung bei t\u00e4tiger Reue und Hilfe bei der Aufkl\u00e4rung ist vor Gericht ohnehin \u00fcblich und auch sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00e4re ungerecht gegen\u00fcber den ehrlichen Steuerzahlern.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Nein, vielmehr gilt es denn Fahndungsdruck und die Aufkl\u00e4rungsquote zu erh\u00f6hen. \u00dcber eine strafmildernde Wirkung, vergleichbar Gest\u00e4ndnissen in anderen Straff\u00e4llen sollte nicht hinausgegangen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Wer sich selbst anzeigt, bef\u00fcrchtet meist konkret eine Entdeckung. Es sollte vielmehr die Grund\u00fcberzeugung reifen, dass Steuerhinterziehung kein Kavaliersdelikt ist, sondern eine Sch\u00e4digung der Solidargemeinschaft", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr derartige Fragestellungen liegt die Gesetzgebungskompetenz beim Bund. Der Freistaat Bayern kann hier leider keine abweichenden Regelungen treffen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Zu dieser Frage haben wir noch keine abschlie\u00dfende Position, schlagen zur Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung aber eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen vor. Beispielsweise gibt es derzeit viel zu wenige Steuerfahnder und Betriebspr\u00fcfer und das, obwohl jeder von ihnen mehr Steuermehreinnahmen einbringt. So bleiben viele Betrugsf\u00e4lle derzeit unaufgekl\u00e4rt. Wir fordern daher unter anderem eine deutliche Personalaufstockung in diesem Bereich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dem bayerischen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz kommt eine wichtige Aufgabe bei der Bek\u00e4mpfung von Extremismus und Terrorismus zu. Mit dem Zusammenwirken von Verfassungsschutz und Polizei im Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum st\u00e4rken wir die Schlagkraft der Sicherheitsbeh\u00f6rden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Bereich der Beobachtung und Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus versagt und muss dringend neu aufgestellt werden. Die Arbeit der Untersuchungsaussch\u00fcsse in Bund und L\u00e4ndern hat erhebliche Zweifel an der Reformierbarkeit und den M\u00f6glichkeiten zur demokratischen und rechtsstaatlichen Kontrolle der Inlandsgeheimdienste aufkommen lassen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz als Instrument der wehrhaften Demokratie soll bestehen bleiben. Allerdings m\u00fcssen die gesetzlichen Grundlagen reformiert werden. Die Aufgaben m\u00fcssen klarer definiert werden und insbesondere auf die Beobachtung gewaltorientierter und rassistisch motivierter Bestrebungen gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung konzentriert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat die Neonazi-Mordserie des NSU weder aufkl\u00e4ren noch verhindern k\u00f6nnen. Wir wollen das Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in seiner derzeitigen Form aufl\u00f6sen und eine neue Beh\u00f6rde einrichten, deren nachrichtendienstliche T\u00e4tigkeit auf ein Minimum reduziert wird, die keine V-Leute einsetzen darf, wissenschaftlich ausgerichtet ist und mit Polizei und Zivilgesellschaft zusammenarbeitet.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durch grundlegende Reformen neu ausrichten. Eine wehrhafte Demokratie kann auf einen Nachrichtendienst nicht verzichten: Er kl\u00e4rt  ohne Exekutivbefugnisse zu haben verfassungsfeindliche Bestrebungen im Vorfeld auf, sch\u00fctzt die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung und ist Ansprechpartner f\u00fcr andere Nachrichtendienste im In- und Ausland.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der bayerische Verfassungsschutz hat sich in vielfacher Hinsicht blamiert, v.a. bei der Beobachtung der NSU-Vorg\u00e4nge. Die Informationen, die er bereit stellt, sind entweder banal oder falsch bzw. unvollst\u00e4ndig. Etliche NGOs verf\u00fcgen - ohne V-Leute-Praxis - \u00fcber bessere Informationen \u00fcber die Neonazi-Szene in Bayern als der Verfassungsschutz.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die freiheitlich demokratische Grundordnung basiert auf dem Prinzip der wehrhaften Demokratie. Als Erfahrung aus der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft und der SED-Diktatur darf unsere Demokratie den Verfassungsfeinden nicht wehrlos ausgeliefert sein. Allerdings gebieten die Pannen bei der Aufkl\u00e4rung der NSU-Mordanschl\u00e4ge eine \u00dcberpr\u00fcfung der Arbeitsweise des Landesamtes und der Zusammenarbeit mit den anderen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden sowie der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "dient nicht dem Schutz der Verfassung sondern dem Schutz der etablierten Parteien.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz sch\u00fctzt die Verfassung so wenig wie das Frostschutzmittel den Frost!", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz ist absolut wichtig zur Gefahrenabwehr bei Extremismus und Terrorismus. Er darf aber nicht politisch instrumentalisiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Es sollen die Aufgaben und Arbeitsweisen des Verfassungsschutzes kritisch unter die Lupe genommen und dann \u00fcber die Frage entschieden werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die bisweilen fehlende Effizienz der Verfassungsschutz\u00e4mter darf nicht deren generelle Notwendigkeit in Frage stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "In der Vergangenheit wurden durch Verfassungsschutzbeh\u00f6rden kaum Straftaten verhindert, insbesondere beim NSU-Skandal ist das Versagen des VS deutlich geworden. Geheimdienste sind demokratisch nicht kontrollierbar. Die Dokumentationsaufgaben des VS k\u00f6nnen z.B. von \u00f6ffentlich finanzierten und kontrollierbaren Forschungseinrichtungen \u00fcbernommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Zusammen mit der bayerischen Wirtschaft werden wir eine Lehrstellengarantie f\u00fcr jeden ausbildungswilligen und ausbildungsf\u00e4higen Jugendlichen geben. Schon jetzt haben wir mit 2,8 % in Bayern die niedrigste Jugendarbeitslosigkeit in ganz Deutschland und erst recht in ganz Europa. Ein individuell einklagbarer Anspruch ist nicht umsetzbar, da Ausbildungspl\u00e4tze in erster Linie von privaten Unternehmern geschaffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, auch im Sinne der von der S&D-Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament durchgesetzten Besch\u00e4ftigungsgarantie f\u00fcr junge Menschen, allen jungen Menschen eine Berufsausbildung zu erm\u00f6glichen. Dazu brauchen wir eine Garantie auf einen Ausbildungsplatz f\u00fcr jeden jungen Menschen, die wir mit den TarifpartnerInnen aushandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Zun\u00e4chst legen wir unser Augenmerk darauf, dass m\u00f6glichst kein Sch\u00fcler die Schule ohne Abschluss verl\u00e4sst. Dies ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr eine Ausbildungsf\u00e4higkeit. Dazu brauchen wir eine bessere individuelle F\u00f6rderung und gute personelle Rahmenbedingungen an Schulen. Dar\u00fcber hinaus wollen wir im Rahmen der beruflichen Erstausbildung v.a. diejenigen beachten, die sich schwertun, einen Ausbildungsplatz zu finden. Insbesondere Berufsschulen brauchen eine bessere personelle Ausstattung.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aus Respekt vor den individuellen Talenten der jungen Menschen in Bayern gilt es, m\u00f6glichst allen Jugendlichen die Chance auf eine regul\u00e4re Ausbildung zu bieten. Dieses Ziel l\u00e4sst sich nur erreichen, wenn wir jede Sch\u00fclerin und jeden Sch\u00fcler fr\u00fchzeitig und individuell aufs Berufsleben vorbereiten. F\u00fcr alldiejenigen Schulabg\u00e4ngerInnen, die trotzdem Schwierigkeiten am \u00dcbergang zwischen Schule und Ausbildung haben, werden wir individuelle und zielf\u00fchrende \u00dcbergangsangebote zur Verf\u00fcgung stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugendarbeitslosigkeit in Bayern ist europaweit am niedrigsten. Dies haben wir durch ein  gutes Bildungssystem und die Schaffung guter Rahmenbedingungen f\u00fcr die Unternehmen gfeschafft. Der Gesetzgeber kann aber keinen Ausbildungsplatz garantieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute berufliche Ausbildung verbessert die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und berufliche Teilhabe an der Gesellschaft. Deshalb treten wir f\u00fcr das Recht auf Ausbildung ein. Die berufliche Erstausbildung soll f\u00fcr alle Ausbildungsformen geb\u00fchrenfrei sein. Unternehmen, die nicht ausbilden, wollen wir mit einer Umlage belegen, mit der wir die Unternehmen unterst\u00fctzen, die ihrer gesellschaftlichen Verpflichtung zur Ausbildung nachkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wer im dualen Ausbildungsystem nicht unterkommt, muss einen Platz in einer Grundausbildung erhalten! Damit mehr Jugendliche im dualen System starten k\u00f6nnen, treten wir daf\u00fcr ein, den ausbildenden Betrieben die Sozialabgaben f\u00fcr die Auszubildenden aus der Steuerkasse zu erstatten. Ausbildende Betriebe sollen auf diese Weise f\u00fcr ihre Leistung eine Anerkennung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "um ihm den Einstieg ins sp\u00e4tere Leben zu erleichtern. Aber die Jugendlichen m\u00fcssen auch lernen, da\u00df es nicht immer nur der Traumberuf sein kann und damit die Bereitschaft zu mehr Flexibilit\u00e4t zeigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Ein gesetzlicher Anspruch schafft noch lange keine Ausbildungspl\u00e4tze, und besitzt auch keinerlei Einflu\u00df auf den Grad der Ausbildungsf\u00e4higkeit. Ein politischer Forderungskatalog nach Ma\u00dfgabe eines Wunschkonzerts bef\u00f6rdert nur Illusionen und schafft Entt\u00e4uschungen - die Probleml\u00f6sungserfordernisse sind leider vielschichtigerer Natur.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Jugend ist unsere Zukunft. Industrie und Handwerk sollten zu einem bestimmten Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen verpflichtet werden. Wenn dies nicht ausreicht, mu\u00df der Staat Wege finden, zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze bereit zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Ein gesetzlicher Anspruch kann nur im Rahmen der vorhanden Kapazit\u00e4ten realisiert werden. Dabei muss unbedingt auf r\u00e4umliche N\u00e4he zum Wohnort bzw. zumutbare Arbeitswege geachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Da hier nur betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze gemeint sind, greift dies \u00fcberm\u00e4\u00dfig in den Markt ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die Familien in Bayern auch k\u00fcnftig mit einem eigenen Landeserziehungsgeld unterst\u00fctzen. Gerade f\u00fcr weniger einkommenskr\u00e4ftige Familien und f\u00fcr viele Alleinerziehende ist das bayerische Landeserziehungsgeld ein wichtiger Beitrag zum Haushaltsbudget.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Mittel des Landeserziehungsgeldes direkt in die Beitragsfreiheit des letzten Kinderjahres sowie dem quantitativen und qualitativem Ausbau der fr\u00fchkindlichen Bildung und Betreuung stecken.   Der dritte Bayerische Sozialbericht zeigt, dass gerade Familien und Alleinerziehende eine verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung durch den Freistaat Bayern ben\u00f6tigen. Ein kostenloses Kindergartenjahr entlastet die Eltern finanziell.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER setzten sich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, Ehe und Familie zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern. Das Landeserziehungsgeld wird immer besser in Anspruch genommen. Wir m\u00fcssen das Landeserziehungsgeld als Anschlussleistung an das Elterngeld erhalten und m\u00f6gliche Verbesserungen vorantreiben. Es hat sich als wesentlicher Baustein f\u00fcr die Wahlfreiheit der Eltern und Alleinerziehenden bew\u00e4hrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld setzt \u00e4hnlich wie das Betreuungsgeld massive Fehlanreize, indem es insbesondere sozial schwache Familien dazu motiviert, ihre Kinder nicht in eine Kita zu geben. Es basiert letztlich auf dem \u00fcberholten Leitbild der Alleinern\u00e4hrerfamilie. Frauen werden auf die Mutter- und Hausfrauenrolle reduziert. Die 80 Millionen Euro, die j\u00e4hrlich f\u00fcr das Landeserziehungsgeld ausgegeben werden, w\u00e4ren besser in den Ausbau der fr\u00fchkindlichen Betreuungsangebote investiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld als landeseigene Fortf\u00fchrung des Elterngeldes stellt eine wertvolle und wichtige familienpolitische Leistung dar, auf die insbesondere wegen ihrer pr\u00e4ventiven Wirkung gegen Kinderarmut nicht verzichtet werden sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Hier gilt, was wir auch zum Betreuungsgeld sagen: F\u00fcr Familien, die knapp bei Kasse sind, ist das Erziehungsgeld ein Anreiz, auf die F\u00f6rderung der Kinder in einer Tagesbetreuungseinrichtung zu verzichten. Gerade Kinder, die dieser F\u00f6rderung besonders bed\u00fcrften, werden damit in ihren Bildungs- und Entwicklungschancen eingeschr\u00e4nkt. Wir wollen stattdessen mit dem Geld zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze in Kinderbetreuungseinrichtungen einrichten und die Qualit\u00e4t der Betreuung verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Landeserziehungsgeld wurde leider bereits zur\u00fcckgefahren - es bleibt aber wichtig, um wenigstens ein kleines Ma\u00df an Wahlfreiheit sicher zu stellen - auch bei einer Entscheidung f\u00fcr mehrere Kinder! Das Landeserziehungsgeld muss zu einem echten Erziehungsgehalt weiterentwickelt werden, aus dem Rentenversicherungsanspr\u00fcche entstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "es sollte generell ein Familiengeld eingef\u00fchrt werden, um den Familien Anreiz zu schaffen, sich wieder f\u00fcr ein Kind zu entscheiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung unserer Kinder ist eine wichtige Investition in die Zukunft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten das Geld lieber in den Ausbau von Kinderkrippen und Kindergartenst\u00e4tten investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir lehnen es ab, dass Polizistinnen und Polizisten mit der Einf\u00fchrung einer Kennzeichnungspflicht unter Generalverdacht gestellt werden. Polizeibeamte m\u00fcssen sich zum Schutz der Allgemeinheit in besondere Gefahrensituationen begeben und sich f\u00fcr die Belange anderer Menschen einsetzen. Sie haben einen Anspruch darauf, dass ihre Pers\u00f6nlichkeitsrechte respektiert und sie nicht m\u00f6glicherweise unberechtigten Anschuldigungen ausgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Zu einer b\u00fcrgernahen Polizei geh\u00f6rt, dass sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht anonym gegen\u00fcbertritt. Wir werden daher auch im Interesse des Ansehens der Polizei daf\u00fcr sorgen, dass Polizeibeamte beim Einsatz in geschlossenen Verb\u00e4nden durch geeignete Kennzeichen identifizierbar sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen eine namentliche Kennzeichnungspflicht ab. Denkbar sind andere Optionen wie Identifikationsnummern verschiedener Art.  Ausnahmen muss es aber z. B. bei verdeckten Ermittlungen oder bei Gef\u00e4hrdung von Beamten geben. Neben der Aufkl\u00e4rung berechtigter Vorw\u00fcrfe geht es auch um Schutz vor unberechtigten Vorw\u00fcrfen  (F\u00fcrsorgepflicht), falschen Anschuldigungen und Erpressungen. Wir wollen Untersuchungen zu den Auswirkungen f\u00fcr das Verhalten beider Seiten und f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung von Straftaten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine individuelle Kennung stellt die Polizei nicht unter Generalverdacht, sondern st\u00e4rkt das Vertrauen in die Polizeiarbeit durch Transparenz und B\u00fcrgern\u00e4he. Sie ist Ausdruck eines modernen Rechtsstaates und des Selbstbewusstseins der Polizei, Verantwortung f\u00fcr ihr Handeln \u00fcbernehmen zu wollen. Schutzw\u00fcrdige Interessen der Beamten und Beamtinnen werden nicht verletzt, da bei der Kennung Aliasnamen verwendet werden k\u00f6nnen. In anderen Bundesl\u00e4ndern ist dies mit gro\u00dfem Erfolg eingef\u00fchrt worden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Polizeikennzeichen verbessert den Rechtsschutz der B\u00fcrger, da bei einem m\u00f6glichen Fehlverhalten von Polizisten Identit\u00e4tsfeststellung und Sachverhalts\u00fcberpr\u00fcfung leichter f\u00e4llt. Gleichzeitig erleichtert es die Entlastung der Polizisten von ungerechtfertigten Vorw\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer anonymisierten Kennzeichnung besteht kein Risiko der Gef\u00e4hrdung der eingesetzten Beamtinnen und Beamten oder ihrer Familien. Es w\u00fcrde aber einen erheblichen Gewinn an Rechtssicherheit f\u00fcr den polizeilichen Gegen\u00fcber als auch f\u00fcr die Polizistinnen und Polizisten bedeuten. Schon heute bestehen bei der Bundespolizei Kennzeichnungen bis auf Einsatzgruppenebene. Der Ausbau dieses Systems auch zur pers\u00f6nlichen Kennzeichnung ist unkompliziert machbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Legitimationspflicht von Polizeibeamten bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen ist hinreichend geregelt. Eine individuelle Kennung w\u00fcrde dagegen gerade bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen im politisch extremen Spektrum die Gefahr erh\u00f6hen, dass Polizeibeamte ungerechtfertigten Anschuldigungen ausgesetzt werden bzw. ihre Identifizierung erleichtern und sie damit einer erh\u00f6hten pers\u00f6nlichen Gef\u00e4hrdung aussetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein Identifikationsmerkmal kennzeichnet jeden Polizeibeamten eindeutig und ist f\u00fcr jeden Einsatz neu zu vergeben. Es darf aber keine direkten R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Namen des Polizisten zulassen. Ausnahmen von der Kennzeichnungspflicht kann es nur in begr\u00fcndeten Sonderf\u00e4llen geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Energie muss bezahlbar bleiben. Wir wollen deshalb eine Strompreisbremse einf\u00fchren. Als Instrumente hierzu sind etwa die Senkung der Stromsteuer oder die Senkung der EEG-Umlage denkbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden die Belastungen sowohl f\u00fcr den einfachen Stromkunden als auch f\u00fcr die in Deutschland produzierende Industrie so gering wie m\u00f6glich halten. Der Anteil von Steuern und Abgaben am Gesamtstrompreis ist in den letzten Jahren deutlich gestiegen und sollte reduziert werden. Die Stromsteuer muss sp\u00fcrbar gesenkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Stromsteuer ist nur ein kleiner Baustein zur Reduzierung der Strompreise. Dar\u00fcber hinaus sind die von der EEG-Umlage seit dem 1.1.2013 befreiten Industrien  (ab Stromverbrauch 1 GWh/a)  zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Off-Shore-Umlage zu streichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Stromsteuer ist Teil der \u00f6kologisch-sozialen Steuerreform. Ziel ist es den Energieverbrauch st\u00e4rker und Lohnarbeit geringer zu besteuern. Die Einnahmen der Stromsteuer werden zur Finanzierung der Sozialversicherung verwendet. Die steigenden Strompreise f\u00fcr Privathaushalte und mittelst\u00e4ndische Unternehmen haben andere Ursachen: die ungerechte  und vielf\u00e4ltige Subventionierung von Gro\u00dfbetrieben beim Strompreis z.B. bei der EEG-Umlage, den Netzentgelten, der Stromsteuer u.v.a.m.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Strom muss f\u00fcr die B\u00fcrger und Unternehmen bezahlbar bleiben. Die Senkung der Stromsteuer soll kurzfristig zu einer Entlastung der Endverbraucher f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen dringend entlastet werden. Im Jahr 2011 wurde 312.000 Haushalten der Strom abgedreht, weil sie ihn nicht mehr bezahlen konnten. Mit den zus\u00e4tzlichen Einnahmen, die durch die Abschaffung unberechtigter Privilegien der Industrie bei \u00d6kosteuer und Emissionshandel erzielt w\u00fcrden, k\u00f6nnte die Senkung der Stromsteuer gegenfinanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Steuern auf Arbeit m\u00fcssen gesenkt werden, nicht die Steuern auf Energie! Energie muss aus Gr\u00fcnden \u00f6kologischer Zukunftsverantwortung \u00e4u\u00dferst sparsam und hocheffizient eingesetzt werden. Eine niedrige Stromsteuer w\u00fcrde den Anreiz f\u00fcr Einsparungen und Effizienzsteigerungen abbauen. Wer sich vern\u00fcnftig und sparsam verh\u00e4lt, wird von Energiesteuern nicht zu hart getroffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "die \u00d6kosteuer ist sofort abzuschaffen, dann ergibt sich die Senkung automatisch.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Stromsteuer ist der ideale Ansatz, f\u00fcr die Verbraucher die Energiekosten zu senken, ohne die F\u00f6rderung des Ausbaus erneuerbarer Energien einschr\u00e4nken zu m\u00fcssen. Aufgrund des jahrelangen Ansteigens der Stromsteuer ist ausreichend Spielraum f\u00fcr eine Senkung vorhanden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Dies geht aber nur, falls Bayern und Deutschland wieder auf die Kernenergie setzt und nicht aus dem Fortschritt aussteigt, was gerade unter Seehofer geschieht. Der Atomminister Franz Josef Strau\u00df w\u00fcrde sich im Grabe umdrehen, wenn er mitansehen k\u00f6nnte, welche anti-Fortschrittpartei aus der CSU geworden ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Und die willk\u00fcrlichen Verg\u00fcnstigungen der energieintensiven Betriebe zur\u00fcckgenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine Entlastung der privaten Haushalte.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir m\u00f6chten Energiesteuern als wirksame Lenkungsma\u00dfnahmen einsetzen um Emissionen konsequent zu verringern und die Energiewende voranzutreiben. Den recht wirkungslosen Zertifikatehandel sehen wir kritisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eltern wissen selbst, was f\u00fcr ihr Kind das Beste ist. Sie sollen deshalb selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob ihr Kind den Kindergarten besucht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden den Besuch von Kindertagesst\u00e4tten und Kinderg\u00e4rten erleichtern und g\u00e4nzlich geb\u00fchrenfrei stellen. Ab 2013 wird als erster Schritt ein geb\u00fchrenfreies Kindergartenjahr finanziert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Fr\u00fchkindliche Bildung wirkt sich nachhaltig positiv auf die zuk\u00fcnftigen Bildungs- und Lernprozesse unserer Kinder aus und tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich dazu bei, Chancengleichheit zu schaffen. Denn bis zum Grundschuleintritt wird die Basis f\u00fcr die Entwicklungs- und Bildungschancen unserer Kinder gelegt. Ein gut ausgebautes, kostenfreies Kinderbetreuungssystem von hoher Qualit\u00e4t ist daher unsere Forderung. Ein kostenfreies und verpflichtendes Kindergartenjahr dient der Vorbereitung auf die Grundschule.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute fr\u00fchkindliche Bildung und F\u00f6rderung ist entscheidend f\u00fcr die sp\u00e4teren Bildungschancen der Kinder. Gerade Kinder aus bildungsfernen Familien profitieren besonders von einem Kitabesuch. Eine gesetzliche Verpflichtung zum Besuch des letzten Kitajahres lehnen wir jedoch ab. Das letzte Kindergartenjahr wird ohnehin schon jetzt von fast allen Kindern besucht. Au\u00dferdem m\u00fcsste bei einer gesetzlichen Verpflichtung das letzte Jahr beitragsfrei sein, dies lehnen wir zum jetzigen Zeitpunkt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen keinen Zwang, sondern Anreize. Deshalb haben wir zum 1. September 2013 das letzte Kindergartenjahr in Bayern beitragsfrei gestellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gute Kinderg\u00e4rten helfen, Kinder zu bilden und zu erziehen. Sie sind Orte des sozialen Lernens, gemeinsamen Spielens und Entdeckens. Sie k\u00f6nnen zum Abbau sozialer Ungleichheit beitragen und sie sind f\u00fcr viele Kinder das Tor in die Gesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen zum Artikel 6 im Grundgesetz: Die Eltern haben das Recht und die Pflicht zur Kindererziehung. Deshalb m\u00fcssen sie ein Wahlrecht hinsichtlich der Kinderbetreuung haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "es mu\u00df den Eltern \u00fcberlassen bleiben, dar\u00fcber zu entscheiden, wie sie ihr Kind auf die Schule vorbereiten wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die zuvorderste F\u00fcrsogepflicht schreibt das Grundgesetz den Eltern zu und nicht dem Staat, weshalb eine Verpflichtung zu weit geht. Das letzte Kindergartenjahr sollte jedoch kostenfrei sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "wenn verpflichtend, dann auf jeden Fall kostenlos. Die Frauenliste Bayern fordert sowieso kostenlose Bildung ubnd Betreuung von 0-16 Jahre.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten geeignete Ma\u00dfnahmen, die zur Herbeif\u00fchrung der Schulreife beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine verpflichtendes letztes Kindergartenjahr w\u00e4re eine Ausweitung der Schulpflicht und sollte auch entsprechend behandelt und diskutiert werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten tragen zur kulturellen Vielfalt in Bayern bei.Wir planen nicht, die bisherige F\u00f6rderpraxis zu \u00e4ndern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden durch eine Landeskulturpolitik der Offenheit, Transparenz und Beteiligung die Freiheit der Kunst angemessen w\u00fcrdigen. Daf\u00fcr werden wir die verkrustete Landesb\u00fcrokratie und die althergebrachte F\u00f6rderstruktur durchforsten und modernisieren, im Dialog mit den Akteuren aus dem Kulturbereich.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Kultur und Kunst spielen bei der Integration von Mitb\u00fcrgern aus verschiedenen Kulturkreisen eine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle. Der kulturelle Austausch zwischen den Menschen schafft nicht nur gegenseitiges Verst\u00e4ndnis und Vertrauen, sondern \u00f6ffnet auch die Perspektive und bietet so Raum, um Platz f\u00fcr Kreativit\u00e4t und Neues zu schaffen. Dazu ist es notwendig, Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten weiterhin zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesellschaft muss lernen, Vielfalt zu sch\u00e4tzen und mit konkurrierenden Interessen und unterschiedlichen Pr\u00e4gungen und Perspektiven zu leben. Der Kultur kommt dabei eine zentrale Br\u00fcckenfunktion zu: Sie kann das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die unterschiedlichen Lebensstile und -entw\u00fcrfe f\u00f6rdern, Vorurteile abbauen, Austausch erm\u00f6glichen und kulturelle Vielfalt in Lebenswirklichkeit umsetzen. Die interkulturelle Kulturarbeit wollen wir daher verst\u00e4rkt f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Kultur von Migrantinnen und Migranten ist Teil einer gelebten kulturellen Realit\u00e4t in Bayern. Sie dient dem Dialog und dem gegenseitigen Kennenlernprozess.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Integrationspolitik ist eine wichtige Aufgabe der Landespolitik. Wir wollen die gleichberechtigte Teilhabe aller Menschen am kulturellen, politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Leben. Dazu geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung der Kultur, die die Menschen nach Bayern mitbringen oder die sie in ihren Familien bewahren. Zukunftsf\u00e4hige Gesellschaften profitieren  von der Vielfalt in allen Bereichen. Die Zukunft ist bunt!", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Bayern ist seit seiner Entstehung in der Sp\u00e4tantike ein Raum vielf\u00e4ltiger kultureller und ethnischer Begegnungen. Warum sollte das nicht so bleiben?", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Migranten sollen sich bem\u00fchen, sich mit der Kultur unseres Landes zu befassen, damit sie eines Tages dazu geh\u00f6ren. Es  ist nichts dagegen einzuwenden, dass Migranten ihre Kultur pflegen, aber das ist Privatsache und kann nicht aus deutschen Steuermitteln finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kulturf\u00f6rderung sollte f\u00fcr alle B\u00fcrger ausgeweitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Die F\u00f6rderung von Kulturprojekten ist generell sehr sinnvoll. Sie sollte allerdings v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von einem etwaigen Migrationshintergrund der Betreffenden gestaltet sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Dabei soll vor allem Wert auf die Interkulturalit\u00e4t der einzelnen gef\u00f6rderten Projekte gelegt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir stehen zur Anhebung des gesetzlichen Renteneintrittsalters. In einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft ist dieser Schritt unausweichlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen nicht, dass sich die Anhebung des Renteneintrittsalters wie eine K\u00fcrzung der Renten auswirkt. Sie ist erst dann m\u00f6glich, wenn mindestens die H\u00e4lfte der 60- bis 64-j\u00e4hrigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt ist und weitere Rentenanspr\u00fcche erwerben kann. In diesem Sinne werden wir die \u00dcberpr\u00fcfungsklausel im Gesetz anwenden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts der demographischen Entwicklung bedarf es einer grundlegenden Reform unseres umlagefinanzierten Rentensystems. Es kann auf Dauer seine bisherige Aufgabe nicht mehr erf\u00fcllen, wenn sich das Verh\u00e4ltnis zwischen Beitragszahlern und Rentenempf\u00e4ngern wie abzusehen entwickeln wird. Die FREIEN W\u00c4HLER sehen ihre Aufgabe darin, einen ausgewogenen Kompromiss herzustellen. Wir fordern die Garantie des vollen Rentenanspruchs nach 45 Beitragsjahren ohne Ber\u00fccksichtigung des Lebensalters.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Im Sinne der Generationengerechtigkeit bleibt der langsame Anstieg des Renteneintrittsalters auf 67 Jahre notwendig. Diese Entscheidung ist aber nur vertretbar, wenn sie mit besseren Arbeitsmarktchancen f\u00fcr \u00c4ltere einhergeht. Daf\u00fcr braucht es mehr altersgerechte Arbeitspl\u00e4tze, bessere betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung und individuelle \u00dcbergangsl\u00f6sungen in den Ruhestand, insbesondere durch eine Teilrente ab 60 Jahren.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die demographische Entwicklung macht eine schrittweise Steigerung des Renteneintrittsalters notwendig. Die Liberalen setzen sich jedoch f\u00fcr flexible L\u00f6sungen ein: Die Menschen sollen ab dem 60. Lebensjahr  bei versicherungsmathematisch korrekten Zu- und Abschl\u00e4gen  den Zeitpunkt ihres Renteneintritts frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, sofern ihre Anspr\u00fcche aus privater, gesetzlicher und betrieblicher Vorsorge \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rente ab 67 ist f\u00fcr die meisten Menschen nicht m\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen gar nicht so lange arbeiten, weil sie nach ihrem Arbeitsleben nicht mehr gesund sind oder keine Arbeit mehr haben oder bekommen. Das bedeutet, dass die Rente ab 67 einer verkappte Rentenk\u00fcrzung ist. Bei der gegenw\u00e4rtigen Ausgestaltung des Arbeitslebens erreichen viele nicht mal das Rentenalter 65. Wir fordern daher, dass jede und jeder sp\u00e4testens mit 65 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen darf.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir leben heute im Durchschnitt l\u00e4nger als fr\u00fcher und viele Menschen sind auch l\u00e4nger arbeitsf\u00e4hig, deswegen wird eine Reaktion auf die demographische Entwicklung unvermeidlich sein. Es gibt aber bessere L\u00f6sungen als die Rente mit 67. Die kirchlichen Sozialverb\u00e4nde haben ein hochinteressantes Rentenmodell vorgelegt: Zur Entlastung der Beitragszahler soll eine steuerfinanzierte Grundrente einf\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Die Rente darf nicht vom Lebensalter abh\u00e4ngig sein, sondern von der Zahl der Beitragsjahre. Der eigentliche Skandal jedoch liegt nicht am Eintrittsalter, sondern bei der geplanten Absenkung der Rente auf 43 % des letzten Einkommens. Dieses lehnen wir ab. Die Rente muss mindestens 60 % des Einkommens betragen, um zu verhindern, dass Rentner in die Altersarmut fallen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Das Renteneintrittsalter soll von der Beitragszeit abh\u00e4ngig sein. 45 Arbeitsjahre m\u00fcssen zu einer vollen Rente reichen. Berufsbezogene gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen d\u00fcrfen nicht zur Rentenk\u00fcrzung f\u00fchren. Die Alterssicherung soll nach dem Vorbld der Schweiz zur Volksversicherung ausgebaut werden. Alle B\u00fcrger/innen m\u00fcssen vor Altersarmut gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine eindeutige Aussage kann hier aufgrund der zu starken Unterschiede der einzelnen Berufsgruppen nicht getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine nach unten und oben begrenzte, umlagefinanzierte Grundrente ein.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr richtig, dass Asylbewerberinnen und -bewerber grunds\u00e4tzlich nur mit Zustimmung der Arbeitsagentur einen Job annehmen k\u00f6nnen. Eine generelle Arbeitserlaubnis f\u00fcr Asylbewerber w\u00fcrde Anreize f\u00fcr illegale Zuwanderung schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerberinnen und Asylbewerber sind f\u00fcr uns keine Menschen zweiter Klasse. Das Arbeitsverbot geh\u00f6rt abgeschafft, denn das Recht zu arbeiten ist ein Menschenrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER fordern die Vergabe einer Arbeitserlaubnis nach sp\u00e4testens sechs Monaten. Unseres Erachtens muss neben einer menschenw\u00fcrdigen Unterbringung auch ein Mindestma\u00df an gesellschaftlicher und kultureller Teilhabe gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Fl\u00fcchtlinge sind in ihren Menschenrechten zu respektieren. Dies hei\u00dft, sie haben ein Recht auf eine uneingeschr\u00e4nkte Teilhabe an der Gesellschaft. Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Arbeitsmarkt lassen sich nicht rechtfertigen und sind f\u00fcr die Gesellschaft kontraproduktiv. Es wird Zeit, den AsylbewerberInnen M\u00f6glichkeiten zum Spracherwerb und zur Qualifizierung zu geben und Hindernisse abzubauen. AsylbewerberInnen arbeiten zu lassen ist integrationsf\u00f6rderlich und w\u00fcrde die \u00f6ffentlichen Kassen entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber sollen vom ersten Tag ihres rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts an arbeiten d\u00fcrfen. Es entspricht dem liberalen Selbstverst\u00e4ndnis, dass Menschen nicht dazu gezwungen werden, staatliche Leistungen in Anspruch zu nehmen, sondern dass sie die M\u00f6glichkeit haben, ihren Lebensunterhalt selbst zu verdienen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Fl\u00fcchtlinge den anderen hier lebenden Menschen gleichstellen. Das derzeit geltende Arbeitsverbot im ersten Jahr des Aufenthalts in Deutschland, der nachrangige Zugang zum Arbeitsmarkt in den drei Jahren danach, die fehlende Anerkennung von erworbenen Berufsqualifikationen, kein Zugang zu Sprach- und Integrationskursen -  all dies sind unn\u00f6tige H\u00fcrden bei der Integration und b\u00fcrdet den Betroffenen erhebliche Belastungen auf.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Asylverfahren soll in rechtsstaatlich einwandfreier Form z\u00fcgig erfolgen. Nach Anerkennung oder Duldung ist die Arbeitsaufnahme ein selbstverst\u00e4ndliches Recht. W\u00e4hrend des Anerkennungsverfahrens soll gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht werden, aber kein Einstieg in den ersten Arbeitsmarkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Das w\u00fcrde zur Ausnutzung von Lohndumping f\u00fchren und ist daher abzulehnen. Die Arbeitsmarktpolitik w\u00fcrde damit unterlaufen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Viele Zuwanderer erhalten nach derzeitiger Rechtslage mindestens ein Jahr (oft noch deutlich l\u00e4nger) keine Arbeitserlaubnis. Dies f\u00fchrt zu Lethargie und dauerhafter Unproduktivit\u00e4t bei den Betroffenen, die sich teilweise auf dauernde Arbeitslosigkeit einrichten; bei der Bev\u00f6lkerung entstehen gerade hierdurch Ressentiments gegen\u00fcber angeblich faulen Ausl\u00e4ndern. Daher sollten legal eingewanderte Ausl\u00e4nder grunds\u00e4tzlich eine sofortige Arbeitserlaubnis f\u00fcr Berufe mit Arbeitskr\u00e4ftemangel erhalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Eine Arbeitserlaubnis sollte erst nach erfolgter Anerkennung erteilt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "eine uneingeschr\u00e4nkte Arbeitserlaubnis sollten erst anerkannte Asylanten erhalten. Kurzfristige oder vor\u00fcbergehende aber auch gemeinwohlorientierte Arbeitsverh\u00e4ltnisse sollten m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Eine uneingeschr\u00e4nkte Arbeitserlaubnis kann im Einzelfall dem Missbrauch des Asylrechts Vorschub leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben k\u00f6nnen es Fl\u00fcchtende schaffen, wieder auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Wir werden uns deshalb f\u00fcr eine Abschaffung von Arbeitsverboten jeglicher Art einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Schutz der stillen Tage entspricht der kulturellen Tradition Bayerns. Darin kommt der Respekt vor den religi\u00f6sen Empfindungen und Gebr\u00e4uchen vieler Menschen in unserem Land zum Ausdruck.", 
          "value": 1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Tanz und Geselligkeit sind genauso wichtig f\u00fcr das soziale Miteinander wie gelegentliche Ruhetage. Die Abschaffung weiterer stiller Tage darf aber nicht auf Grundlage von Profitstreben und auf Kosten der Arbeitnehmer durchgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, dass der Schutz der stillen Tage beibehalten wird. Diese wenigen Tage im Jahr dienen ihrer Zweckbestimmung nach der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung. Es geht dabei nicht nur um kirchliche Tage, sondern zum Beispiel auch um den Volkstrauertrag, an dem wir Opfern gedenken, die wir heute in Afghanistan oder im Kosovo zu beklagen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Den grunds\u00e4tzlichen Charakter der stillen Tage wollen wir erhalten. Wir begr\u00fc\u00dfen jedoch, wenn die Kommunen einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum bei der Regelung des Tanzverbots erhalten, um den unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen entgegen kommen zu k\u00f6nnen. Etwas mehr Liberalit\u00e4t an dieser Stelle w\u00fcrde die Bed\u00fcrfnisse der nicht-christlichen Bev\u00f6lkerung w\u00fcrdigen, ohne den Charakter der stillen Tage grunds\u00e4tzlich zu gef\u00e4hrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen m\u00f6glichst wenige Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Genauso wie niemand davon abgehalten werden sollte, Feiertage seinem religi\u00f6sen Bekenntnis entsprechend zu begehen, sollte auch niemand davon abgehalten werden, an Feiertagen zu tanzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Tanzverbot ist ein \u00fcberlebtes Relikt und kann schadlos abgeschafft werden. Selbst in Rom gibt es am Karfreitag Rockkonzerte und Partys in Bars - f\u00fcr diejenigen, die das wollen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Tradition kennt Zeiten der Einkehr und Stille. Das entspricht einer Lebenserfahrung, die viele tausende von Jahren umfasst. Warum sollte davon Abstand genommen werden?", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es zeigt sich mehr und mehr, dass das christliche Gesellschaftsbild offenbar vertrieben werden soll. Am Totensonntag sollte man den Toten auch ihre Ruhe g\u00f6nnen. Dazu wurde der Ehrentag eingef\u00fchrt, deshalb sollte man darauf auch R\u00fccksicht nehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der stillen Tage soll zwar eingehalten, aber die Sperrzeitverk\u00fcrzung an den Tagen zuvor an das ver\u00e4nderte Ausgehverhalten angepasst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Der notwendige Respekt gegen\u00fcber den betreffenden Feiertagen rechtfertigt diese geringf\u00fcgige Einschr\u00e4nkung der Freizeitaktivit\u00e4ten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Stillen Feiertage bekommt die christliche Kirche immer noch die Deutungshoheit \u00fcber die Zeiten, in denen Kulturgenuss erlaubt ist und die Zeiten, in denen die Bev\u00f6lkerung aktiv davon abgehalten wird. In einer multikulturellen und multireligi\u00f6sen Gesellschaft ist die Priorisierung christlicher Feiertage \u00fcber weltliche, gesellschaftliche Aktivit\u00e4ten nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CSU ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Bau der dritten Startbahn. Die bisherigen Planungen sind aber derzeit Gegenstand eines Verfahrens vor dem Verwaltungsgerichtshof. Es gilt, das Ergebnis dieses Verfahrens abzuwarten.", 
          "value": 0, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Das Ergebnis des M\u00fcnchner B\u00fcrgerentscheids zur 3. Start- und Landebahn erkennen wir ausdr\u00fccklich an und sprechen uns gegen den Bau einer dritten Startbahn aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die dritte Startbahn ist angesichts zur\u00fcckgehender Flugbewegungen am Flughafen M\u00fcnchen nicht notwendig. Die B\u00fcrger wollen keine dritte Startbahn. Wir fordern stattdessen eine Kooperation der beiden Flugh\u00e4fen M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg, um vorhandene Kapazit\u00e4ten optimal zu nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Gr\u00fcnen lehnen den geplanten Bau der 3. Start- und Landebahn am Flughafen im Erdinger Moos entschieden ab, weil es keinen Bedarf gibt, eine weitere Belastung des Flughafenumlands mit L\u00e4rm, Abgasen und weiterer Naturzerst\u00f6rung nicht hinnehmbar ist, die Ausweitung des Flugverkehrs mit den bayerischen Zielen f\u00fcr den Klimaschutz nicht vereinbar ist, die Finanzierung ungekl\u00e4rt ist und Gutachten die Wirtschaftlichkeit des Flughafenausbaus in Frage stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Nur mit einer dritten Startbahn kann der Flughafen M\u00fcnchen dem steigenden Passagieraufkommen gerecht werden und seiner Rolle als Jobmotor f\u00fcr die Region nachkommen. Der Flughafen M\u00fcnchen ist nicht nur f\u00fcr die Landeshauptstadt, sondern f\u00fcr den gesamten Wirtschaftsstandort Bayern von herausragender Bedeutung. Der Wirtschaftsstandort Bayern braucht eine hervorragende internationale Anbindung, um im weltweiten Vergleich wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dazu hat es inzwischen ein erfolgreiches Volksbegehren gegeben, um dieses unsinnige und umweltzerst\u00f6rende Projekt zu verhindern. Wenn man unsere Demokratie weiter sch\u00e4digen will, dann kann man das ignorieren; ansonsten muss man das respektieren!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Jede weitere F\u00f6rderung des umweltsch\u00e4dlichsten Verkehrsmittels ist unverantwortlich. Die Verkehrsprognose der Staatsregierung erwartet bis 2025 eine Verdoppelung (!) des Flugverkehrs. Das w\u00fcrde dem Klima den Rest geben und muss unbedingt verhindert werden. Die Pl\u00e4ne f\u00fcr eine 3. Startbahn am M\u00fcnchner Flughafen - trotz gegenteiligem B\u00fcrgerentscheid - sind unverantwortlich. Gleiches gilt f\u00fcr den weiteren Ausbau und die Subventionierung von Regionalflugh\u00e4fen.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "Es mu\u00df erst noch eine Wirtschaftlichkeitsberechnung vorgelegt werden, ob diese erforderlich ist oder es nur Wunschdenken einiger weniger ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Vergleiche mit anderen internationalen Flugh\u00e4fen zeigen, da\u00df selbiges Passagieraufkommen auch mit zwei Startbahnen zu bew\u00e4ltigen ist, somit eine Optimierung orgnaisatorischer und logistischer Abl\u00e4ufe ausreichen m\u00fcssen. Zudem liegt in erster Linie eine Herausforderung darin, allein schon aus \u00f6kologischen Erw\u00e4gungen, die Nahflugverbindungen auf andere Verkehrstr\u00e4ger umzuleiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da sich die M\u00fcnchner B\u00fcrger in der Abstimmung gegen die dritte Startbahn ausgesprochen haben, sehen wir keinen Grund, hiervon abzuweichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Bereits in der urspr\u00fcnglichen Planung des Flughafens war eine 3. Startbahn geplant. Die rot-gr\u00fcne Blockadepolitik hatte dies damals verhindert. Jetzt kommt der Bau dadurch viel teurer.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Dem B\u00fcrgerentscheid gegen die 3. Startbahn ist Rechnung zu tragen!", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten diesen Ausbau f\u00fcr nicht notwendig und f\u00fchlen uns l\u00e4nger als ein Jahr an das M\u00fcnchner B\u00fcrgerbegehren gebunden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bayern ist ein christlich gepr\u00e4gtes Land. Die Kirchen sind ein St\u00fctzpfeiler unserer Gesellschaft. Insbesondere werden wir die christlichen Feiertage in Bayern uneingeschr\u00e4nkt erhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die grunds\u00e4tzliche Trennung von Kirche und Staat f\u00fcr richtig, Kirchen und Religionsgemeinschaften sind in Bayern aber auch wichtige Akteure der Zivilgesellschaft. Sie verdienen darum staatliche Anerkennung und \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Kirchen im Freistaat erf\u00fcllen wichtige soziale und gesellschaftliche Aufgaben. Die Beziehungen zwischen Staat und Kirche sind im Grundgesetz geregelt und die entsprechende Ausgestaltung im Konkordat bzw. im Staatskirchenvertrag festgelegt. Diese Regelung hat sich in unseren Augen bew\u00e4hrt. Wir stehen zur Trennung von Kirche und Staat, wie sie im Grundgesetz festgelegt ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns sowohl f\u00fcr das Recht jedes Menschen ein, aktiv eine Religion auszu\u00fcben, als auch f\u00fcr das Recht, nicht ungewollt religi\u00f6s vereinnahmt zu werden. Dieses Nebeneinander kann nur gelingen, wenn alle Seiten bereit sind, die n\u00f6tige Toleranz aufzubringen. Wir unterst\u00fctzen die Trennung von Kirche und Staat. Die erreichte Trennung ist eine grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die positive Rolle von Kirchen- und Religionsgemeinschaften als wichtige Kr\u00e4fte der Zivilgesellschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Bayern setzt sich z.B. f\u00fcr die Umwandlung der Konkordatslehrst\u00fchle in Bayern in regul\u00e4re Lehrst\u00fchle der betroffenen bayerischen Hochschulen ein. Die teilweise Jahrhunderte alten Regelungen zwischen Staat und Kirchen sowie deren Sonderrechte sollen \u00fcberpr\u00fcft und erforderlichenfalls neu gestaltet oder abgel\u00f6st werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen f\u00fcr eine Toleranz gegen\u00fcber allen Religionen und  eine gleichberechtigte Behandlung aller Glaubensgemeinschaften. Dies ist durch den gegenw\u00e4rtigen Zustand nicht gegeben. Auch vor dem Hintergrund von inzwischen rund 25 % Konfessionslosen in Bayern ist die Privilegierung der christlichen Kirchen nicht hinnehmbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die fr\u00fcher bestehenden Verflechtungen sind ohnehin weitgehend abgebaut. Die Pflege von religi\u00f6sen Werthaltungen und Traditionen - in absoluter Toleranz zu nichtreligi\u00f6sen, verfassungstreuen Haltungen - n\u00fctzt der Gemeinschaft und st\u00e4rkt das unverzichtbare ethische Fundament des Staates.", 
          "value": -1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "ist zu bef\u00fcrworten, damit die Kirchen sich auch wieder mehr mit ihren Gemeinden befassen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "Religion ist Privatsache und die pers\u00f6nliche Entscheidung jedes B\u00fcrgers. Der Staat mu\u00df sich hier heraushalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "Ein laizistischer Staat nach dem Vorbild Frankreichs ist sinnvoll. Religion sollte auf den privaten Raum zur\u00fcckgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Z.B. muss die Sonderstellung der Kirche im Bereich des Arbeitsrechts beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "Kirchliche Funktionstr\u00e4ger sollen nicht mehr aus dem Staatshaushalt bezahlt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Um dieses Ziel zu erreichen, wollen wir die stillen Feiertage abschaffen, das kirchliche Arbeitsrecht einschr\u00e4nken und die Staatsleistungen an die Kirchen f\u00fcr Bisch\u00f6fe und Priester langfristig beenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sichere Schneebedingungen sind f\u00fcr den Tourismus in unseren Wintersportorten unerl\u00e4sslich. Ein ma\u00dfvoller Einsatz von Beschneiungsanlagen ist deshalb angebracht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CSU"
        }, 
        {
          "text": "Je nach Region ist der Einsatz von Schneekanonen sinnvoll oder unn\u00f6tig. In Tourismusregionen, die vom Wetter in der Skisaison abh\u00e4ngig sind, lehnen wir den Einsatz von Schneekanonen nicht kategorisch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Mit derartigen Anlagen sind viele Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten verbunden. Sie st\u00e4rken den bayerischen Tourismus. Gerade strukturschwache Regionen k\u00f6nnen von dem touristischen Angebot deutlich profitieren. Die Investitionen von privaten Unternehmen in den bayerischen Skigebieten sind daher nicht nur weiterhin zuzulassen, sondern bei entsprechender Erf\u00fcllung der Voraussetzungen auch durch bayerische Wirtschaftsf\u00f6rdermittel zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die bayerische Staatsregierung hatte einmal Grunds\u00e4tze zur Genehmigung von Beschneiungsanlagen, die f\u00fcr Schneekanonen \u00f6kologische Leitlinien enthielt und die Beschneiung auf ausapernde Stellen beschr\u00e4nkte. Diese Grunds\u00e4tze wurden leider aufgegeben und die fl\u00e4chige Beschneiung wird aktuell sogar staatlich gef\u00f6rdert. Die F\u00f6rderung und die fl\u00e4chige Beschneiung lehnen wir angesichts des fortschreitenden Klimawandels und des Energie- und Wasserverbrauch sowie der Umweltauswirkungen ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Wintersport ist f\u00fcr Bayerns Tourismus und wichtig. Er tr\u00e4gt zum Wohlstand gerade des l\u00e4ndlichen Raumes bei.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Einsatz von Schneekanonen ist \u00f6kologisch sch\u00e4dlich und betrifft Flora wie Fauna. Au\u00dferdem beansprucht es gerade in einer Zeit, in der es sowieso wenig Wasser gibt, riesige Mengen an Wasser. Menschen wollen eine nat\u00fcrliche Berglandschaft und nicht immer mehr Beton und Massenbetrieb in den Bergen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden der Erw\u00e4rmung des Planeten nicht durch Nachr\u00fcstung mit Schneekanonen begegnen k\u00f6nnen... Die umweltzerst\u00f6rende Wirkung der k\u00fcnstlichen Beschneiung ist nachgewiesen. Es d\u00fcrfen keine weiteren Anlagen zugelassen werden. Der Tourismus wird sich aktiv und kreativ auf die nicht mehr vermeidbaren \u00c4nderungen einstellen m\u00fcssen, um eine weitere Umweltzerst\u00f6rung zu vermeiden.", 
          "value": 1, 
          "party": "\u00d6DP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "BP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcSo"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT"
        }, 
        {
          "text": "Dar\u00fcber sollen die betroffenen Kommunen nach Risiko- und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung selber entscheiden.", 
          "value": 0, 
          "party": "FRAUENLISTE"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FRANKEN"
        }, 
        {
          "text": "Die durch menschliche Aktivit\u00e4ten bedingten  Klimaver\u00e4nderungen erfordern konsequente Ma\u00dfnahmen auf allen  Handlungsebenen, um auch nachfolgenden Generationen w\u00fcrdige  Lebensbedingungen zu erm\u00f6glichen. Schneekanonen verbrauchen sehr viel  Energie und Wasser. Daher ist ihr Einsatz im Hinblick auf den Umwelt-und  Klimaschutz sehr kritisch zu sehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-26-37"
    }
  ]
}