{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Es geht darum, die sicherste L\u00f6sung zu finden. Wir wollen eine ergebnisoffene bundesweite Suche nach alternativen Endlageroptionen in geeigneten geologischen Formationen. Das Verfahren muss ausschlie\u00dflich auf wissenschaftlicher Grundlage erfolgen. Ein vorzeitiger Verzicht auf den Standort Gorleben im Vorfeld w\u00fcrde politisch und juristisch einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen und die Suche nach einem geeigneten Endlagerstandort nachhaltig besch\u00e4digen und verz\u00f6gern.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Salzst\u00f6cke sind - das zeigen zahlreiche geologischen Gutachten Gorlebens und die Erfahrungen in der ASSE- keine sicheren Endlager.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS setzt sich f\u00fcr ein Endlagersuchgesetz ein, welches einen ergebnisoffenen Suchprozess erm\u00f6glicht. Eine Vorfestlegung in die eine oder andere Richtung aus politischen und somit sachfremden Gr\u00fcnden halten wir f\u00fcr fahrl\u00e4ssig.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Salzstock Gorleben ist politisch verbrannt und geologisch nicht geeignet. Er muss endg\u00fcltig aufgegeben werden. In der Endlagersuche ist ein echter Neustart notwendig. Wir setzen uns f\u00fcr ein bundesweites, ergebnisoffenes Endlagersuchverfahren ein, um den geologisch am besten geeigneten Standort zu finden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Seit vielen Jahren erkl\u00e4rt DIE LINKE, dass der Salzstock Gorleben wegen diverser geologischer M\u00e4ngel nicht zur Endlagerung von Atomm\u00fcll geeignet ist. Das Atomm\u00fclldebakel in der Asse beweist dies auf drastische Weise. Alle anderen Parteien in Niedersachsen wollen sich die Option offenhalten. Auch wenn einige jetzt vordergr\u00fcndig anders argumentieren, setzen ihre Bundesparteien weiter darauf, Gorleben im Topf m\u00f6glicher Standorte zu belassen. Die LINKE ist die einzige authentische Antiatompartei.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt ein Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll in unserer Heimat ab. Es sind Verfahren zu entwickeln, die die Gef\u00e4hrlichkeit des verseuchten M\u00fclls zumindest mindern oder diesen auf atomarer Ebene umwandeln.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nach Untersuchung anderer Lagerst\u00e4tten und Abklingen der Aktivit\u00e4t in den Zwischenlagern zu entscheiden. Gorleben ist allerdings aus heutiger Sicht politisch verdorben, weil es politisch vorentschieden wurde. Nach umfassender Erkundung kann Gorleben durchaus Endlager werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen wendet sich gegen ideologisch gepr\u00e4gte Energiepolitik. Ein Endlager f\u00fcr Brennst\u00e4be ist erforderlich. Jedoch deutet die Dauer der Gorleben-Untersuchungen darauf hin, dass die Eignung nicht vorhanden zu sein scheint. Wir sind f\u00fcr die Weiterentwicklung von Technologien zur Atomm\u00fcll-Reduktion und anderer Lagerm\u00f6glichkeiten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir lehnen eine weitere Erkundung des Salzstockes in Gorleben ab. Wir halten das Konzept der Endlagerung f\u00fcr gescheitert. Gorleben als Endlager lehnen wir ab. Die Erkenntnisse, die in den letzten 30 Jahren \u00fcber den Salzstock und die politischen Vorg\u00e4nge zu  dessen Auswahl gef\u00fchrt sind ausreichend, um den Salzstock als nicht geeignet und nicht genehmigungsf\u00e4hig einzustufen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wer aufgrund eines Studiums sp\u00e4ter ein gutes Einkommen erzielt, soll und kann einen Beitrag der Ausbildungskosten tragen. Andernfalls tr\u00e4gt die Mittelschicht mit ihren Steuerzahlungen die Ausbildung der sp\u00e4ter Gutverdienenden. Die Studienbedingungen haben sich seit der Einf\u00fchrung der Studienbeitr\u00e4ge sp\u00fcrbar verbessert.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Studienbeb\u00fchren erschweren den Zugang f\u00fcr alle sozialen Schichten zu einem Studium. Sie stehen dem Konzept einer offenen Hochschule f\u00fcr alle entgegen und m\u00fcssen deshalb abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Studienbeitr\u00e4ge sorgen f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in der Lehre. Niedersachsen hat die beste Betreuungsquote bundesweit. Studien beweisen, dass Studienbeitr\u00e4ge niemanden vom Studium abschrecken. Es ist sozial gerecht, wenn Akademiker f\u00fcr ein lebenslang h\u00f6heres Einkommen auch begrenzt an den Kosten der Ausbildung beteiligt werden. Die R\u00fcckzahlung von Studienbeitragsdarlehen ist sozialvertr\u00e4glich ausgestaltet.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen sp\u00e4testens bis zum Wintersemester 2014/2015 die Studien- und Langzeitstudiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium einschlie\u00dflich des Master-Abschlusses abschaffen. Der Zugang zu unseren Hochschulen darf  nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig sein. Studiengeb\u00fchren schrecken besonders Menschen aus einkommensschwachen Familien ohne akademischen Hintergrund ab. Wir wollen die Studiengeb\u00fchren abschaffen und die dabei wegfallenden Einnahmen der Hochschulen durch Landesmittel kompensieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will die Studiengeb\u00fchren sofort abschaffen. Die Geb\u00fchren machen Bildung zu einer k\u00e4uflichen Ware. Bildung wird damit zu einer Investitionsentscheidung in das eigene Humankapital. DIE LINKE lehnt diese \u00f6konomische Sichtweise ab. Bildung ist ein Menschenrecht und keine Ware. Studiengeb\u00fchren halten vor allem \u00c4rmere vom Studium ab und wirken somit ausgrenzend. Der Zugang zu Bildung darf aber nicht von der Dicke des Geldbeutels abh\u00e4ngig sein. Das Land muss das Geld bereitstellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Das Erststudium soll f\u00fcr alle deutschen Studenten kostenfrei sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Erststudium d\u00fcrfen keine Geb\u00fchren anfallen. Bildung ist unser Rohstoff und alle Bildungswege sollten kostenlos f\u00fcr jeden -unabh\u00e4ngig vom sozialen Umfeld - offen stehen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen m\u00f6chte Sch\u00fcler zum Studium ermutigen. Wer zielorientiert studiert, soll das barrierearm durchziehen k\u00f6nnen. Jedoch lehnen wir das Studium als langj\u00e4hrige Besch\u00e4ftigungs- und Versorgungsaktivit\u00e4t ab. Deshalb ist eine Studiengeb\u00fchr sinnvoll, wenn die Regelstudienzeit deutlich \u00fcberschritten wird, oder bei Abbruch und Umstieg auf das n\u00e4chste Studienfach.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, Studiengeb\u00fchren in jeglicher Form lehnen wir ab. Zugang zu Bildung muss von der Kita bis zum Studienabschluss unabh\u00e4ngig von finanziellen M\u00f6glichkeiten sein. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sonntagsruhe ist ein hohes Gut und sollte nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingeschr\u00e4nkt werden. Wir setzen uns f\u00fcr gleiche Wettbewerbsbedingungen ein. Daher ist es uns ein Anliegen, bei Sonntags\u00f6ffnungen so weit wie m\u00f6glich gleiche Regelungen f\u00fcr gleiche Dienstleistungen und Produkte zu gew\u00e4hrleisten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Generell soll dies nicht geschehen. Der Sonntag soll ein Ruhetag bleiben - auch aus Gr\u00fcnden der Religionsaus\u00fcbung. Es soll aber  w e n i g e  Ausnahmen geben, z. B. f\u00fcr Blumengesch\u00e4fte und in Kurorten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Laden\u00f6ffnungszeiten am Sonntag sollten von 3 auf 8 Stunden ausgeweitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "ArbeitnehmerInnen und Familien m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden. 70 % der Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel sind weiblich, nicht wenige davon allein erziehend. F\u00fcr sie und ihre Familien bedeuten Arbeitszeiten am Abend, in der Nacht oder an Sonn- und Feiertagen eine unn\u00f6tige Belastung, die die Teilhabem\u00f6glichkeit am gemeinsamen Leben in der Familie und der Gesellschaft weiter einschr\u00e4nken.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00d6ffnung an Sonntagen stellt einen nicht zu rechtfertigenden Angriff auf die Sonntagsruhe dar. Die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel - die allermeisten sind Frauen - und ihre Familien m\u00fcssen unter \u00d6ffnungen an Sonntagen und deren Ausweitung  besonders leiden.  Es ist eine M\u00e4r, dass die Ausdehnung der Laden\u00f6ffnungszeiten zu mehr Umsatz und zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen im Einzelhandel f\u00fchrt. Die Menschen brauchen mehr Geld im Portemonnaie, um den Konsum zu beleben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die NPD steht die Familie im Vordergrund. Ausgeweitete Ladenschlu\u00dfzeiten sind im Sinne eines geregelten Familienlebens abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Beruf und Schule fordern den Menschen immer mehr ab. Bereits jetzt haben Familien viel zu wenig Zeit f\u00fcreinander. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde das eher zu einer Benachteiligung kleinerer Unternehmen f\u00fchren, da diese dann mehr Personalkosten rechnen m\u00fcssten, um halbwegs konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen brauchen einen Ruhetag f\u00fcr Ruhe und Besinnung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen ist besonders familienorientiert. Die Besch\u00e4ftigung an Sonntagen ist in einigen Branchen notwendig, jedoch sollte die Sonntagsarbeit nicht systematisch durch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten am Sonntag gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Thema wird gerade intensiv und kontrovers diskutiert. Es gibt einige Punkte in der jetzigen Gesetzeslage, die weder zeitgem\u00e4\u00df sind, noch alle Branchen gleich behandeln. Zum jetzigen Zeitpunkt gibt es allerdings noch keinen Programmbeschluss.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Wiederholung von Jahrgangsklassen kann dazu beitragen, den betroffenen Sch\u00fclern die notwendige zus\u00e4tzliche Zeit zu geben, um den ihrer Begabung entsprechenden Schulabschluss zu erreichen. Der Verzicht auf diese bildungspolitischen Ma\u00dfnahmen erh\u00f6ht die Gefahr, dass Sch\u00fcler die Schule offiziell erfolgreich verlassen, obwohl ihre Ausbildungs- oder Studienf\u00e4higkeit unzureichend entwickelt ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer guten individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wird es aber kein Abschulen mehr geben.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re zum Nachteil der betroffenen Sch\u00fcler, mit den Lerninhalten des n\u00e4chsten Schuljahrs konfrontiert zu werden ohne das vorgehende erfolgreich abgeschlossen zu haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine neue Lernkultur, in der Kinder nicht mehr sitzenbleiben oder zur\u00fcckgestuft werden und stattdessen individuelle F\u00f6rderung in kleinen Klassen im Vordergrund steht. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Sitzenbleiben ist nicht nur \u00f6konomisch unsinnig, sondern auch p\u00e4dagogisch wertlos. Die Verantwortung f\u00fcr schlechtere Schulnoten darf nicht alleine auf den/die Sch\u00fclerIn abgew\u00e4lzt werden. DIE LINKE macht sich stark f\u00fcr leistungsgemischte Lerngruppen, in den st\u00e4rkere und schw\u00e4chere Sch\u00fclerInnen gemeinsam und (auch) voneinander lernen. Durch bessere individuelle F\u00f6rderung k\u00f6nnen Leistungstiefs \u00fcberwunden und Lernziele erreicht werden. Ein Sitzenbleiben setzt aber nur auf Strafe und Stigmatisierung.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Unter der Abschaffung der Wiederholungsjahre w\u00fcrde die allgemeine Leistung der jeweiligen Klassengemeinschaft durch die leistungsschwachen Sch\u00fclern leiden. Die durch soziale Herkunft bedingten unterschiedlichen Lernfortschritte bei gleicher Begabung  sind bei deutschen Sch\u00fclern durch staatliche F\u00f6rderung auszugleichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Sitzenbleiben kann auch eine Chance bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Wiederholen einer Klasse ist f\u00fcr viele Sch\u00fcler eine Hilfe. ", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die unterschiedliche Bildungsf\u00e4higkeit bei Kindern sollte nicht ideologisch geleugnet werden. Wenn Lernschw\u00e4che auf ein schlechtes Umfeld zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, muss dem durch F\u00f6rderung in Ganztagsbetreuung begegnet werden. DIE FREIHEIT Niedersachsen meint, dass das Ausblenden von Unterschieden nicht der richtige Weg ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir wollen in der Bildung durchsetzen, dass Kinder nicht mehr Sitzenbleiben. Dass sie einzelnen Schulf\u00e4cher wiederholen k\u00f6nnen und nicht mehr ganze Schulklassen. Das schadet den Kindern erwiesenerma\u00dfen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unser Ziel ist es, mehr Frauen in die Entscheidungsprozesse der Wirtschaft einzubeziehen. Um mit gutem Beispiel voranzugehen, setzen wir uns daf\u00fcr ein, den Frauenanteil der vom Land beeinflussbaren Positionen in den Aufsichtsr\u00e4ten der Unternehmen, bei denen das Land Anteilseigner ist, stufenweise bis 2018 auf 40 Prozent zu erh\u00f6hen. Diese Regelung gilt jedoch ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr F\u00fchrungspositionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Frauen sind nach dem Gesetz M\u00e4nnern gleichberechtigt, dies ist aber im Erwerbsleben noch lange nicht erreicht. Dies gilt auch f\u00fcr F\u00fchrungspostionen. Zugleich steht diese Ma\u00dfnahme auch als Signal f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frauen im Erwerbsleben generell (z. B. Bezahlung, Aufstiegschancen). ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Niedersachsen lehnt eine Diskriminierung nach Geschlecht ab. Wie \u00fcberall sollten auch die F\u00fchrungspositionen in Unternehmen mit Landesbeteiligung durch die am besten geeigneten Personen besetzt werden. Gute Frauen werden selbstverst\u00e4ndlich auch den Weg in die Unternehmensf\u00fchrung finden. Gute Unternehmen sind gute beraten erfolgreichen Managerinnen dabei zu helfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern eine generelle Frauenquote von 50 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde von b\u00f6rsennotierten Unternehmen. Frauen sind heute so gut qualifiziert wie nie. In die Vorstandsetagen dringen sie aber viel zu langsam vor.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die vagen Versprechen einer Selbstverpflichtung haben in vielen Jahren zu keiner wirklichen Verbesserung der Beteiligung von Frauen in F\u00fchrungspositionen gef\u00fchrt. DIE LINKE will mit einer Bundesratsinitiative ein Gleichstellungsgesetz in der Privatwirtschaft durchsetzen und damit sogar alle gr\u00f6\u00dferen Betriebe (also nicht nur die mit Landesbeteiligung) gesetzlich zur Besch\u00e4ftigung von Frauen in F\u00fchrungspositionen verpflichten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "F\u00fchrungspositionen sollten nach der jeweiligen Leistungsf\u00e4higkeit besetzt werden und nicht nach Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Es darf nicht sein, das Frauen weniger verdienen als Ihre m\u00e4nnlichen Kollegen in gleicher Position. Nat\u00fcrlich ist es w\u00fcnschenswert, dass auch in F\u00fchrungspositionen mehr Frauen t\u00e4tig sind. Allerdings sollte dies der Markt regeln und da sollte die Qualifikation und nicht das Geschlecht im Vordergrund stehen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Quote entw\u00fcrdigt. Wirklich daf\u00fcr gute Frauen setzen sich durch.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "nur die fachliche Qualifikation ist ausschlaggebend", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen steht f\u00fcr eine Bewerberauswahl nach Qualifikation. Die systematische Frauenbevorzugung ist nicht der richtige Weg. Und warum nur in besonders gut bezahlten Berufen? Die Quote liefert Neidern sogar die Argumentation, dass jemand einen Job nicht wegen seiner F\u00e4higkeit, sondern nur wegen der Quote bekommen hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, wir lehnen sowohl die Bevorzugung, wie die Benachteiligung einzelner Gruppen, aufgrund welcher Merkmale auch immer, ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wichtig ist aber insbesondere, dass Jugendliche, aber auch Erwachsene, Strafen als unmittelbare Folge der Straftat erleben. Wir fordern daher, den Warnschussarrest f\u00fcr Jugendliche verst\u00e4rkt zu nutzen. Besser eine kurze, aber schnelle Strafe, als eine lange, die sp\u00e4t und zur Bew\u00e4hrung verh\u00e4ngt wurde. Wir setzen uns f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Fahrverboten als Strafe auch bei anderen Delikten als Verkehrsdelikten ein. Jugendlichen Intensivt\u00e4tern muss unser Rechtsstaat konsequent Grenzen setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Warnschussarrest ist sinnvoll weil er eine schnelle und pragmatische M\u00f6glichkeit bietet, junge Straft\u00e4ter, die auf den falschen Weg geraten sind, wachzur\u00fctteln.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der  Warnschussarrest ist l\u00e4ngst m\u00f6glich. Allerdings zeigen alle Untersuchungen, dass die R\u00fcckfallgefahr bei Jugendlichen steigt, wenn sie in Haft kommen. Dagegen f\u00fchren Bew\u00e4hrungsstrafen in Kombination mit gut ausgestatteter Bew\u00e4hrungshilfe zu einer sehr viel geringeren R\u00fcckfallquote. Deshalb sind auch die \u00fcberwiegende Mehrheit der Kriminologen und Juristen gegen Versch\u00e4rfungen im Jugendstrafrecht. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Mit der Einf\u00fchrung eines Warnschussarrests wird keinem Jugendlichen geholfen und keine einzige kriminelle Karriere verhindert. Der Warnschussarrest ist ein Schuss, der voll nach hinten losgehen wird. Auf dem R\u00fccken der Jugendlichen wird eine scheinbare Law and Order-Linie durchgesetzt, die tats\u00e4chlich weder Recht noch Ordnung bringt. Der Jugendarrest ist durch Entwicklung von sinnvollen Vollzugskonzepten zu gestalten. Beim Jugendvollzug geht es vor allem um  Erziehung, nicht um Bestrafung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Deutsche, auf die schiefe Bahn geratene Jugendliche sind mit dem Warnschu\u00dfsystem in eigens daf\u00fcr einzurichtende Erziehungsanstalten einzuweisen, so da\u00df diese nicht in Kontakt mit echten Verbrechern kommen.Kriminelle Ausl\u00e4nder sind abzuschieben, es ist ein lebenslanges Einreiseverbot zu verh\u00e4ngen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "M\u00f6glichst unverz\u00fcglich.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich f\u00fcr Verantwortungs\u00fcbernahme aus. Das bezieht sich unbedingt auch auf das Strafrecht. Daher halten wir es f\u00fcr falsch, die Anwendung der Gesetze m\u00f6glichst vermeiden zu wollen. Angemessene deutliche Signale, so fr\u00fch wie m\u00f6glich gesetzt, werden auf viele Heranwachsende einen positiven erzieherischen Effekt haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die R\u00fcckfallquoten bei Jugendlichen im Strafarrest betr\u00e4gt 70%. Warnschussarrest  f\u00fchrt dazu, positiv wirkende Routinen wie Familie, Schule, Arbeit usw.  zu unterbrechen. Die Erfahrungen mit anderen Kriminellen,  Machtk\u00e4mpfen und M\u00e4nnlichkeitskulten sind f\u00fcr die  Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung weniger f\u00f6rderlich als eine Bew\u00e4hrungsstrafe mit Eingliederungsma\u00dfnahmen und sinnvoller Betreuung. Bew\u00e4hrungsauflagen und soziale Arbeit sorgen f\u00fcr sinnvolle Routine und neue Perspektiven", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Nord/LB spielt als \u00f6ffentlich-rechtliche Gesch\u00e4ftsbank und als Landeszentralbank f\u00fcr die Sparkassen in Niedersachsen eine wichtige Rolle. Sie ist ein wichtiger Finanzierungspartner von Handwerk und Mittelstand und hat in der Krise mit daf\u00fcr gesorgt, dass nieders\u00e4chsische Unternehmen mit Krediten versorgt wurden. Ihre Eigenst\u00e4ndigkeit ist ebenso zu sichern wie die der \u00d6ffentlichen Versicherung. Es ist daher im Landesinteresse, dass die Nord/LB die Eigenkapitalanforderungen der EU erf\u00fcllt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit gibt es keinen Grund f\u00fcr die weitere Einlage von Landesmitteln in die Nord/LB. Die Nord/LB spielt aber eine wichtige Rolle bei der F\u00f6rderung der nieders\u00e4chsichen Wirtschaft (z. B. Schiffbau), auch deshalb, weil das Land einer ihrer wichtigsten Anteilseigner ist. Das muss so bleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Norddeutsche Landesbank erf\u00fcllt nach wie vor wichtige Aufgaben bei der Finanzierung der mittelst\u00e4ndischen nieders\u00e4chsischen Wirtschaft. Grunds\u00e4tzlich sollte sich das Land Niedersachsen als Eigent\u00fcmer jedoch eher zur\u00fcckziehen sobald es wirtschaftlich m\u00f6glich ist. Es gilt wie bei allen Landesbeteiligungen der Grundsatz: Der Staat ist nicht der bessere Unternehmer.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der nieders\u00e4chsische Haushalt braucht Stabilit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit, um die notwendigen Landesaufgaben sicherzustellen. Er eignet sich nicht zur Bankenrettung zu Lasten der SteuerzahlerInnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE tritt f\u00fcr eine starke \u00f6ffentliche Landesbank in Niedersachsen ein. Die NORD/LB  ist hiesigen Unternehmen, insbesondere dem Mittelstand, im engen Verbund mit den regionalen Sparkassen auch in Krisenzeiten ein verl\u00e4sslicher Partner bei der Finanzierung von Investitionen und der Verhinderung von Kreditklemmen. Daher kann die NORD/LB  im Bedarfsfall unter Zugrundelegung strenger Sparsamkeit auch Landesmittel erhalten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Die Spekulanten an den entscheidungstragenden Positionen der Bank m\u00fcssen pers\u00f6nliche Haftung f\u00fcr ihre Fehlentscheidungen \u00fcbernehmen. Zuk\u00fcnftige Investitionen der Nord/LB sind einzig im heimischen Wirtschaftsraum zu t\u00e4tigen, wobei auch hier die F\u00f6rderung Klein- und Mittelst\u00e4ndischer Unternehmen den Schwerpunkt darstellen mu\u00df.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Land tr\u00e4gt als Eigent\u00fcmer sowieso das Risiko.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen hat grunds\u00e4tzliche Zweifel, dass es Aufgabe der \u00f6ffentliche Hand sein sollte, ein privatwirtschaftiches Unternehmen zu f\u00fchren. Hier ist das Risiko von Vetternwirtschaft und mangelnder Kompetenz zu gro\u00df. Dies gilt auch f\u00fcr die Nord/LB.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Die Piratenpartei fordert eine Aufteilung der Nord LB in Gesch\u00e4fts-  und Investmentbank. Bevor dies nicht geschehen ist, werden wir die  Landesbank nicht mit weiteren Mitteln ausstatten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die Hinterlandanbindung der norddeutschen Seeh\u00e4fen sowie dne steigenden Personenverkehr ist eine St\u00e4rkung der Verkehrsachse Bremen-Hannover-Hamburg von gro\u00dfer Bedeutung. Die Bahn pr\u00fcft aktuell, ob durch die Y-Trasse oder alternative Neu- oder Ausbauten die notwendigen St\u00e4rkung der Hafenanbindung gew\u00e4hrleistet werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unter anderem wegen der Verkehrsstr\u00f6me aus dem Hamburger Hafen und dem Jade-Weser Port brauchen wir einen Ausbau der Schienenwege von Bremen und Hamburg in Richtung S\u00fcden. Aber neben einer Y-Trasse m\u00fcssen auch Alternativen hinl\u00e4nglich gepr\u00fcft werden, z.B. ein Ausbau der Ostkorridore und der Amerika-Linie. Dar\u00fcber hinaus ist ein Infrastrukturausbau dieser Dimension nur unter Einbeziehung der Bev\u00f6lkerung vor Ort realisierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur ist gerade im Fl\u00e4chenland NDS wichtig f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Die FDP-NDS unterst\u00fctzt daher den Bau.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wirtschaftlicher, schneller und umweltvertr\u00e4glicher als die Y-Trasse ist der Bestandsausbau vor allem durch zus\u00e4tzliche Gleise zwischen Rotenburg und Verden, L\u00fcneburg und Uelzen sowie auf der Amerikalinie zwischen Langwedel und Stendal. Anstatt mit einem Neubau neue Belastungen in bisher unbelastete Gebiete zu tragen, werden die AnwohnerInnen an den Bestandsstrecken durch den Ausbau mit den damit verbundenen L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen im Vergleich zu heute sogar entlastet. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das verkehrlich wie \u00f6kologisch widersinnige und nicht zu finanzierende Milliarden-Projekt Y-Trasse, das einseitig f\u00fcr den Fernverkehr ausgerichtet ist und eine massive Belastung f\u00fcr die Anwohner an der Strecke bedeutet, darf nicht gebaut werden. Dringend geboten ist stattdessen die Reaktivierung stillgelegter Bahnstrecken nach einer begr\u00fcndeten Rang- und Reihenfolge und nicht nur nach Kassenlage. Weitere Alternativen f\u00fcr den G\u00fcterverkehr sind zu pr\u00fcfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr die F\u00f6rderung und Ausbau regionaler Verkehrswege.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen steht f\u00fcr eine gute Versorgung mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln. Dieses konkrete Bahnprojekt ist jedoch zu komplex, um es hier mit Ja oder Nein beantworten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, es ist notwendig, das Hochgeschwindigkeitsnetz der Bahn weiter auszubauen, um Anreize f\u00fcr die Verlagerung auf die Schiene anzubieten. Dazu z\u00e4hlt die geplante Y-Trasse, sofern deren Konzeption sowohl auf Personenverkehr (tags\u00fcber) als auch G\u00fcterverkehr (nachts) ausgelegt ist und in dieser Konzeption fehlenden Bedarf abdeckt. Prinzipiell bevorzugen wir bei solchen Ma\u00dfnahmen allerdings den Ausbau bestehender und die Reaktivierung stillgelegter Strecken gegen\u00fcber dem Neubau. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Durchf\u00fchrung und F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte gegen jede Form des Extremismus in Niedersachsen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Rechtsextremismus mit seinen undemokratischen und menschenverachtenden politischen Zielen muss mit allen Mitteln bek\u00e4mpft werden. Dazu geh\u00f6ren Verbote, aber auch Projekte f\u00fcr die Erziehung zur Demokratie und zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Ziele dieser politischen Str\u00f6mung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen den Rechtextremismus hat hohe Priorit\u00e4t f\u00fcr die nds. FDP. Wir wollen daher die Nds. Extremismus-Informations-Stelle (NEIS) auch finanziell st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ausgrenzung und Menschenfeindlichkeit stellen eine permanente Bedrohung f\u00fcr eine demokratische, weltoffene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft dar. Rechtsextreme Einstellungen sind dabei kein Randph\u00e4nomen. Demokratie kann man aber nur bedingt von oben durch staatliche Stellen verordnen. Zivilgesellschaftlichen Projekten kommen hier wichtige Aufgaben zu. Darum wollen wir die finanzielle F\u00f6rderung solcher Projekte ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist f\u00fcr die Auflage eines Landesprogramms gegen Neonazismus, Rassismus, Antisemitismus und Antiislamismus, das auf einer fundierten Analyse und einer langfristigen Strategie aufbaut und welches  5 Millionen Euro j\u00e4hrlich umfasst.  Zur Aufkl\u00e4rung soll auch die wieder einzurichtende Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung beitragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Ideologisch gepr\u00e4gte M\u00e4rchenstunden lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Ausstiegshilfen!", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen wendet sich ganz klar gegen Extremismus. Wir unterst\u00fctzen Aktivit\u00e4ten, die sich gegen antidemokratische, gewaltbereite Gruppierungen richten. Dies gilt sowohl f\u00fcr Rechtsextremismus, wie auch f\u00fcr Linksextremismus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Aufkl\u00e4rung ist eine unserer Grundmaxime. Pr\u00e4ventionsarbeit kann durch Projekte nicht nur rechtsradikale Motive entkr\u00e4ften, sondern auch aktive Hilfe zum Ausstieg aus der  rechtsextremen Szene bieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der deutsche Wald ist ein hohes Gut, das es zu sch\u00fctzen gilt. Er muss auch weiterhin vorrangig seiner Funktion im Naturhaushalt und zur Erholung gerecht werden k\u00f6nnen. Ausnahmen k\u00f6nnen f\u00fcr Waldrandfl\u00e4chen sowie Waldfl\u00e4chen mit gro\u00dfen Schadenslagen gelten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings gilt dies nicht in Gebieten, die durch schon vorhandene Windkraftanlagen bereits belastet sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz des \u00d6kosystems Wald muss Vorrang haben vor dem Neubau von Windkraftanlagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden das geltende Verbot nicht \u00e4ndern. In Niedersachsen stehen genug andere Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Da die LINKE sich bei der Windenergienutzung vorrangig f\u00fcr Onshore-Anlagen einsetzt, kann es auch keine generellen Tabuzonen f\u00fcr Windanlagen in W\u00e4ldern geben. Es bestehen aber ausreichend durch Waldmonokulturen (Stangenwald) gepr\u00e4gte oder durch Windwurf vorgesch\u00e4digte Waldfl\u00e4chen, die eine gute Windausbeute gew\u00e4hrleisten und sich somit als Fl\u00e4chen f\u00fcr Windanlagen anbieten. Gleichwohl d\u00fcrfen Naturschutz und alternative Energiegewinnung nicht gegeneinander ausgespielt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Kleinstkraftwerke sind in Waldgebieten relativ unbedenklich, sofern sie nicht weiter st\u00f6rend in das \u00d6kosystem eingreifen.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "noch unentschieden. Haben wir \u00fcberhaupt eine Alternative, wenn wir von der Atomkraft weg wollen, ohne staatlicherseits Einsparungen zu verordnen oder stundenweise den Strom abzuschalten?", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Waldgebiete haben gegen\u00fcber der freien Landschaft einen besonderen Erholungswert. Daher spricht sich DIE FREIHEIT Niedersachsen daf\u00fcr aus, diese Bereiche von der Energiewirtschaft frei zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Dieses Thema wird bei uns zum jetzigen Zeitpunkt noch diskutiert. Es gibt hierzu noch keinen eindeutigen Parteibeschluss in Niedersachsen. Zum Einen gilt es, die Auswirkungen auf die Umwelt in Betracht zu ziehen, zum Anderen k\u00f6nnten so Einwohnergebiete, in denen Windparks erweitert werden, entlastet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir setzen in der Arbeitsmarktpolitik weiterhin auf das im SGB II verankerte Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns. Fehlende Bereitschaft zur Annahme von Eingliederungsleistungen muss in geeigneter Form sanktioniert werden k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Staatliche Leistungen m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden und deren Zahlung auch an aktive Mitarbeit des Empf\u00e4ngers, zur Vermeidung dieser Leistung gebunden sein sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Grundsatz f\u00f6rdern und fordern halten wir es f\u00fcr gerecht, dass die Solidargemeinschaft der Steuerzahler Menschen in Notlagen hilft und das kulturelle Existenzminimum garantiert. Im Gegenzug sollten die Betroffenen nichts unversucht lassen, um die Notlage zu beenden. Dazu geh\u00f6rt insbes. die Aufnahme von zumutbarer Erwerbsarbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir forden eine Arbeitsvermittlung auf Augenh\u00f6he, Wunsch- und Wahlrechte f\u00fcr die Arbeitssuchenden und ein Saktionsmoratorium. Wir wollen eine Grundsicherung, die auf Motivation, Hilfe und Anerkennung setzt statt auf Bestrafung und Dem\u00fctigung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt in der Regel gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum ein Jobangebot abgelehnt wird. Die Sanktionspraxis der Jobcenter h\u00e4lt DIE LINKE f\u00fcr inhuman und verfassungswidrig. Denn es geht um die Mindestsicherung der Menschen. Die Beschneidung dieser Mindestsicherung ist nach unserer Auffassung nicht mit dem Sozialstaatsgebot unseres Grundgesetzes vereinbar. Die Entscheidungen der Sozialgerichte zeigen bei dem \u00fcberwiegenden Teil der Klagen zudem, dass die verh\u00e4ngten Sanktionen nach \u00a7 31 SGB II fehlerhaft sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Das Job-Angebot mu\u00df in Anbetracht des Ausbildungsgrades zumutbar sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Angebote m\u00fcssen jedoch zumutbar sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Es ist immer der Einzelfall zu ber\u00fccksichtigen", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen ist \u00fcberzeugt, dass der Beitrag zur eigenen Versorgung eine gesellschaftliche Pflicht ist. Die Nicht-Besch\u00e4ftigung von arbeitsf\u00e4higen Menschen ist nicht nur au\u00dferordentlich teuer. Sie nimmt den Menschen auch jede M\u00f6glichkeit, die Vorteile eines strukturierten Tagesablaufs erleben zu k\u00f6nnen. Viele Betroffene sind aber nicht mehr in der Lage, diese Vorteile zu erkennen. Ihnen muss die Gesellschaft deutliche Signale setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Sanktionen, die darin bestehen, das Existenzminimum zu k\u00fcrzen, sind in jedem Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und  haben in einem freiheitlichen Rechtsstaat nichts verloren. Die  Sanktionsdrohung l\u00e4hmt und belastet. Indem sie zahllose Menschen zu beruflichen Kompromissen zwingt, wirkt sie bis weit in die Mitte der Erwerbsgesellschaft hinein als  Freiheitseinschr\u00e4nkung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sicherung der kommunalen Grundversorgung leistet einen wichtigen Beitrag zu qualitativ hochwertigen Lebens- und Arbeitsbedingungen insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Bei der Aufgabenerf\u00fcllung erg\u00e4nzen sich privatwirtschaftliche und \u00f6ffentliche Dienstleistungsanbieter. Eine Rekommunalisierung aller Aufgaben der kommunalen Grundversorgung lehnen wir daher ab, sie ist nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies muss soweit es m\u00f6glich ist angestrebt werden. Kommunen sind f\u00fcr eine bezahlbare und sichere Grundversorgung ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verantwortlich und arbeiten dabei kostendeckend, aber zugleich nicht f\u00fcr die Realisierung von Gewinnen auf Kosten der Einwohner. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS setzt sich daf\u00fcr ein, dass die wirtschaftlichste Organisationsform gefunden wird um die Menschen mit den bestm\u00f6glichen Leistungen zu geringstm\u00f6glichen Kosten zu versorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kommunen in Niedersachsen stellen f\u00fcr ihre B\u00fcrgerInnen Leistungen der Daseinsvorsorge zuverl\u00e4ssig, ortsnah und kosteng\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung. Diese Aufgaben sollen sie auch weiterhin wahrnehmen k\u00f6nnen. Einen Zwang zur Privatisierung lehnen wir also ab. Die Kommunen sollten aber die M\u00f6glichkeit haben, vor Ort selbst zu entscheiden, wer f\u00fcr die Daseinsvorsorge am besten aufkommen kann. Ein Privatisierungsverbot w\u00fcrde diese M\u00f6glichkeit ausschlie\u00dfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Kampf gegen die Privatisierung ist ein Kampf f\u00fcr die Demokratie. Denn die Regeln f\u00fcr das Zusammenleben, die Preise f\u00fcr die Grundversorgung wie Gas, Wasser, Strom und Abfall, die Garantie, dass elementare Dinge wie Bildung und Gesundheit nicht zu Waren werden - das alles kann nicht der Markt regeln. Das muss daher in die Hand der gew\u00e4hlten Parlamente auf kommunaler und Landesebene gelegt werden oder direkt in die H\u00e4nde der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Nur so kann den Spekulanten der Versorgungsunternehmen Einhalt geboten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist die Kontrolle. Sie muss in der \u00f6ffentlichen Hand sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen sieht das Risiko, dass Betriebe, die ausschlie\u00dflich in \u00f6ffentlicher Hand gef\u00fchrt werden, zu Ineffizienz und Versorgungsmentalit\u00e4t neigen. Daher ist eine marktwirtschaftliche Komponente sinnvoll. Jedoch darf die Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung nicht zum Spielball der Profitorientierung werden. Wasser z.B. sollte auf jeden Fall in \u00f6ffentlicher Hand bleiben, siehe London oder Kiel, dort gibt es massive Probleme. ", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Um die nachhaltige Versorgung zu sichern und die Konzentration auf wenige Anbieter zu vermeiden, soll die Hoheit \u00fcber lokale Strom-, Gas- und W\u00e4rmenetze sowie deren Regulierung wieder in die \u00f6ffentliche Hand  \u00fcbertragen werden. Unsere Politik wird gew\u00e4hrleisten, dass die Netzinfrastruktur den Systemwandel in der Energiewirtschaft unterst\u00fctzt. Diese Haltung l\u00e4sst sich auf Wasser und Abfall \u00fcbertragen. Wo es L\u00f6sungen gibt, die genossenschaftliche Modelle erm\u00f6glicht, sind diese zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der evangelische und katholische Religionsunterricht hat eine wichtige, wertevermittelnde Bedeutung und muss deshalb zwingend im F\u00e4cherkanon der Schulen verankert bleiben. Er kann nicht durch andere Unterrichtsinhalte wie Philosophie oder Ethik ersetzt werden. Der Religionsunterricht vermittelt nicht nur ein Werteger\u00fcst f\u00fcr das Miteinander in unserem Zusammenleben, sondern bietet auch Hilfen bei der pers\u00f6nlichen Lebensgestaltung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Zeichen der Religionsfreiheit gibt es keinen anderen Weg.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit ist f\u00fcr die FDP NDS ein hohes Gut. Alle Sch\u00fcler sollen die M\u00f6glichkeit zum konfessionellen Religionsunterricht erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen wir ein Pflichtfach Religionen und Weltanschauungen f\u00fcr alle Sch\u00fclerInnen einf\u00fchren , weil gemeinsam geteilte Werte die Basis f\u00fcr den Zusammenhalt einer Gesellschaft bilden. Konfessionsgebundener Religionsunterricht soll weiterhin als Wahlpflichtfach angeboten werden. Er soll allen Sch\u00fclerInnen unabh\u00e4ngig von ihrer Konfession, je nach Interesse f\u00fcr eine Religion oder Konfession, die M\u00f6glichkeit bieten, teilzunehmen.  ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE ist  Religion ein wichtiger Teil unserer Kultur, den es zu reflektieren gilt. Zum Selbstfindungsprozess junger Menschen geh\u00f6rt es auch, sich mit Fragen der Ethik auseinanderzusetzen. Dies  geschieht am besten in einem religions\u00fcbergreifenden, den einzelnen Glaubensrichtungen gerecht werdenden Unterricht, in dem auch humanistische nicht-religi\u00f6se Weltanschauungen ihren Platz haben. Wichtig ist, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gef\u00f6rdert werden, selbst zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": " F\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der in Niedersachsen \u00fcber Jahrhunderte organisch gewachsenen Religionsgemeinschaften sollte ein freiwilliger konfessioneller Religionsunterricht angeboten werden. Au\u00dferdem streben wir die Einrichtung des f\u00fcr alle deutschen Sch\u00fcler verpflichtenden Faches Heimatkunde an. Wenn die Zukunft unseres Volkes nicht weiter von pflichtvergessenen und vaterlandslosen Gesellen bestimmt werden soll, mu\u00df die Jugend wieder ein nat\u00fcrliches Verh\u00e4ltnis zu Heimat und Gemeinschaft lernen d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Zur Pers\u00f6nlichkeitsst\u00e4rkung, zur Hilfe bei Sinnfragen und zur Entwicklung sozialer Kompetenz. Auch sollen Angeh\u00f6rige anderer Glaubensrichtungen die kulturellen Grundlagen ihres Gastlandes kennen lernen und Gemeinsamkeiten entdecken k\u00f6nnen. Elit\u00e4re Sonderrechte (Abwertung Andersgl\u00e4ubiger) sind zu entlarven. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen ist religionsneutral. Sie wendet sich jedoch dagegen, die historisch starke Bedeutung der christlichen Religion in unserem Land auszublenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, prinzipiell lehnen wir die Einflussnahme des Staates auf die Religion ab. Wir pl\u00e4dieren statt der Unterrichtung von Religion in schulischen Veranstaltungen eine Unterweisung in Ethik. Religion hat weder konfessionsgebunden noch konfessionslos einen Platz in der Schule. Daf\u00fcr sind die jeweiligen Religionsgemeinschaften zust\u00e4ndig.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Finanzierung des Gesundheitssystems muss dauerhaft gesichert werden. Mit der Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr k\u00f6nnen die Menschen entlastet werden. Eine Streichung von Zuzahlungen f\u00fcr verschreibungspflichtige Medikamente ist nicht finanzierbar. F\u00fcr chronisch Kranke wurden aus unserer Sicht hinreichende Regelungen gefunden, um eine finanzielle \u00dcberlastung zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Mit dieser Regelung soll die Sensibilt\u00e4t der Patienten f\u00fcr den Umgang mit Medikamenten erh\u00f6ht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, wenn Patienten in begrenztem Ma\u00dfe an den Kosten f\u00fcr Medikamente beteiligt werden um ein Bewusstsein f\u00fcr die teilweise enormen Kosten f\u00fcr Medikament zu sch\u00e4rfen sowie um Missbrauch, etwa durch extrem h\u00e4ufigen Bezug, zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der Gr\u00fcnen B\u00fcrgerInnenversicherung sollen Zuzahlungen abgeschfft werden. Arzneimittelzuzahlungen und andere Selbstbeteiligungen belasten einseitig die Kranken und sind deshalb kein geeignetes Finanzierungsinstrument f\u00fcr ein Solidarsystem. Wenn Menschen auf Behandlung verzichten, um finanzielle Belastungen zu vermeiden, kann dies zur Verschleppung von Krankheiten f\u00fchren mit schwerwiegenden Folgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Medikamentenzuzahlung und die Praxisgeb\u00fchr sollten uns jeweils als Steuerungsinstrumente f\u00fcr Einsparungen schmackhaft gemacht werden. Dass die Praxisgeb\u00fchr als Steuerungsinstrument nicht taugt, hat DIE LINKE anfangs allein gesagt. Jetzt haben es auch die anderen Parteien verstanden und sie soll abgeschafft werden. DIE LINKE will auch die Zuzahlungen abschaffen. Denn diese waren schon immer ausschlie\u00dflich ein Instrument zur Belastung der Kranken zugunsten von Gesunden und Arbeitgebern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Alle Deutschen sollten durch eine staatliche Krankenkasse, nicht allein dem Profit verpflichtete Krankenkasse medizinisch notwendige Arzeneien kostenfrei erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrokratie!  Sozial unvertr\u00e4glich, da alle zahlen m\u00fcssen! Die jetzigen \u00dcbersch\u00fcsse erleichern den Ausstieg. - \u00dcbrigens: Manche Packungsgr\u00f6\u00dfen sind unsinnig gro\u00df und damit unn\u00f6tig teuer. Viele Medikamente werden weggeworfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gesundheitskosten steigen seit Jahren. DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich daf\u00fcr aus, diesen Trend zu bremsen. Dies wird jedoch nur m\u00f6glich sein, wenn die B\u00fcrger die Kosten in gewissem Ma\u00dfe mitbekommen. Die Gesundheitsversorgung darf nicht als Gratis-Veranstaltung wahrgenommen werden, die man f\u00fcr jede Kleinigkeit in Anspruch nehmen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass jeder Mensch, unabh\u00e4ngig seines Einkommens, seiner Herkunft, usw. medizinisch bestm\u00f6glich versorgt wird. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wie auch in anderen Bereichen des \u00d6ffentlichen Dienstes setzen wir uns f\u00fcr einen h\u00f6heren Anteils von Menschen mit Migrationshintergrund unter Bewerbern und Arbeitnehmern bei der Polizei ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn Integration ernstgenommen wird, dann m\u00fcssen Migrantinnen und Migranten alle Berufe offenstehen. Wir verstehen dies auch als gesellschaftliches Signal", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Migranten f\u00fcr den Polizeidienst gewinnen weil wir die interkulturellen Kompetenzen dringend in der Polizeiarbeit ben\u00f6tigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Anzahl der MigrantInnen im Polizeidienst in den kommenden Jahren weiter erh\u00f6hen. Dies soll mit gezielten Werbema\u00dfnahmen an Schulen und Job-B\u00f6rsen geschehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das f\u00fchrt zu einer St\u00e4rkung der interkulturellen Kompetenz der Polizei und ermuntert Migrantinnen und Migranten sich verst\u00e4rkt in der Gesellschaft zu engagieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "In einer deutschen Polizei sollen auch nur Deutsche ihren Dienst leisten. Die kulturellen Unterschiede Fremdl\u00e4ndischer im Polizeidienst f\u00fchren in Krisenzeiten im Kontakt zum Volk unweigerlich zur Eskalation .", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gemeinsame Arbeit und Verantwortung hilft.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen meint: Auch im Polizeidienst muss Qualifikation, nicht Quote z\u00e4hlen. Unsere Polizisten m\u00fcssen fest auf dem Boden des Grundgesetzes stehen und sich mit unserem Land identifizieren. Es z\u00e4hlt die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft, egal ob mit oder ohne Migrationshintergrund.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir fordern eine bessere personelle Ausstattung der Polizei, insbesondere der Schutzpolizei. Dass man bei dieser Gelegenheit ein Manko bei der Besetzung der Stellen mit Bewerbern mit Migrationshintergrund beheben kann, ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. Eine Unterscheidung zwischen Bewerbern mit und ohne Migrationshintergrund darf bei gleicher Qualifikation jedoch nicht gemacht werden. Dies verbietet unsere Grundmaxime der Gleichheit aller Menschen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine CDU-gef\u00fchrte Landesregierung wird die Neuverschuldung bereits 2017 auf Null senken und danach mit der R\u00fcckzahlung von Altschulden beginnen. Zu begr\u00fc\u00dfen sind daher die j\u00fcngsten Beschl\u00fcsse zur weiteren Reduzierung der Neuverschuldung in den Jahren 2012 und 2013 um insgesamt 855 Mio. Euro.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Neuverschuldung so rasch wie m\u00f6glich abbauen, sind aber nicht sicher, ob dies bis 2017 gelingt. Derzeit klafft zwischen Einnahmen und Ausgaben eine L\u00fccke von 1,5 Mrd. EURO. Die muss zun\u00e4chst durch Schwerpunktsetzung bei den Ausgaben, Einsparungen und eine Einnahmerweiterungen (Steuern) geschlossen werden. Das Land darf nicht nur sparen, es muss auch investieren, z. B. in Bildung. Dies wird bissp\u00e4testens 2020 gelingen, wir werden aber alles tun, um es eher zu erm\u00f6glichen.  ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Abbau der Verschuldung des Landes ist zentrales Anliegen der FDP. Je fr\u00fcher keine neuen Schulden mehr gemacht werden, desto besser. Die FDP will einen Haushalt ohne neue Schulden schon 2016 erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Schuldenbremse bis 2020 umsetzen ohne Kahlschlagpolitik zu betreiben. Uns ist es wichtig, dass sie nicht zu Lasten der Kommunen geht oder zu Kahlschlag, z.B. im Bildungsbereich, f\u00fchrt. Wir setzen auf den behutsamen Einsatz der drei grunds\u00e4tzlichen Optionen, einen Haushalt zu sanieren: Ausgaben streichen, die Effizienz steigern und Einnahmen erh\u00f6hen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt das dieser Forderung  zugrunde liegende Kreditaufnahmeverbot (so genannte Schuldenbremse) und seine Verankerung in der Landesverfassung entschieden ab. Es bremst die Zukunft Niedersachsens aus, insbesondere die wachsenden Aufgaben in Bildung, Wissenschaft und Infrastruktur. Stattdessen soll sich das Land gegen\u00fcber der Bundesebene endlich f\u00fcr eine h\u00f6here Besteuerung von Reichen stark machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Durch Aufnahme von Krediten und durch die Wirkungsweise des Zinseszins schw\u00e4cht sich das Land erheblich und f\u00fchrt die zur Belebung der Wirtschaft wichtigen Steuergelder an die Banken ab. So wird dem Wirtschaftskreislauf st\u00e4ndig Geld entzogen.  Das lehnen wir ab. Der Abbau der Landesschulden hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Aber das darf nicht bedeuten, dass notwendige Investitionen und Kosten auf die St\u00e4dte und Gemeinden umgelegt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jetzt schon keine weitere Schuldenaufnahme! Angesichts der jetzigen Steuereinnahmen muss das m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen setzt sich f\u00fcr Solidit\u00e4t in den \u00f6ffentlichen Finanzen ein. Wenn \u00fcberhaupt, dann ist eine Verschuldung nur f\u00fcr Investitionen in die Bildung akzeptabel.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, allerdings unter zwei Voraussetzungen: Es muss dar\u00fcber eine Volksabstimmung stattfinden und die Einsparungen d\u00fcrfen nicht zu Lasten des \u00f6ffentlichen Dienstes oder \u00f6ffentlicher Einrichtungen gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gute Arbeit muss sich lohnen. Wir wollen daher eine von den Tarifpartnern im partnerschaftlichen Dialog tariflich ausgehandelte Lohnuntergrenze und keinen politisch motivierten gesetzlichen Mindestlohn. Die Union hat sich auf ein Modell verst\u00e4ndigt, das eine marktwirtschaftlich organisierte Lohnuntergrenze erm\u00f6glicht. Wir achten das grundgesetzlich veran-kerte Recht der Tarifpartner und damit vor allem der Gewerkschaften, an einer gerechten Lohnfindung mitzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr jede Arbeitnehmerin und jeden Arbeitnehmer muss es m\u00f6glich sein von seiner Arbeit (gemeint ist hierbei nicht Arbeit in mehreren Jobs) auch angemessen leben zu k\u00f6nnen. Dies ist in einigen Branchen noch nicht m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt genau zwei Arten von Mindestl\u00f6hnen: Entweder sie sind zu niedrig, dann sind sie wirkungslos. Oder sie sind zu hoch, dann vernichten sie Arbeitspl\u00e4tze. Der Vergleich mit Frankreich zeigt eindrucksvoll, wie sich hohe Mindestl\u00f6hne auswirken. Die Jugendarbeitslosigkeit betr\u00e4gt dort ein Vielfaches von der in Niedersachsen. Tarifparteien soziale Marktwirtschaft.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein Skandal, dass viele erwerbst\u00e4tige Menschen von ihrem Einkommen nicht leben k\u00f6nnen. Wir brauchen die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden Mindestlohns und werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass Menschen keine Unterst\u00fctzungsleistungen mehr bekommen m\u00fcssen, wenn sie den ganzen Tag arbeiten gehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Wer arbeitet, muss von seinem Lohn auch gut leben k\u00f6nnen. Dumpingl\u00f6hne von heute sind zugleich identisch mit Altersarmut von morgen. Es ist nicht hinnehmbar, dass derzeit bereits 23 Prozent aller insgesamt 3,3 Mio. abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten in Niedersachsen im Niedriglohnsektor arbeiten. DIE LINKE fordert daher einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro je Stunde.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Alles andere w\u00e4re unmenschlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Branchenabh\u00e4ngig!", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Jeder, der in Vollzeit arbeitet, muss davon in einem Industrieland wie Deutschland auch leben k\u00f6nnen. DIE FREIHEIT Niedersachsen meint, dass wir nicht zulassen d\u00fcrfen, wenn Globalisierung und \u00fcbersteigerter Wettbewerb immer mehr Menschen zu Versorgungsempf\u00e4ngern machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir fordern einen allgemein verbindlichen Mindestlohn von nicht weniger als dem durch die OECD ermittelten Niedrigstlohn f\u00fcr Deutschland. Dieser bel\u00e4uft sich momentan auf   10,36 brutto pro Stunde. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen den Bau der K\u00fcstenautobahn A20 mit einer festen Elbquerung bei Drochtersen. Sie soll den Nordwesten mit unseren Seeh\u00e4fen besser anbinden und eine Verkn\u00fcpfung der europ\u00e4ischen Fernstra\u00dfen nach Skandinavien und Nordosteuropa erm\u00f6glichen. Die A20 st\u00e4rkt die Bedeutung des Nordens als Logistikstandort. F\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze werden entlang der geplanten Trasse zus\u00e4tzliche Entwicklungschancen entstehen, die sich positiv auf die regionale Wirtschaft auswirken.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Niedersachsen ben\u00f6tigt f\u00fcr seine wirtschaftliche Entwicklung, seinen Hafenhinterlandverkehr und als Verkehrsdrehscheibe einen guten Ausbau aller Verkehrswege - dazu geh\u00f6ren neben den Stra\u00dfen aber auch der Ausbau von Schienen und Wasserwegen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die A20 muss unbedingt endlich fertig gestellt werden. F\u00fcr die Erschlie\u00dfung des l\u00e4ndlichen Raums sind Autobahnen wie die A20 unerl\u00e4sslich. Leistungsf\u00e4hige Verkehrswege sind die Lebensader f\u00fcr ein prosperierendes Niedersachsen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die gro\u00dfen H\u00e4fen sind schon heute durch den k\u00fcstennahen Feederschiff-Verkehr hervorragend untereinander und mit Skandinavien und Osteuropa vernetzt. Eine zus\u00e4tzliche, parallele Autobahnverbindung schafft falsche Anreize f\u00fcr den G\u00fctertransport mit LKW. Au\u00dferdem wurde die K\u00fcstenautobahn von Anfang an mit k\u00fcnstlich hoch gerechnetem Verkehrsbedarf und zu niedrig angesetzten Baupreisen politisch am Leben gehalten. Sie ist auf Bundesebene auf absehbare Zeit unfinanzierbar. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr DIE LINKE stehen Verkehrsvermeidung sowie die Verlagerung des Verkehrs auf  Schiene und Wasserwege obenan. G\u00fcterverkehr geh\u00f6rt weg von den Stra\u00dfen. Daher brauchen wir keinen Weiterbau der K\u00fcstenautobahn in Niedersachsen, der rund 3,2 Milliarden Euro an Steuermitteln verschlingen w\u00fcrde. Notwendig ist stattdessen eine bessere Verkehrsanbindung in der Fl\u00e4che durch den Ausbau des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Verkehrs.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Grundsetzlich unterst\u00fctzen wir den Ausbau der regionalen Verkehrswege. Durchreisende G\u00fcter sind vorwiegend \u00fcber das Schienennetz zu transportieren. Der Staat hat dies durch die Einsetzung von evtl. Strafz\u00f6llen zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich f\u00fcr die K\u00fcstenautobahn aus, da diese das Verkehrsaufkommen um Hamburg deutlich reduzieren wird. ", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Dieses Thema wird bei uns zum  jetzigen Zeitpunkt noch diskutiert. Es gibt hierzu noch keinen  eindeutigen Parteibeschluss.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kinder sind die Zukunft unserer Gesellschaft. Das Kindergeld stellt eine zentrale F\u00f6rderung von Familien dar. Diese F\u00f6rderung muss allen Kindern zugute kommen, die dauerhaft bei uns leben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies widerspricht dem Gedanken einer sinnvollen Integrationspolitik und einer Willkommenskultur f\u00fcr Migrantinnen und Migranten.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP war schon immer (und wird es auch immer sein) die Partei der Gleichheit vor dem Gesetz. Jedes Kind und jeder Mensch ist f\u00fcr uns Liberale ganz selbstverst\u00e4ndlich gleich viel wert.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer hier lebt, hat auch Anspruch auf die Sozialleistungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Solcherlei nationalistische Forderungen lehnt DIE LINKE rigoros ab. Diese populistische Deutscht\u00fcmelei beruht in Wirklichkeit auf purem Rassismus und ist somit von tiefer Menschenfeindlichkeit gepr\u00e4gt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Die Familie ist Kern des Volkes und als solche mit allen Mitteln zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Bedingung muss aber die Bereitschaft zum Erlernen der deutschen Sprache und zu Kenntnis der deutschen Kultur sein!", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen wendet sich gegen die Diskriminierung von Bev\u00f6lkerungsteilen. Die meisten nicht-deutschen Eltern sind in der Lage, ihre Kinder zum Wohl der Gemeinschaft zu erziehen. F\u00fcr die Ungeeigneten kann der Entzug des Kindergeldes jedoch ein wirksames Mittel sein, auf sie einzuwirken.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, eine Bevorteilung oder Benachteiligung anhand ethnischer Herkunft lehnen wir ab. Dies widerspricht unserer \u00dcberzeugung, dass alle Menschen gleich sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Schutz des Trinkwassers in Niedersachsen darf nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Daher wenden wir uns gegen jegliches Fracking in Wasserschutzgebieten und fordern die schnellstm\u00f6gliche Entwicklung nicht wassergef\u00e4hrdender Fracking-Fl\u00fcssigkeiten. Eine obligatorische Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung sowie eine transparente und breite \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sollen die Anwohnerinteressen ber\u00fccksichtigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Fracking soll erst m\u00f6glich werden, wenn m\u00f6gliche Folgesch\u00e4den f\u00fcr Natur und Menschen definitiv ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS h\u00e4lt eine komplette Verbot von Fracking f\u00fcr falsch. Wir wollen, dass die Anforderungen hinsichtlich Sicherheit und Umweltvertr\u00e4glichkeit deutlich erh\u00f6ht werden und eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVP) durchgef\u00fchrt wird.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der umstrittenen Fracking-Technik wird besonders klimasch\u00e4dliches Erdgas erschlossen. Dabei werden giftige und krebserregende Chemikalien verwendet, die die Gesundheit der AnwohnerInnen und das Grundwasser erheblich beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Dieses un\u00f6kologische und energieintensive Verfahren ist eine Gefahr f\u00fcr die Umwelt und eine Klimabelastung. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Landesregierung f\u00f6rdert mit \u00f6ffentlichen Mitteln gro\u00dfe Erdgasfirmen, die zur Erdgassuche und -f\u00f6rderung hochgiftige Chemikalien in den Untergrund verpressen (Fracking), was in mehreren Regionen bereits zu Sch\u00e4den gef\u00fchrt hat. Diese fahrl\u00e4ssig in Kauf genommene Vergiftung unseres Trinkwassers muss sofort gestoppt werden. Als ersten Schritt schl\u00e4gt DIE LINKE vor, dem Beispiel des Landes NRW zu folgen und keine weiteren Frackingantr\u00e4ge zu genehmigen. Ziel bleibt das Verbot von Fracking.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Es sind umfangreiche Probebohrungen zu t\u00e4tigen, so da\u00df sichergestellt ist, da\u00df es zuk\u00fcnftig nicht zu Bodenverschiebungen oder anderen Beeintr\u00e4chtigungen im Abbaugebiet kommen kann. Dies wird in den seltensten F\u00e4llen gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Un\u00fcbersehbare Langzeitrisiken, u.a. beim Trinkwasser.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen strebt ein Verbot der Gasf\u00f6rderung durch Hydraulic Fracturing (Fracking) an. Bei dieser Methode werden hochgiftige Chemikalien bleibend in den Boden gepresst. Die Risiken f\u00fcr Trinkwasser und Umwelt sind nicht zu rechtfertigen.   ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, denn Hydraulic Fracturing (Fracking) birgt erhebliche Risiken f\u00fcr die Gesellschaft und unsere nat\u00fcrlichen Ressourcen. Die Risiken und die Schwere der Auswirkungen im Schadensfall stehen in  keinem zumutbaren Verh\u00e4ltnis zum kurzfristigen, kommerziellen Nutzen  dieser Technologie f\u00fcr deren Anwender.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen den Zukunftsvertrag f\u00fcr starke Kommunen als geeignete Diskussionsgrundlage f\u00fcr kommunale Mandatstr\u00e4ger, wie dauerhaft stabile kommunale Strukturen geschaffen bzw. gesichert werden k\u00f6nnen. Wichtig ist uns dabei die Sicherung der Freiwilligkeit. Die Entscheidung, ob die kommunalen Mandatstr\u00e4ger einen B\u00fcrgerentscheid durchf\u00fchren, sollte aus unserer Sicht nicht durch Landesgesetzgebung beeinflusst werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden Zusammenlegungen von Kreisen und Gemeinden nicht von oben verordnen, sondern im Dialog mit den betroffenen Gebietsk\u00f6rperschaften die Entscheidung treffen. Wenn dies von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einem vorausgehenden B\u00fcrgerbegehren gew\u00fcnscht ist, dann geh\u00f6rt zu diesem Dialogprozess auch dieses Instrument.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS ist gegen eine Gebietsreform von oben. Die B\u00fcrger vor Ort sollen mitbestimmen d\u00fcrfen, wenn sich neue Landkreise bilden. B\u00fcrgerentscheide sollen keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr Kreisfusionen sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Um sich im Wettberwerb in einem Europa der Regionen weiterzuentwickeln, schlie\u00dfen sich immer mehr Kreise zusammen. Eine Fusion von Landkreisen und Gemeinden muss jedoch vor Ort entschieden werden, z.B. durch einen B\u00fcrgerentscheid, da das grunds\u00e4tzliche Interesse und die Bereitschaft zur Kooperation  lokal wachsen m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt erzwungene Fusionen kommunaler Strukturen ab. Akzeptabel sind nur freiwillige kommunale Zusammenschl\u00fcsse, die im Interesse der Bev\u00f6lkerung Kirchturmpolitik \u00fcberwinden und gleichzeitig einen dezentralen B\u00fcrgerInnenservice gew\u00e4hrleisten und die durch einen B\u00fcrgerInnenentscheid begleitet wurden.  Durch zu gro\u00dfe Verwaltungseinheiten entstehen immer l\u00e4ngere Wege f\u00fcr die Einwohner. Das lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich lehnen wir eine weitere Zwangsfusionierung von Gemeinden ab, da dadurch die Beh\u00f6rdeng\u00e4nge immer weiter und anonymer werden. Fusionen von Gemeinden und Kreisen sind ein sichtbares Kennzeichen des Zerfalls dieses \u00fcberschuldeten Staates. Durch Zentralisierung werden die Schulden nicht abgebaut k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nat\u00fcrlich, in jeder Gemeinde gibt es historisch gewachsene Strukturen und Gemeinschaften. Das sollte und darf man nicht einfach mal per Federstrich entscheiden. Dazu geh\u00f6ren die Menschen vor Ort.  Schluss mit der Bevormundung und hin zu mehr Demokratie und B\u00fcrgerwillen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich f\u00fcr mehr direkte Demokratie aus, auch beim etwaigen Zusammenschluss von Kreisen und Gemeinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, in allen Fragen, die einen entscheidenden Einfluss auf die Lebensumst\u00e4nde der betreffenden B\u00fcrger haben, m\u00fcssen diese auch au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Wahlen ihre Stimme abgeben d\u00fcrfen. In Niedersachsen gab es bislang lediglich etwa 70 B\u00fcrgerentscheide in Gemeinden und Landkreisen. Statistisch gesehen findet nur alle 200 Jahre ein B\u00fcrgerentscheid pro Kommune statt. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Aus Sicht der CDU bedingen sich der Rechtsanspruch auf fr\u00fchkindliche Betreuung und die Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes gegenseitig,  um Familien echte Wahlfreiheit zu sichern. Die Familie ist f\u00fcr uns die wichtigste gesellschaftliche Einheit. Deshalb ist gerade das Engagement von Eltern f\u00fcr alle Familienmitglieder unverzichtbar. M\u00fctter und V\u00e4ter ben\u00f6tigen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. Ziel ist es, diese Vereinbarkeit von Erwerbst\u00e4tigkeit und Familie zu verbessern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dieses Geld kann besser f\u00fcr die Bereitstellung von mehr Betreungspl\u00e4tzen und der Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung in Krippen und Kitas eingesetzt werden. Hier gibt es noch einen gro\u00dfen Nachholbedarf. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Landeschef Stefan Birkner hat bereits fr\u00fchzeitig in der Debatte um das Betreuungsgeld vorgeschlagen, die L\u00e4nder selbst entscheiden zu lassen, was sie mit dem Geld machen wollen. Dann k\u00f6nnte die CSU das Betreuungsgeld auszahlen. In NDS w\u00fcrden wir sie dann zum Ausbau von Kitas nutzen. Dazu steht die FDP NDS nach wie vor. Das Betreuungsgeld ist kein Wunschprojekt der FDP.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen das Betreuungsgeld ab. Die daf\u00fcr notwendigen 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich wollen wir in den quantitativen und qualitativen Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen sowie in die Ausbildung und angemessene Bezahlung von ErzieherInnen investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE lehnt das Betreuungsgeld - besser: Herdpr\u00e4mie - ab. Die Herdpr\u00e4mie beg\u00fcnstigt ein Familienmodell aus den 1950er Jahren, das vor allem dazu f\u00fchrt, dass die Frauen weiterhin zu Hause bleiben und sich um die Kinder k\u00fcmmern. DIE LINKE will die Vereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00f6rdern sowie den Frauen die M\u00f6glichkeit geben, sich nicht zwischen Kind und Karriere entscheiden zu m\u00fcssen. Daher sind wir f\u00fcr einen Ausbau des Krippenangebots und gegen das Betreuungsgeld.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Die deutsche Familie ist kleinste Einheit unseres Volkes und gleichzeitig Gew\u00e4hrleister der Generationenfolge. Die Sicherung des h\u00f6chsten Lebenswertes - das Kind - mu\u00df durch eine entsprechende Familiengesetzgebung und damit einhergehenden Verg\u00fcnstigungen und Zusch\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein. Der Verdienstzwang der Mutter und somit Vernachl\u00e4ssigung des Kindes ist zu beseitigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Stattdessen sollte man das Geld lieber nehmen, um die Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter 3 Jahren auszubauen. Auch die \u00d6ffnungszeiten der KiTas sind nicht den beruflichen Bedingungen angepasst.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr Wahlfreiheit zwischen staatlicher Kita und Aufziehung daheim.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen unterst\u00fctzt Familien und deren Erziehungsaufgabe. Jedoch zeigt sich, dass zu viele Familien nicht in der Lage sind, dies gut zu leisten. Hier ist es notwendig, dass sich die Gesellschaft dieser Kinder annimmt, um sie zu wertvollen Erwachsenen zu formen. Daf\u00fcr werden Kinderbetreuungseinrichtungen eingerichtet. Es ist nun nicht sinnvoll, Eltern bed\u00fcrftiger Kinder finanzielle Anreize zu geben, eben diese \u00f6ffentlichen Einrichtungen zu meiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein. Die Subvention einzelner Betreuungsformen lehnen wir ab. Das geplante Betreuungsgeld halten wir f\u00fcr ungeeignet, die Selbstbestimmung der Familien zu erh\u00f6hen und sehen in ihm eine absurde Subvention f\u00fcr die Nicht-Inanspruchnahmestaatlicher Angebote. Stattdessen wollen wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass jede Betreuungsform gleichberechtigt allen Eltern finanziell m\u00f6glich ist, faktisch zur Verf\u00fcgung steht und die Fremdbetreuenden ein gutes pflegerisches und erzieherisches Angebot anbieten k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Private und gesetzliche Krankenversicherungen leisten Seite an Seite einen wichtigen Beitrag zur Sicherung der medizinischen Versorgung sowie des angemessenen Versicherungsschutzes f\u00fcr alle B\u00fcrger. Die bisher vorgelegten Konzepte zu einer einheitlichen Versicherung f\u00fcr alle B\u00fcrger sind nicht \u00fcberzeugend.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in eine solidarisch finanzierte Krankenversicherung einbezogen werden. Deshalb hat die SPD die B\u00fcrgerversicherung konzipiert, damit sich auch privat Krankenversicherte am Solidarsystem beteiligen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wie bei Rente und Pflege will die FDP auch bei der Krankenversicherung mittelfristig die Kapitaldeckung erreichen. Daher sind private Krankenversicherungen eine wichtige Erg\u00e4nzung zum System der gesetzlichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Krankenversicherung muss in Zukunft auch unter den Bedingungen des demografischen Wandels eine gute medizinische Infrastruktur sichern und auf solidarischer Grundlage finanziert werden. Wir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, die gesetzliche und die private Krankenversicherung auf eine gemeinsame Basis zu stellen und eine B\u00fcrgerInnenversicherung einzuf\u00fchren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein gro\u00dfes Problem, dass immer mehr junge und gesunde Menschen mit g\u00fcnstigen Beitr\u00e4gen in private Krankenversicherungen gelockt werden. Vielen, die krank oder einfach nur \u00e4lter werden, kommt diese Entscheidung sp\u00e4ter teuer zu stehen. Au\u00dferdem wird das Solidarprinzip der gesetzlichen Krankenversicherung durch den Abzug h\u00f6herer Einkommensklassen ausgehebelt. DIE LINKE tritt f\u00fcr eine solidarische B\u00fcrgerInnenversicherung ein, in der alle Einkommensarten zur Beitragsleistung einbezogen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen das jetzige System der Pflegeversicherung und Krankenkassen generell ab und sind f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer einzigen, staatlich verwalteten Krankenkasse, die sich um die Belange des Volkes k\u00fcmmert und nicht reine Profitinteressen verfolgt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Position noch unsicher! Man k\u00f6nnte die private Krankenversicherung auf Zus\u00e4tze beschr\u00e4nken.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich f\u00fcr die Vielfalt der Vorsorungsangebote aus. F\u00fcr Viele sind private Krankenversicherungen sogar g\u00fcnstiger als gesetzliche.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Dieses muss aber f\u00fcr jeden B\u00fcrger bezahlbar sein. Wir sagen: Ein Mensch kann nur in W\u00fcrde leben, wenn er ein Recht auf Versorgung seiner Grundbed\u00fcrfnisse und gesellschaftliche Teilhabe hat. Sicherung im Falle von Krankheit geh\u00f6rt zur Versorgung der Grundbed\u00fcrfnisse eines jeden B\u00fcrgers.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die vierj\u00e4hrige Grundschule hat sich bew\u00e4hrt. Berlin und Brandenburg, die bisher als einzige Bundesl\u00e4nder grunds\u00e4tzlich erst nach sechs Jahren den Wechsel auf weiterf\u00fchrende Schulen vorsehen, rangieren seit langer Zeit am Ende der deutschen Bildungsvergleiche.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nein, aber wir wollen das Angebot von integrierten weiterf\u00fchrenden Schulen, wie die Gesamtschulen ausbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine erste Differenzierung nach der vierten Klasse ist sinnvoll um den individuellen Lernbedarfen einzelner Sch\u00fcler bestm\u00f6glich gerecht zu werden. Eine hohe Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den Schulformen muss auch weiterhin zu jeden Zeitpunkt gew\u00e4hrleistet sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Sch\u00fclerInnen l\u00e4nger gemeinsam zur Schule gehen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Das derzeitige Aufteilen nach Klasse 4 f\u00fchrt dazu, dass 10-j\u00e4hrige Kinder unterschiedliche Bildungschancen zugeteilt werden, die sp\u00e4ter kaum noch zu \u00e4ndern sind. Diese Aufteilung passiert vor allem nach sozialen Kriterien: nur 4 % der Gymnasiasten kommen aus Hartz IV-Familien, aber 31 % der Hauptsch\u00fcler und 45 % der F\u00f6rdersch\u00fcler. Das gegliederte Schulsystem unterst\u00fctzt somit den sozialen Abstand und bietet \u00e4rmeren Familien keine Aufstiegschancen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Leistungsunterschiede, die in der sozialen Herkunft der Sch\u00fcler begr\u00fcndet sind, sind durch Einrichtung einer einj\u00e4hrigen verpflichtenden Vorschule bzw. geeignete innerschulische F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu verringern. Das Bestehen eines Sprachtests als Bestandteil der Einschulungsuntersuchung ist Voraussetzung f\u00fcr den Schulbesuch. Nach der vierj\u00e4hrigen Grundschulzeit sind die Sch\u00fcler entsprechend ihrer praktischen und geistigen Begabungen und Talente den weiterf\u00fchrenden Schulen zuzuweisen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt Sp\u00e4tmotivierte, meistens Jungen; die brauchen sp\u00e4ter eine Chance zum Wechsel.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die langj\u00e4hrige bundesweite Erfahrung zeigt, dass erfahrene Grundschullehrer gut in der Lage sind, nach vier Jahren die Bildungsf\u00e4higkeit der Kinder einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Wenn l\u00e4nger damit gewartet wird, die Kinder ihrer F\u00e4higkeit entsprechend den weiterf\u00fchrenden Schulen zuzuordnen, sind \u00dcber- und Unterforderung die Folge. DIE FREIHEIT Niedersachsen meint, das dies das Engagement bei der Schulbeteiligung l\u00e4hmt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Zumindest soll dies eine Option sein. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass jedes Kind eine individuelle Lernzeit ben\u00f6tigt und ihm dies auch gew\u00e4hrt wird. Dies schlie\u00dft ein, dass die Grundschulzeit f\u00fcr langsam lernende Kinder verl\u00e4ngert, aber f\u00fcr andere auch verk\u00fcrzt werden kann. Allerdings treten wir nicht f\u00fcr eine generelle Ausweitung der Grundschulzeit ein, viel mehr fordern wir deutlich differenzierte Lernangebote, die sich an der Individualit\u00e4t der Sch\u00fcler bemessen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen die umfangreiche F\u00f6rderung der Integration von Menschen mit Migrationshintergrund in Niedersachsen. Das Land f\u00f6rdert derzeit u. a. die sprachliche und berufliche Qualifizierung von Menschen mit Migrationshintergrund f\u00fcr das Erwerbsleben, das Projekt Integrationslotsen und unterst\u00fctzt Jugendliche bei der Berufsorientierung. Es bedarf f\u00fcr diese Zielgruppe weiterer spezieller Angebote, um ihnen die gleiche Teilhabe am Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Niedersachsen ist genau wie ganz Deutschland ein Einwanderungsland. Wir ben\u00f6tigen Migrantinnen und Migranten auch als Fach- und Arbeitskr\u00e4fte. F\u00fcr diese Menschen muss eine gute Willkommenskultur geschaffen werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat in dieser Legislaturperiode durchgesetzt, dass mehr Sprachkurse f\u00fcr Ausl\u00e4nder und Asylbewerber angeboten werden. Ausreichende Mittel f\u00fcr Integration ist f\u00fcr die FDP NDS ein Schwerpunkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Chancengleichheit ist eine wichtige Grundlage einer inklusiven Gesellschaft. Wir wollen verst\u00e4rkt M\u00f6glichkeiten und Anreize zur gesellschaftlichen Teilhabe schaffen. Daf\u00fcr wollen wir das Amt der Inklusionsbeauftragten einf\u00fchren, die in allen politischenEntscheidungen auf die Einhaltung des inklusiven Anspruchs achtet.Au\u00dferdem werden wir MigrantInnen-Selbstorganisationen und die zahlreichen IntegrationslotsInnen, die  in Niedersachsen eine wichtige Arbeit leisten, besser f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Niedersachsen muss auch f\u00fcr \u00fcber 460.000 Migrantinnen und Migranten mehr als bisher ein Zuhause werden. Viele Beh\u00f6rden und soziale Einrichtungen in Niedersachsen haben sich aber noch zu wenig oder kaum damit auseinandergesetzt, dass wir in einem Land mit vielen Kulturen, Sprachen und Gewohnheiten leben. Wir brauchen eine Kultur des Willkommens, der gegenseitige Akzeptanz und des kulturellen Austausches.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Ein grundlegender politischer Wandel mu\u00df die sowohl kostspielige als auch menschenfeindliche Integrationspolitik beenden und stattdessenauf die Erhaltung der deutschen Volkssubstanz abzielen.Integration ist gleichbedeutend mit V\u00f6lkermord.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur durch Integration ist es m\u00f6glich einander kennenzulernen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "In Sport, in Kultur, im Beruf, in Weltanschauung.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT NDS spricht sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein Zusammenleben aus, das durch Kooperation und wenig Abgrenzung gepr\u00e4gt ist. Daher bef\u00fcrworten wir Ma\u00dfnahmen, die es Menschen aus anderen Kulturkreisen erm\u00f6glicht, sich gut in die hiesige Kultur zu integrieren. Integration ist aber eine Holschuld und nicht etwas, das man passiv auf sich zukommen l\u00e4sst. Die derzeitige Politik f\u00f6rdert auch eine kostenintensive Integrationsindustrie, die gerade davon lebt, dass der Problemdruck stetig w\u00e4chst.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Besonders im Bereich Bildung setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass allen Lernenden, unabh\u00e4ngig von Herkunft und individuellen Schw\u00e4chen, erm\u00f6glicht wird, einen Bildungsstand zu erreichen, der ihren F\u00e4higkeiten gerecht wird. Allgemein sind integrative Projekte vom Land zu f\u00f6rdern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der erfolgreiche Ausbau der fluktuierend einspeisenden Erneuerbaren Energien aus Sonne und Wind macht auch den Neubau von modernen, flexiblen, konventionellen Kraftwerken n\u00f6tig.  Mit dem Bau neuer Erzeugungskapazit\u00e4ten in effizienten Kohle- und insbesondere Gaskraftwerken k\u00f6nnen alte, ineffiziente Kraftwerke vom Netz gehen. Hiermit wird auch ein gro\u00dfer Beitrag zum Klimaschutz geschaffen. Im Bund setzen wir uns f\u00fcr ein wirksames Verg\u00fctungssystem ein, das Anreize f\u00fcr diese Investitionen gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stehen auch bei der Energiewende zum Kohleausstieg und werden auf effiziente Gaskraftwerke mit Kraft-W\u00e4rme-Koppelung setzen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00dcbergangsweise ist der Bau neuer Kohlekraftwerke unvermeidbar weil Erneuerbare Energie fossile Brennstoffe noch nicht vollst\u00e4ndig ersetzen kann. Ohne geeignete Speichertechnologien k\u00f6nnen nur herk\u00f6mmliche Kraftwerke unsere Stromversorgung sichern wenn der Wind nicht weht und die Sonne nicht scheint.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Unser Ziel ist die konsequente Energiewende. F\u00fcr neue Kohlekraftwerke besteht kein Bedarf mehr. Stattdessen setzen wir auf den Ausbau der Erneuerbaren Energien und der Speicherm\u00f6glichkeiten sowie auf Energieeffizienz und -Einsparung. Nur so kann der vollst\u00e4ndige Umbau unserer Energieerzeugung auf 100 Prozent Erneuerbare Energien umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist sich zusammen mit vielen seri\u00f6sen WissenschaftlerInnen sicher, dass eine 100%-ige Umstellung der Energieversorgung auf dezentrale alternative Energien m\u00f6glich ist. Im Gegensatz dazu behindern Kohlekraftwerke die Energiewende nur. Sie sind teuer, ineffizient und schmutzig. Diese Dinosauriertechnologie ist einer der Haupt-CO2-Erzeuger und tr\u00e4gt in erheblichem Ausma\u00df zu den negativen Folgewirkungen des Klimawandels bei.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Grunds\u00e4tzlich gilt es den Ausbau alternativer, dezentraler Energien zu f\u00f6rdern. Naturschonende Energiegewinnung und F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe bedingen einander. Um dies staatlich zu unterst\u00fctzen gilt es z.B. den Ausbau von Solard\u00e4chern nur dann zu f\u00f6rdern, wenn die ben\u00f6tigten Panele aus heimischer Produktion stammen. Kleinstkraftwerken ist im Allgemeinen der Vorzug vor anonymen Gro\u00dfbetrieben zu leisten.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wir bekommen langfristig genug Windkraftanlagen, brauchen aber Speicherkraftwerke zum Ausgleich von Schwankungen. Kohlekraftwerke sind Dauerl\u00e4ufer und tun dies nicht. Sie sind Klimakiller durch den CO2-Aussto\u00df.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen steht f\u00fcr eine nachhaltige, unideologische Energiepolitik. Bei der Unterst\u00fctzung der erneuerbaren Energietr\u00e4ger m\u00fcssen Wirkungsgrad und Bezahlbarkeit immer ein wichtiges Kriterium sein. Kohlekraftwerke erf\u00fcllen diese Kriterien, jedoch muss darauf geachtet werden, dass die Umweltsch\u00e4den durch Anwendung der aktuellsten Technologien so gering wie m\u00f6glich gehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, den Bau neuer Kohlekraftwerke lehnen wir ab. Durch einen schnellen Wechsel zu erneuerbaren Energien wollen wir die Strompreise stabil halten und von steigenden Rohstoffkosten fossiler Energietr\u00e4ger entkoppeln.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Ein grunds\u00e4tzliches Verbot des Genusses von Alkohol in der \u00d6ffentlichkeit lehnen wir ab. Die Bek\u00e4mpfung von Alkoholmissbrauch ist gerade bei Jugendlichen aber eine wichtige Aufgabe. In den St\u00e4dten und Gemeinden, die dies ausnahmsweise aber f\u00fcr notwendig halten, sollten Polizeiverordnungen an genau bestimmten Stellen den Alkoholkonsum auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen verbieten k\u00f6nnen. Im \u00f6ffentlichen Nahverkehr lehnen wir Alkoholkonsum ab und setzen uns dort f\u00fcr ein Alkoholverbot ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das \u00f6ffentliche und ungehemmte Trinken in der \u00d6ffentlichkeit und die st\u00f6renden Folgen f\u00fcr andere Besucher \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze erfordern teilweise Einschr\u00e4nkungen auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen. In welcher Form diese getroffen werden, h\u00e4ngt von den individuellen Voraussetzungen vor Ort ab, wo auch diese Entscheidungen getroffen werden m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Verbot von Alkoholkonsum in der \u00d6ffentlichkeit w\u00e4re ein massiver und nicht zu rechtfertigender Eingriff in die pers\u00f6nliche Lebensf\u00fchrung und die individuellen Freiheiten der Menschen. Niedersachsen darf nicht zur spa\u00dfbefreiten Zone werden!", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns gegen ein allgemeines Alkoholverbot auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aus. Letztendlich ist es Aufgabe der Kommunen, \u00fcber diese zu befinden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Verbote eignen sich nicht dazu, den problematischen Umgang mit Alkohol zu bek\u00e4mpfen. Ein Verbot f\u00fcr bestimmte Orte verschiebt das Problem allenfalls. Das hatte sich auch am Verkaufsverbot von Alkohol am Hauptbahnhof in Hannover gezeigt. DIE LINKE will den Alkoholmissbrauch pr\u00e4ventiv bek\u00e4mpfen. Dazu geh\u00f6rt nicht zuletzt, dass die institutionelle F\u00f6rderung der Tr\u00e4ger der au\u00dferschulischen Jugend- und Jugendverbandsarbeit deutlich ausgebaut wird, anstatt sie weiter zusammen zu streichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Gem\u00e4\u00dfigter Alkoholkonsum und Geselligkeit ist Bestandteil der deutschen Kultur. Mi\u00dfbrauch durch Minderj\u00e4hrige ist mit den bestehenden Gesetzen zu bek\u00e4mpfen. Ausartende Alkoholgelage und deren Folgen haben ihren Ursprung in einer gesellschaftlichen Schieflage, die man nicht durch Verbot oder Beschr\u00e4nkung des Konsums bereinigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Absolutes Alkoholverbot auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und in Parkanlagen ist zwingend erforderlich, besonders auf Spielpl\u00e4tzen, aber auch an und in Bushaltestellen. Sicherlich kann man hier auch Ausnahmen wie Volksfeste o.a. machen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Alkoholkonsum ist teilweise exessiv und zu unterbinden. Resozialisierung und Besinnung empfohlen, auch durch Aufr\u00e4umenm\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen ist eine freiheitlich orientierte Partei. Deshalb stehen wir \u00fcbertriebener Regulierung kritisch gegen\u00fcber. Wenn Akoholmissbrauch zum \u00f6ffentlichen \u00c4rgernis wird, muss dem Einhalt geboten werden. Aber z.B. ein Verbot aller Bierg\u00e4rten w\u00e4re nicht im Sinne der B\u00fcrger.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, wir sprechen uns f\u00fcr die freie Selbstbestimmung in Fragen von Drogenkonsum aus. Alkoholmissbrauch l\u00e4sst sich nicht durch Verbote einschr\u00e4nken. Vielmehr sind Pr\u00e4ventionsprojekte zu f\u00f6rdern, die schon im schulischen Bereich ansetzen m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Schulbuchausleihe besser als die so genannte Lernmittelfreiheit geeignet ist. Zus\u00e4tzlich steht Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus sozial schwachen Familien ein Unterst\u00fctzungssystem zur Verf\u00fcgung. Um die Bildungschancen unserer Sch\u00fcler zu sichern, m\u00fcssen Schulb\u00fccher aktuell und in gutem qualitativem Zustand bereitgestellt werden. Das war im System der sog. Lehrmittelfreiheit jedoch nie der Fall. Viele Eltern wollen, dass ihre Kinder \u00fcber eigene B\u00fccher verf\u00fcgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Prinzipiell unterst\u00fctzen wir dies. Bei den vielen notwenigen und sehr kostenintensiven Reformen im Bildungsbereich muss jedoch sehr genau gepr\u00fcft werden, welche Aufgaben wir zun\u00e4chst angehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Schulb\u00fccher, die \u00fcber mehrere Sch\u00fclergenerationen hinweg weitergegeben werden, sind schnell veraltet und inhaltlich nicht mehr auf dem notwendigen Stand.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Kostenlose Teilhabe an staatlicher Bildung ist ein zentraler Eckpfeiler f\u00fcr die Verwirklichung von Chancengleichheit. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch ein sozial ausgewogenes Konzept der Lernmittelfreiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist gegen jegliche Form von Schulgeld. Daher muss die kostenpflichtige B\u00fccherausleihe abgeschafft werden. In der Schule darf nicht die Dicke des Geldbeutels \u00fcber den Zugang zu Bildungsm\u00f6glichkeiten entscheiden. Auch die bestehende Sozialklausel hilft nicht weiter, weil nur wenige davon profitieren und damit innerhalb einer Klasse eine Stigmatisierung der befreiten Kinder verbunden ist. Schule muss vollst\u00e4ndig \u00f6ffentlich finanziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Allen deutschen Sch\u00fclern in Niedersachsen sind Schulb\u00fccher kostenfrei zur Verf\u00fcgung zu stellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FREIEN W\u00c4HLER treten f\u00fcr Lehr- und Lernmittelfreiheit ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aber weniger! Es darf nicht sein, dass Sch\u00fcler f\u00fcr den Transport einen Rolli brauchen! Es muss auch nicht sein, dass laufend neue Schulb\u00fcber herausgegeben werden und andere daf\u00fcr veralten.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen setzt sich vehement f\u00fcr die Verbesserung des Bildungsniveaus ein. Bildung soll f\u00fcr Familien keine finanzielle Belastung darstellen. Lehrmittel sollten in den nachfolgenden Klassen wiederverwendet werden. Jedoch ist es sinnvoll, eine Kostenerstattung zu verlangen, wenn die Lehrmittel besonders schlecht behandelt wurden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir setzen uns f\u00fcr eine volle Lehrmittelfreiheit im Land ein, um Chancengleichheit zu gew\u00e4hrleisten. Niedersachsen soll Lehrmittel unter freien Lizenzen einf\u00fchren. Hierzu  werden z.B. Autoren beauftragt Schulb\u00fccher/Lernhefte usw. zu entwickeln, die dann unter freien Lizenzen bereitgestellt werden. (Unter Lehrmittel  fallen Text-, Audio- und Videoerzeugnisse in jedweder Form) Die so geschaffenen Werke sind jedermann frei zug\u00e4nglich zu machen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen die z\u00fcgige Umsetzung der bundesgesetzlichen Regelungen als Reaktion auf das Urteil des K\u00f6lner Landgerichtes.  Hierbei m\u00fcssen jedoch die medizinische Begleitung sowie der Gesundheitsschutz gew\u00e4hrleistet sein. Damit werden j\u00fcdisches und muslimisches Leben in Niedersachsen gest\u00e4rkt und religi\u00f6se Ressentiments abgebaut.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unter dem Aspekt einer Integration von Migrantinnen und Migranten m\u00fcssen auch deren religi\u00f6se und kulturellen Traditionen einen Raum finden. Eine Beschneidung, die medizinisch korrekt vorgenommen wird und Schmerzen vermeidet, muss deshalb straffrei bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Religionsfreiheit ist f\u00fcr die die nds. FDP ein hohes Gut. Aus Respekt vor den religi\u00f6sen Traditionen wollen wir die medizinisch unbedenkliche Beschneidung von Jungen erlauben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr einen offenen Dialog ein, der sowohl den Schutz k\u00f6rperlicher Unversehrtheit der minderj\u00e4hrigen Jungen als auch das Erziehungsrecht der Eltern und die Religionsfreiheit ber\u00fccksichtigt. In dieser Frage geht es nicht um ein einfaches Ja oder Nein, sondern um vom Grundgesetz gesch\u00fctzte Rechte, die in einen Ausgleich zueinander gebracht werden m\u00fcssen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Es geht um die Abw\u00e4gung zwischen religi\u00f6sem Ritus versus k\u00f6rperlicher Unversehrtheit und Selbstbestimmung. Wir werben daf\u00fcr, das fr\u00fchkindliche Ritual der Beschneidung ins Symbolische zu verschieben (wie in Gro\u00dfbritannien in vielen j\u00fcdischen Gemeinden praktiziert) und die Entscheidung \u00fcber den chirurgischen Eingriff dem Betroffenen zu \u00fcberlassen, sobald er als 14-j\u00e4hriger einwilligungsf\u00e4hig ist. In keinem Fall darf diese Frage zur Legitimierung weiblicher Genitalverst\u00fcmmelung missbraucht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Eine Beschneidung ist, sofern sie nicht medizinisch notwendig ist die Verst\u00fcmmelung von wehrlosen Schutzbefohlnen und als solche aufs h\u00e4rteste zu Bestrafen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Sie ist in ein zumutbarer Teil der freien Religionsaus\u00fcbung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "In unserem Land war es bisher nicht \u00fcblich, \u00dcberzeugungen durch k\u00f6rperliche Eingriffe zu zeigen. DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich daf\u00fcr aus, dass dies auch weiterhin so gehandhabt wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja. Wir achten die relig\u00f6se \u00dcberzeugung jedes B\u00fcrgers, sind aber der festen Meinung, dass sie ein essenzieller Bestandteil der Privatsph\u00e4re ist. Daher lehnen wir jede Einflussnahme, F\u00f6rderung oder Behinderung von staatlicher Seite ab.Bei der Beschneidung minderj\u00e4hriger Jungen, wird aber nicht nur meist gegen oder ohne erkennbaren Willen gegen das Kind gehandelt, sondern auch sein K\u00f6rper langfristig ver\u00e4ndert. Die W\u00fcrde und Unverletzbarkeit des Menschen steht hier \u00fcber der Religionsfreiheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Freiberufler tragen \u00fcber die Einkommenssteuer auch zur Finanzierung kommunaler Haushalte bei. Eine Ausdehnung auf Freiberufler erscheint uns daher nicht sinnvoll. H\u00f6here Steuern f\u00fcr Freiberufler f\u00fchrten auch zu einem Anstieg der Preise f\u00fcr ihre Dienste. Die Gewerbesteuer soll einen erh\u00f6hten Ressourcenverbrauch in den Kommunen ausgleichen. Bei der Aus\u00fcbung von freien Berufen werden Ressourcen der Gemeinden nicht sonderlich in Anspruch genommen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit auf einer breiteren Bemessungsgrundlage.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer ist eine stark konjunkturell schwankende Einnahmequelle f\u00fcr die Kommunen und sollte ersetzt werden. Die FDP will die Kommunalfinanzen grunds\u00e4tzlich reformieren und setzt sich daf\u00fcr ein, dass jede Kommune das Recht erh\u00e4lt, die H\u00f6he von K\u00f6rperschafts- und Einkommenssteuer selbst zu beeinflussen. Ein solcher Steuerwettbewerb wird sich zum Vorteil aller Menschen auswirken weil der Zusammenhang zwischen angebotenen Leistungen der Kommunen und der Steuerlast direkter wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Niemand kann heute mehr erkl\u00e4ren, warum es Ausnahmen bei der Gewerbesteuer gibt und gerade Anwaltskanzleien, Steuerberatungsb\u00fcros und viele Freiberufler keinen Beitrag zur Daseinsvorsorge des Gemeinwesens leisten.  ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Die Einnahmen aus der Gewerbesteuer zu verbessern ist notwendig, damit die Kommunen endlich wieder mehr investieren und Impulse f\u00fcr die soziale und wirtschaftliche Entwicklung vor Ort geben k\u00f6nnen. Daher will DIE LINKE die Gewerbesteuer in eine Gemeindewirtschaftssteuer weiterentwickeln. Dazu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung der Steuerpflicht von Freiberuflern. Diese Steuerzahlungen sollen mit deren Einkommensteuerschuld verrechnet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Ein viel gr\u00f6\u00dferes Augenmerk sollte der Senkung der Gewerbesteuer f\u00fcr Klein- und Mittelst\u00e4ndische Unternehmen in strukturschwachen Regionen gewidmet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gen\u00fcgt nicht die Einkommensteuer?", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Als b\u00fcrgerorientierte Partei setzt sich DIE FREIHEIT Niedersachsen f\u00fcr ein vereinfachtes und harmonisiertes Steuerrecht ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, weil sonst keine Steuergerechtigkeit existiert. Aus diesem Grund lehnen wir jedoch die derzeitige Ausgestaltung der Gewerbesteuer ab und somit auch die Steuer selbst.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Profi-Fu\u00dfball ist neben Demonstrationen einer der wichtigsten Einsatzbereiche der Bereitschaftspolizei. Angesichts wachsender Sicherheitsherausforderungen in Stadien und steigenden Fernsehreinnahmen ist es aus unserer Sicht geboten, eine st\u00e4rkere Beteiligung der Vereine an den durch sie verursachten Kosten zu pr\u00fcfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Fussball - auch Profifussball - ist aber eine gesellschaftliche Aktivit\u00e4t. In den Stadien sind die Veranstalter f\u00fcr die Kosten verantwortlich, au\u00dferhalb der Stadien nicht.  Allerdings m\u00fcssen Profi-Vereine dazu verpflichtet werden, in ihrer Fan-Arbeit gegen Gewalt zu wirken. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass im Stadion selbst nach dem Verursacherprinzip die Vereine die Kosten tragen. Auf dem Weg zum Stadion ist die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum jedoch die Aufgabe des Staates ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Spiele im Profifu\u00dfball sind keine rein kommerziellen Veranstaltungen, sondern auch gesellschaftliche Ereignisse, die weit \u00fcber das Stadiongel\u00e4nde hinaus Wirkung entfalten. Die Klubs m\u00fcssen mit Pr\u00e4ventionsprojekten und Ordnungsdiensten im Stadion zur Sicherheit beitragen. ", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Das ist nicht zielf\u00fchrend, da gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen zumeist au\u00dferhalb des Stadions stattfinden und sich somit nicht im Verantwortungsbereich der jeweiligen Vereine  befinden. Zudem w\u00fcrde eine solche Regelung in der Konsequenz dazu f\u00fchren, dass sich jeder Veranstalter eines Dorf- oder Stadtfestes an den Kosten eines Polizeieinsatzes beteiligen m\u00fcsste und ihn somit finanziell \u00fcberfordern w\u00fcrde.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Fu\u00dfballvereine sind auch Steuerzahler und als solche tragen sie schon durch die abgef\u00fchrten Gelder zur Finanzierung bei. Einer Privatisierung polizeilicher Aufgaben ist Einhalt zu gebieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Nach dem Verursacherprinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich f\u00fcr Verantwortungs\u00fcbernahme aus. Die Organisatoren von Gro\u00dfveranstaltungen sollen sowohl Profit als auch Kosten \u00fcbernehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Dieses Thema wird bei uns zum jetzigen Zeitpunkt noch diskutiert. Es gibt hierzu noch keinen eindeutigen Parteibeschluss. Ein entsprechender Antrag ist derzeit noch in der Diskussion. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das ist ein Beitrag zur Integration. Es setzt aber hinreichende deutsche Sprachkenntnise voraus, um auch am Unterricht teilnehmen zu k\u00f6nnen. Sprachkompetenz ist eine der zentralen Grundlagen f\u00fcr schulischen Erfolg. Daher sollen die Sprachf\u00f6rderprogramme in den Schulen ausgebaut werden und die Erfolgsprogramme wie DAZ  Deutsch als Zweitsprache ausgeweitet werden. Aber auch mehr Lehrer mit Zuwanderungsgeschichte sollen als Vorbilder den Bildungserfolg garantieren. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ernstgemeinte Integration kann nur diesen Weg gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich sollen auch weiterhin Sch\u00fcler aller Kulturen gemeinsam zur Schule gehen. Die Leistungsdifferenzierung im Schulsystem ist jedoch sinnvoll um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche individuelle Lernerfolge zu erm\u00f6glichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Chancengleichheit f\u00fcr alle. Kinder d\u00fcrfen nicht weiter nach ihren Besonderheiten oder zugeschriebenen Eigenschaften (aus)sortiert werden. Das Erleben verschiedener Sprachen, Kulturen, Religionen und Weltanschauungen, aber auch unterschiedlicher  F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten hilft den Kindern , sich selbst als Teil einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft zu verstehen. Schulen m\u00fcssen deshalb inklusiv und interkulturell aufgestellt sein. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist strikt dagegen, dass Kinder aufgrund unterschiedlicher Herkunft / Hintergrund aussortiert werden. Fremdenfeindlichkeit darf keinen Platz in unserer Gesellschaft haben. Die Schule ist im Gegenteil ein wichtiger Ort, um Toleranz und Verst\u00e4ndnis gegen\u00fcber anderen Menschen zu lernen und Unterschiedlichkeiten zu akzeptieren. Eine Trennung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist daher vollkommen widersinnig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die gemeinsame Unterrichtung deutscher und ausl\u00e4ndischer Sch\u00fcler ab, weil Ausl\u00e4nderkinder mit ihren meist nur mangelhaften Deutschkenntnissen das Unterrichtsniveau absenken und die Sprach- und Lesef\u00e4higkeit auch der deutschen Sch\u00fcler beeintr\u00e4chtigen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gegenseitiges Kennenlernen und Ein\u00fcbung von Respekt. Abbau von Vorurteilen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen wendet sich gegen die zunehmende Separierung der B\u00fcrger mit Migrationshintergrund. Diese Tendenz darf nicht durch einen getrennten Unterricht verfestigt werden. Nur durch das Miteinander k\u00f6nnen Sch\u00fcler Lebensweise und Werte unseres Landes besser kennenlernen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wie in der Arbeitswelt lehnen wir auch im Schulbetrieb die Unterscheidung nach ethnischen oder kulturellen Gruppen ab. Nur so kann Integration funktionieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die CDU-gef\u00fchrte Landesregierung hat bereits das aktuelle Verfahren kritisch begleitet und auf erhebliche Nachbesserungen gedrungen. Eine Grundlage f\u00fcr weitere Vertiefungen sehen wir nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies geh\u00f6rt zum norddeutschen Hafenkonzept. Allerdings muss dabei die Deichsicherheit gew\u00e4hrleistet und die Bodenversalzung ausgeschlossen sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbvertiefung ist wichtig f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Hamburger Hafens und der unz\u00e4hligen Jobs in Hamburg und auch im nds. Umland. Die Deichsicherheit hat f\u00fcr die nds. FDP jedoch oberste Priorit\u00e4t und muss gew\u00e4hrleistet sein!", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz vor den Folgen des Klimawandels und die zunehmende Verschlickung der Fl\u00fcsse erfordern ein Ende immer neuer Vertiefungen. Der Jade-Weser-Port mit seinen 18 Metern Wassertiefe macht weitere Flussvertiefungen auch wirtschaftlich \u00fcberfl\u00fcssig. Statt weiterer Flussvertiefungen brauchen wir eine echte norddeutsche Hafenkooperation, durch die sich f\u00fcr alle Partner bessere Entwicklungschancen bei geringeren \u00f6ffentlichen Kosten ergeben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will unsere Natur in ihrer Vielfalt sch\u00fctzen und fordert deshalb: Keine Weser-, Elbe- oder Emsvertiefung; zumal wir jetzt den Jade-Weser-Port haben. Ein Erhalt der Elbe als letzter naturnaher gro\u00dfer Strom in Deutschland ist wichtig. Die Vertiefung ist zudem wirtschaftlich nicht notwendig. Daher ist der k\u00fcrzlich vom Bundesverwaltungsgericht verf\u00fcgte vorl\u00e4ufige Stopp der Elbvertiefung zu begr\u00fc\u00dfen. Notwendig ist unbedingt ein abgestimmtes norddeutsches Hafen- und Flusskonzept.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Statt dessen ist ein Schutzzoll f\u00fcr Waren zu entrichten, die ebenso auch im heimischen Markt hergestellt werden k\u00f6nnten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Erh\u00f6hte Flutwelle bei Sturmflut. Besser ausweichen nach Wilhelmshaven!  Von dort Umschlag f\u00fcr andere H\u00e4fen auf kleinere Schiffe oder Weiterfahrt mit Teillast.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Der Hamburger Hafen tr\u00e4gt zum Wohlstand im Norden unseres Landes bei. Um die Bedeutung dieses Hafens nicht zur\u00fcck fallen zu lassen, h\u00e4lt DIE FREIHEIT Niedersachsen die Elbvertiefung f\u00fcr ein sinnvolle Ma\u00dfnahme.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Dieses Thema wird bei uns zum jetzigen Zeitpunkt noch diskutiert. Es gibt hierzu noch keinen eindeutigen Parteibeschluss.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sportvereine tragen entscheidend zur St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts und zur \u00dcberwindung von Diskriminierung bei. Wir stehen einer F\u00f6rderung entsprechender Ma\u00dfnahmen und Projekte grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Eine inklusive Gesellschaft erfordert auch den Abbau von Vorurteilen gegen Homosexuelle. Sportvereine k\u00f6nnen hier eine wichtige Rolle spielen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die FDP NDS ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich alle nds. Sportvereine aktiv gegen Homophobie im Sport wenden. Wir erwarten von allen Sportvereinen in NDS eine Null-Toleranz gegen\u00fcber Homophobie, Xenophobie und jedweder Form von Menschenfeindlichkeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr den Erlass eines Sportf\u00f6rderungsgesetzes ein. Sportgruppen, -vereine und -verb\u00e4nde, die besondere Anstrengungen gegen Ausgrenzung, Homosexuellen- und Transsexuellenfeindlichkeit, Rassismus, Sexismus und sexualisierte Gewalt unternehmen, sollen im Rahmen der finanziellen Sportf\u00f6rderung des Landes Niedersachsen besonders ber\u00fccksichtigt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE sieht besondere Herausforderungen f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und Jugendarbeit, zu denen Sportvereine auch geh\u00f6ren,  in der Hilfe bei der Durchbrechung bestehender Tabus, etwa dem Outing im Fu\u00dfball. W\u00fcnschenswert w\u00e4re etwa eine breite Unterst\u00fctzung bei der Gr\u00fcndung weiterer Lesben- oder Schwulensportgruppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen die F\u00f6rderung der Homosexualit\u00e4t ab. Junge Menschen sollten stattdessen die M\u00f6glichkeit haben mit einem lebensrichtigen Menschenbild aufzuwachsen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Homosexualit\u00e4t geh\u00f6rt mittlerweile zum Alltag und sollte so selbstverst\u00e4ndlich sein, dass Vereine sich auch ohne finanzielle Anreize gegen die Diskriminierung stellen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich deutlich gegen Diskriminierung aus. Auch gegen Diskriminierung von Homosexualit\u00e4t. In den letzten Jahrzehnten sind hier jedoch so gute Fortschritte gemacht worden, dass es einer solchen Einzelma\u00dfnahme nicht bedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja, wir sprechen uns f\u00fcr ein Ma\u00dfnahmenpaket gegen Homophobie aus. Die Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in diesem Bereich sind in jedem Fall vom Land zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir haben uns in Land und Bund f\u00fcr ein strikteres Waffenrecht eingesetzt, um Sicherheitsaspekten st\u00e4rker Rechnung zu tragen. In Niedersachsen k\u00f6nnen Landkreise bereits heute mittels einer Jagdsteuer zus\u00e4tzliche Einnahmen generieren. Eine Waffensteuer w\u00e4re als Einstieg in die Besteuerung von Sportger\u00e4ten zu verstehen und ist strikt abzulehnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keine Gr\u00fcnde, warum dies geschehen soll, weil der Besitz von Waffen mit einem Waffenschein und entsprechenden vorgeschreibenen Sicherheitsma\u00dfnahmen eine rein private Angelegenheit ist. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "J\u00e4ger erweisen der Gesellschaft wichtige \u00f6kologische Dienste. Sportsch\u00fctzen sind selbstverst\u00e4ndliche Mitglieder der olympischen Familie. Eine Strafsteuer auf Waffenbesitz halten wir f\u00fcr nicht gerechtfertigt. Es darf keinen Generalverdacht gegen J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Regel\u00fcberpr\u00fcfung und die Kontrolle zur sicheren Aufbewahrung erlaubnispflichtiger Schusswaffen, Munition oder verbotener Waffen am Aufbewahrungsort sowie eine Nachkontrolle bei festgestellten Verst\u00f6\u00dfen soll geb\u00fchrenpflichtig werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE schl\u00e4gt vor: 100 Euro pro Waffe und Jahr. Noch wichtiger ist es, durch Gesetz sicher zu stellen, dass Schusswaffen nur in gesicherten Arsenalen aufbewahrt werden d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Der Vorwand der Besteuerung dient einzig dem Zweck legale Waffenbesitzer kriminalisierend zu erfassen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Beim Kauf einer Waffe, sowie beim Kauf von Munition und Zubeh\u00f6r fallen bereits MwSt. an., dass sollte reichen! Es geht ja nicht nur um J\u00e4ger, sondern vielmehr auch um Sch\u00fctzenvereine, die in ihrer Tradition auch einen sozialen Beitrag in der Bev\u00f6lkerung leisten. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Erh\u00f6ht das die Sicherheit? - Der Staat muss das Gewaltmonopol behalten; doch Besteuerung ist daf\u00fcr kein geeignetes Instrument. - Erzeugen Waffenbesitzer \u00f6ffentliche Kosten? Dann w\u00e4re eine Steuer sinnvoll.", 
          "value": 0, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "Die Besteuerung f\u00f6rdert die Illegalit\u00e4t", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen setzt sich f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger ein. Waffen in den H\u00e4nden von Kriminellen gef\u00e4hrden die Sicherheit, hier hilft aber keine Besteuerung. Die absolute Mehrzahl der Waffenbesitzer sind unbescholtene B\u00fcrger, von denen keinerlei Gefahr ausgeht. Dar\u00fcber hinaus: Die Waffen, mit denen die meisten Verbrechen ver\u00fcbt werden, sind illegale Waffen. Und die sind nat\u00fcrlich nicht registriert und damit nicht besteuerbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, diese h\u00e4ufig diskutierte Steuer wurde vermutlich einzig dazu erdacht, den Schie\u00dfsport derart zu verteuern bis die Legalwaffenbesitzer freiwillig den Sport und damit die Waffen aufgeben. Ein Nutzen f\u00fcr die Sicherheit ist von einer solchen Steuer nicht zu erwarten, weil Legalwaffenbesitzer  in der Kriminalstatistik eine vernachl\u00e4ssigbare Rolle spielen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Sponsoring von Veranstaltungen des Landes ist grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten, wenn es zu keinen Interessenkollisionen kommt und ein gro\u00dfes Ma\u00df an Transparenz gesichert ist. Gro\u00dfe Veranstaltungen wie das Sommerfest der Landesregierung in Berlin sind ohne Sponsoring kaum oder gar nicht zu finanzieren. Von der Werbewirkung f\u00fcr die nieders\u00e4chsischen Unternehmen profitiert auch das Land. Daher lehnen wir ein grunds\u00e4tzliches Verbot ab. ", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Allerdings muss dabei der Sponsor offengelegt werden und es muss einen Zusammenhang zu den Interessen des Landes und nicht zu den Interessen einer Partei oder eines einzelnen Politikers oder einer Politikerin geben. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS will verhindern, dass Einzelinteressen wie etwa Gewerkschaften oder Unternehmen die systematisch Einfluss auf politische Entscheidungen nehmen kann. Gleichwohl muss es m\u00f6glich sein, dass Wirtschaft und Politik zum Gedankenaustausch zusammen kommen k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich soll Politik f\u00fcr gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung sorgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In begrenztem Ma\u00df sollen Sponsoringvereinbarungen erlaubt bleiben. Im Gegensatz zur klassischen Parteispende sind sie bisher nicht ver\u00f6ffentlichungspflichtig. Da es sich bei ihnen oft aber faktisch um Parteispenden handelt, wollen wir uns auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, dass Sponsoringvereinbarungen wie gew\u00f6hnliche Parteispenden behandelt und ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Um Interessenverflechtungen zu vermeiden, muss die g\u00e4ngige Praxis des Sponsoring von Veranstaltungen der Landesregierung beendet werden.  Zu welchen fragw\u00fcrdigen Interessenverflechtungen so etwas f\u00fchrt, konnte man auch an dem von der Landesregierung mit Steuergeldern unterst\u00fctzten Nord-S\u00fcd- Dialog sehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Nur deutsche Unternehmen sollten die M\u00f6glichkeit zum Sponsoring in klar ausgezeichneten Fl\u00e4chen bekommen. Transparenz bez\u00fcglich der Geldgeber ist herzustellen. Allgemein sind staatstragende, dem Volke dienende T\u00e4tigkeiten nicht durch Sponsoring zu verw\u00e4ssern oder zu beeinflussen.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Als offengelegte Zusammenarbeit.", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen spricht sich dagegen aus, dass sich Parteien und Parlamentarier zu eng mit einzelnen Unternehmen verbinden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Nein, wir sehen im unkontrollierten Sponsoring die M\u00f6glichkeit einer verdeckten Einflussnahme auf die Politik. Nur wenn die Leistungen von Unternehmen nachweislich ohne die Erwartung einer Gegenleistung bestimmt sind und im Vorfeld offen und transparent kommuniziert werden, w\u00e4ren im Einzelfall Ausnahmen m\u00f6glich.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass durch die Senkung des Wahlalters auf 16 Jahren im Kommunalwahlrecht eine angemessene jugendpolitische Teilhabe gew\u00e4hrleistet ist. Generell gilt jedoch: Rechte und Pflichten der Staatsb\u00fcrgerschaften m\u00fcssen gleicherma\u00dfen gelten. Das ist erst der Fall, wenn man vollj\u00e4hrig ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen jungen Menschen so fr\u00fch wie m\u00f6glich die Gelegenheit geben, ihre Interessen in den Prozess der demokratischen Willensbidung einzubringen. Dazu geh\u00f6rt auch die Senkung des Wahlalters. In diesem Alter k\u00f6nnen die Jugendlichen sich schon eine politische Meinung bilden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP NDS will, dass auch weiterhin Rechte und Pflichten zusammengeh\u00f6ren. Weil die Vollj\u00e4hrigkeit mit allen rechtlichen Pflichten erst mit dem 18. Lebensjahr erreicht wird, sollte auch das Wahlalter nicht auf unter 18 Jahre abgesenkt werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das Wahlalter sogar auf 14 Jahre senken. Demokratie f\u00e4llt nicht vom Himmel, sondern muss gelernt werden  so fr\u00fch wie m\u00f6glich. In einer alternden Gesellschaft wird es zudem immer wichtiger, dass junge Menschen ihre Interessen aktiv vertreten k\u00f6nnen. Zur Vorbereitung auf die Wahlf\u00e4higkeit soll es in Schulen im Rahmen des Politikunterrichts eine Auseinandersetzung  mit den Programmen der demokratischen Parteien und eine Anleitung zu den Wahlverfahren geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Jugendforscher betonen seit Langem, dass es keinen Grund mehr gebe, 16-j\u00e4hrigen pauschal das Recht zum W\u00e4hlen zu verbieten und es 18-j\u00e4hrigen zu erlauben. Der pers\u00f6nliche Entwicklungsprozess finde immer schneller und fr\u00fcher statt. DIE LINKE ist daher f\u00fcr eine Senkung des Wahlalters, um den Jugendlichen das Recht auf Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Die positiven Erfahrungen sowohl aus Bremen und als auch aus den Kommunalwahlen in Niedersachsen, bei denen 16-j\u00e4hrige w\u00e4hlen d\u00fcrfen, best\u00e4rken uns dabei.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "W\u00e4hler solten auch vom seelischen Entwicklungsstand her in der Lage sein die politischen Gegebenheiten zu beurteilen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht kann politische Meinungsbildung und Verantwortungsbereitschaft f\u00f6rdern. ", 
          "value": 1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "DIE FREIHEIT Niedersachsen ist \u00fcberzeugt, dass politische Entscheidungen eine gewisse menschliche Reife erfordern, um kurzfristige Trend-Entscheidungen zu vermeiden. Daf\u00fcr muss man keineswegs erst drei\u00dfig werden, aber Umfragen zeigen, dass die gesellschaftliche \u00dcbersicht von 16-j\u00e4hrigen im Durchschnitt gering ist und eher abnimmt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Ja: Zu diesem Thema gibt es viele verschieden Programmantr\u00e4ge, die sich mit der Umsetzung der Forderung das Wahlrecht zu erweitern befassen. Obwohl in Niedersachsen noch kein bestimmter Antrag beschlossen wurde, spricht sich die Piratenpartei grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr aus, H\u00fcrden zur politischen Partizipation zu senken.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Hei\u00dfbrand ist in Verbindung mit dem Equidenpass eine bew\u00e4hrte und sichere Methode der Kennzeichnung von Pferden, die \u00fcberall problemlos genutzt werden kann  auch dort, wo die technischen Voraussetzungen f\u00fcr das Auslesen von Transpondern nicht gegeben sind. Das Brandzeichen hat au\u00dferdem eine jahrhundertealte Tradition und ist ein weithin bekanntes Markenzeichen f\u00fcr Niedersachsens hochqualitative Pferdezucht. Wir lehnen ein voreiliges Verbot ab, solange Folgesch\u00e4den des Chippens m\u00f6glich sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist aus Tierschutzgr\u00fcnden abzulehnen und dar\u00fcberhinaus gibt es l\u00e4ngst andere, schmerzfreie Methoden die Tiere zu kennzeichnen. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Brandzeichen sind aus tierschutzfachlicher Sicht weniger gef\u00e4hrlicher als das Einsetzen eines Chips unter die Haut. Daher pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Beibehaltung der traditionellen Brandzeichen f\u00fcr Pferde aus NDS.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Beibehaltung der schweren Brandverletzungen von Pferden zus\u00e4tzlich zur EU-weiten Chip-Pflicht ist \u00fcberfl\u00fcssig und Tierqu\u00e4lerei. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Tier\u00e4rzte warnt vor schweren Schmerzen und Angstreflexen durch die hei\u00dfen Brandeisen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE"
        }, 
        {
          "text": "Der Schenkelbrand bei Jungpferden ist \u00e4u\u00dferst schmerzhaft. Dar\u00fcber hinaus dient er als Markenzeichen einzig und allein zu Werbezwecken und nicht etwa zur unverwechselbaren Kennzeichnung. Hierf\u00fcr ist seit dem 01.07.2009 EU-weit der Transponderchip gesetzlich vorgeschrieben, so dass der Schenkelbrand schlicht \u00fcberfl\u00fcssig ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE."
        }, 
        {
          "text": "Dies ist Bestandteil der deutschen Kultur, jedoch sollte in Hinblick auf den Tierschutz eine Verwendung von technischen Implantaten im Ohr bevorzugt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Identfikation ist notwendig; aber ist das Brandzeichen etwa eine nostalgische Gewohnheit? Tun es Ohrmarken nicht auch? Viele Tiere tragen einen Chip unter der Haut.", 
          "value": -1, 
          "party": "PBC"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00fcndnis 21/RRP"
        }, 
        {
          "text": "Die Brandmarkung ist ein gut erkennbares Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Pferde aus Niedersachsen und kann nach Ansicht der FREIHEIT Niedersachsen erhalten bleiben. Jedoch ist auf eine m\u00f6glichst schmerzarme Durchf\u00fchrung zu achten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE FREIHEIT Niedersachsen"
        }, 
        {
          "text": "Neutral. Dieses Thema wird bei uns zum  jetzigen Zeitpunkt noch diskutiert. Es gibt hierzu noch keinen eindeutigen Parteibeschluss. ", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-24-37"
    }
  ]
}