{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wenn die Bev\u00f6lkerung in beiden Bundesl\u00e4ndern dies will, werden wir dies unterst\u00fctzen. L\u00e4nderneugliederungen m\u00fcssen ernsthaft gepr\u00fcft werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Synergieeffekte sollen \u00fcber eine bessere Kooperation zwischen Landesbeh\u00f6rden und auch zwischen anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen jedoch zunehmend erreicht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist von der Notwendigkeit einer F\u00f6deralismusreform \u00fcberzeugt. Teil hiervon m\u00fcsste eine L\u00e4nderneugliederung sein. Einer hiermit einhergehenden Zusammenlegung von Rheinland-Pfalz und Saarland zu einem Bundesland w\u00fcrde sich die FDP bei zeitgleicher \u00dcberarbeitung der Bund-/L\u00e4nderkompetenzen und der Zustimmung durch die Bev\u00f6lkerung in beiden Bundesl\u00e4ndern nicht verschlie\u00dfen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind offen f\u00fcr Kooperationen \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg. Wir k\u00f6nnen uns ein faires Zusammengehen mit dem Saarland zu beiderseitigem Nutzen gut vorstellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zusammenlegung von Rheinland-Pfalz und dem Saarland schafft mehr statt weniger B\u00fcrokratie, weniger statt mehr Transparenz und weniger statt mehr B\u00fcrgern\u00e4he. Wir lehnen dieses Vorhaben ab. Wesentlich wichtiger als L\u00e4nderfusionen sind eine F\u00f6deralismus-Reform und eine Neuregelung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Bund und L\u00e4ndern.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bev\u00f6lkerung in Rheinland-Pfalz muss vor den negativen Folgen der L\u00e4rmbelastung besser gesch\u00fctzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die positive Entwicklung des Flughafens Hahn w\u00fcrde durch ein Nachtflugverbot abrupt gestoppt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein generelles Nachtflugverbot, das sich nicht an den individuellen \u00f6rtlichen Gegebenheiten sowie den \u00f6konomischen Erfordernissen orientiert, wird von den Liberalen abgelehnt. Die FDP erinnert in diesem Zusammenhang an die positiven Effekte f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungsquote und Wachstumseffekte in den betroffenen Regionen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Nachtflugm\u00f6glichkeit f\u00fcr den Flughafen Frankfurt-Hahn ist f\u00fcr dessen Existenz aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zwingend erforderlich. Nur so kann die Sicherstellung der \u00fcber  8 000 neu geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze gew\u00e4hrleistet werden, was insbesondere f\u00fcr die Region Rhein-Hunsr\u00fcck von gro\u00dfer Bedeutung ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern ein generelles Nachtflugverbot und keinen weiteren Ausbau des Frachtflugbereiches. Umwelt- und Naturschutzverb\u00e4nden ist ein umfassendes Mitsprache- und Mitwirkungsrecht einzur\u00e4umen.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir schlie\u00dfen Forschung an embryonalen Stammzellen, Klonen von Menschen und Tieren und Forschung, die den Verbrauch von Embryonen vorsieht, aus.", 
          "value": 0, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU tritt f\u00fcr ethisch vertretbare Forschungsvorhaben ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Liberalen wollen die Chancen der Gentechnologie nutzen - auch um am Chemie- und Pharmaziestandort Rheinland-Pfalz neue zukunftssichere und hochwertige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Um dies zu erreichen, m\u00fcssen Rahmenbedingungen geschaffen werden, damit Rheinland-Pfalz als Forschungsstandort zukunftsfest wird. Der Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse bei Genehmigung und Betrieb von Produktionsanlagen tr\u00e4gt hierzu in weit gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe bei, als wettbewerbsverf\u00e4lschende Finanzhilfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine gezielte F\u00f6rderung der Forschung u.a. in der Gentechnologie ein, weil wir diesem Bereich im Hinblick auf die medizinischen Fortschritte besondere Beachtung schenken.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die medizinische Genforschung wirft bisher ungekl\u00e4rte rechtliche und ethische Fragen auf. Diese m\u00fcssen erst auf einer breiten gesellschaftlichen Basis diskutiert und das F\u00fcr und Wider abgewogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies, vollwertiges Studium (Diplom, Master, Bachelor) f\u00fcr alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Keine Studentin / kein Student darf aus finanziellen Gr\u00fcnden vom Studium ferngehalten werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nachdem zwischenzeitlich Studiengeb\u00fchren (in Rheinland-Pfalz f\u00fcr Langzeitstudierende) erhoben werden, m\u00fcssen sich die Studenten im n\u00e4chsten Schritt ihre Hochschulen aussuchen k\u00f6nnen - und umgekehrt. Das bedeutet  die Abschaffung der ZVS. Bei allen \u00dcberlegungen muss gew\u00e4hrleistet werden, dass Bewerber aus sozial schwachen Familien nicht an der finanziellen H\u00fcrde scheitern. Jede Hochschule sollte nach Auffassung der FDP die H\u00f6he ihrer Studiengeb\u00fchren selbst festlegen und nach Studienf\u00e4chern differenzieren oder nach sozialen oder leistungsorientierten Kriterien mindern k\u00f6nnen. Dadurch k\u00f6nnen die Hochschulen ihr Profil im Wettbewerb st\u00e4rken. Die Studiengeb\u00fchren m\u00fcssen nach den Vorstellungen der FDP in voller H\u00f6he bei den Hochschulen verbleiben und d\u00fcrfen nicht zur Minderung der staatlichen Grundfinanzierung f\u00fchren. Die Hochschulen berichten j\u00e4hrlich \u00fcber die Verwendung von Einnahmen aus Studiengeb\u00fchren. Die Hochschulen werden aufgefordert, geeignete Stipendienmodelle in Kooperation mit Stiftungen und Unternehmen der Wirtschaft zu entwickeln. Hierbei k\u00f6nnen Modelle der Begabtenf\u00f6rderung im Zusammenhang mit dem einzurichtenden Bildungsfonds integriert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass jede/r - unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern - die M\u00f6glichkeit hat, ein Studium aufzunehmen. Wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, den Anteil der Studierenden weiter zu erh\u00f6hen. Studiengeb\u00fchren stehen dieser Zielsetzung diametral entgegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen den sozial gleichen Zugang zu allen Bildungseinrichtungen gew\u00e4hrleisten und sichern. Dies schlie\u00dft Studiengeb\u00fchren und \u00e4hnliche Formen der Eigenfinanzierung kategorisch aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Status als Lebenszeit-Beamte ist f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer nicht erfoderlich und verhindert eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Lehrkr\u00e4fte erf\u00fcllen eine wichtige staatliche Kernaufgabe.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "An den Lehrerberuf sind h\u00f6chste Anforderungen zu stellen. Personalf\u00fchrung und Personalentwicklung m\u00fcssen daher auf allen Ebenen des Bildungswesens endlich das Gewicht und die Bedeutung erhalten, die im Sinne eines leistungsf\u00e4higen Bildungssystems unabdingbar sind. Die Ausbildung unserer Kinder darf nicht durch Lehrerstreiks gef\u00e4hrdet werden. Deshalb sollte der Beamtenstatus f\u00fcr Lehrer, der sich bew\u00e4hrt hat, beibehalten werden. Allerdings fordert die FDP, dass die Besoldung von Lehrern deutlich leistungsgerechter gestaltet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sehen keinen Anlass, den Beamtenstatus f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer generell abzuschaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen zwingenden Grund, warum Lehrer beamtet sein m\u00fcssen. Allerdings darf die Aufl\u00f6sung des Beamtenstatus von Lehrern nicht dazu f\u00fchren, dass in der Schule prek\u00e4re und ungesch\u00fctzte Arbeitsverh\u00e4ltnisse Einzug halten. Wir fordern deshalb tariflich geregelte Arbeitsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Entscheidung f\u00fcr eine Schulform erfolgt zu fr\u00fch. Nur wenige Kinder k\u00f6nnen trotz ihrer F\u00e4higkeiten auf h\u00f6here Schulen wechseln. Das dreigliedrige Schulsystem verhindert eine bessere individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur mit einem gegliederten Schulwesen werden Begabungsreichtum und -vielfalt der Kinder bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das dreigliedrige Schulsystem sichert eine individualisierte Schulbildung, die sich am Leistungsverm\u00f6gen des Sch\u00fclers orientiert und diesen entsprechend seiner Talente f\u00f6rdert und fordert. Durch die Einf\u00fchrung verbindlicher Schullaufbahnempfehlungen (von denen durch Aufnahmepr\u00fcfungen und Probeunterricht abgewichen werden kann), Vergleichsarbeiten sowie Abschlusspr\u00fcfungen an Haupt- und Realschulen sollen die einzelnen Schulformen st\u00e4rker den individuellen Bed\u00fcrfnissen ihrer Sch\u00fcler angepasst werden und leistungsst\u00e4rker werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Elternwille ist uns besonders wichtig. Wir haben deshalb  dort, wo Eltern f\u00fcr ihre Kinder ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen w\u00fcnschen, das gegliederte System um Regionale Schulen, Duale Oberschulen und Integrierte Gesamtschulen erg\u00e4nzt. Diesen Weg wollen wir fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es ist ein politischer Skandal, dass immer weniger junge Menschen aus sozial schwachen Familien zur allgemeinen Hochschulreife gelangen und danach ein Studium beginnen k\u00f6nnen. Stattdessen finden sich Kinder von Eltern mit schmalem Geldbeutel \u00fcberdurchschnittlich oft in Hauptschulen wieder, die somit den Charakter eines sozialen Ghettos annehmen. Das dreigliedrige Schulsystem f\u00f6rdert die soziale Auslese und muss deshalb abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schulen tragen Verantwortung f\u00fcr das Erreichen der Bildungsstandards und sollen deshalb auch Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung der Abschlusspr\u00fcfungen tragen!", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Zentralabitur soll die Vergleichbarkeit der Leistungen der Abiturientinnen und Abiturienten nicht nur innerhalb einer Jahrgangsstufe, sondern auch landesweit hergestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Abitur als allgemeine Hochschulreife darf nicht durch Leistungsverzicht in seinem Ansehen gef\u00e4hrdet werden. Die FDP fordert das Abitur nach zw\u00f6lf Jahren ohne Beeintr\u00e4chtigung der Durchl\u00e4ssigkeit im Schulsystem und ohne Qualit\u00e4tsverlust. In Rheinland-Pfalz wurde mit der Einf\u00fchrung vorgegebener Bildungsstandards der richtige Weg beschritten. Die FDP fordert, diesen Weg konsequenter und schneller fortzusetzen. Dazu geh\u00f6rt auch die Einf\u00fchrung einesZentralabiturs.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Entscheidend ist die zentrale Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung, und die ist in Rheinland-Pfalz vorgesehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Da Abiturnoten gewichtige Berechtigungsnachweise beim Zugang zu Hochschulen und anderen Ausbildungsg\u00e4ngen sind, werden zentrale Abschlusspr\u00fcfungen propagiert, ohne dass erwiesen ist, ob sie tats\u00e4chlich mehr Vergleichbarkeit und Einhaltung von Standards bewirken. Der statische Begabungsbegriff samt Forderungen nach verst\u00e4rkter Selektion werden wieder salonf\u00e4hig. Unversehens wird Bildung aber auch immer mehr auf den leicht messbaren Output aus einer angeblich nach betriebswirtschaftlichen Prinzipien organisierten Wissensfabrik reduziert. Hinter aller Rhetorik um Qualit\u00e4tssteigerung steht Bildungsabbau im Rahmen der Sparpolitik.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe, die ausbilden, m\u00fcssen steuerlich entlastet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Ausbildungskosten sind bereits steuerlich absetzbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Durch die finanzielle F\u00f6rderung der Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen werden Anreize geschaffen, um junge Menschen in Ausbildung zu bringen und ihre Zukunftschance damit zu mehren. Durch Vereinbarungen zwischen Landesregierung und Wirtschaftskammern ist es in Rheinland-Pfalz bislang immer gelungen, allen ausbildungsf\u00e4higen und ausbildungswilligen Jugendlichen auf freiwilliger Basis einen Ausbildungsplatz anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Je mehr Betriebe ausbilden, desto besser. Das Steuerrecht ist aber ungeeignet, zielgerichtet Betrieben Anreize zu setzen, junge Menschen auszubilden. Die Einf\u00fchrung eines entsprechenden Steuerfreibetrages h\u00e4tte beachtliche Mitnahmeeffekte zur Folge.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen kein steuerliches Abschreibungsmodell, sondern ein umlagefinanziertes Ausbildungssystem. Wer nicht ausbildet, obwohl die Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben w\u00e4ren, muss wenigstens einen finanziellen Beitrag f\u00fcr die berufliche Qualifizierung junger Menschen leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies w\u00e4re f\u00fcr die Gemeinden und St\u00e4dte in Rheinland-Pfalz der finanzielle Ruin. Au\u00dferdem w\u00fcrde es mit einem Zuschlag auf Lohn- und Einkommensteuer kompensiert und somit geringe und mittlere Einkommen zus\u00e4tzlich belasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer soll durch eine andere Form der Unternehmensbesteuerung ersetzt werden, da die bisherige Gewerbesteuererhebung extrem kompliziert ist und den Kommunen wenig Planungssicherheit bietet.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer belastet nicht nur Unternehmen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen wollen, sondern sie ist f\u00fcr die Kommunen auch eine h\u00f6chst unsichere Einnahmequelle, die gro\u00dfen Schwankungen unterworfen ist. Die FDP fordert deshalb die Abschaffung der Gewerbesteuer, die sie durch zwei neue tragf\u00e4hige S\u00e4ulen der Gemeindefinanzen ersetzen will. Die erste S\u00e4ule besteht in einem Zuschlag zur Einkommens- und K\u00f6rperschaftssteuer, \u00fcber dessen H\u00f6he die Kommune jeweils selbst entscheiden sollte. Durch eine vorausgehende Senkung des Lohn- und Einkommensteuertarifs muss sichergestellt werden, dass sich f\u00fcr die Steuerpflichtigen keine Mehrbelastung ergibt. Die zweite S\u00e4ule besteht in einem substanziell erh\u00f6hten Anteil der St\u00e4dte und Gemeinden an der Umsatzsteuer. Kein noch so guter Solidarpakt des Landes kann die dringend notwendige Gemeindefinanzreform ersetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Ma\u00dfnahmen der SPD-gef\u00fchrten Landesregierung und der seinerzeit SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung  zur Stabilisierung der kommunalen Einnahmebasis waren in den vergangenen Jahren sehr erfolgreich, insbesondere im Bereich der Gewerbesteuer (Verbreiterung der Bemessungsgrundlage, Absenkung der Gewerbesteuerumlage etc.). Die Gewerbesteuer ist trotz aller berechtigter Kritik neben den Zuweisungen und Zusch\u00fcssen im Rahmen des Kommunalen Finanzausgleichs die Hauptfinanzierungsquelle der Kommunen und derzeit ohne Alternative.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewerbesteuer muss als eine wirtschaftskraftbezogene Steuer mit kommunalem Hebesatzrecht ein bestimmendes Element der Kommunalfinanzierung bleiben. Ihre Einnahmen geh\u00f6ren in die kommunalen Kassen, sie d\u00fcrfen nicht noch st\u00e4rker \u00fcber die Gewerbesteuerumlage von Bund und L\u00e4ndern abgesch\u00f6pft werden. Die 2002 durch die Bundesregierung beschlossene Erh\u00f6hung der Gewerbesteuerumlage ist daher r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "B\u00fcrgerschaftliches Engagement und das Ehrenamt brauchen mehr finanzielle Anerkennung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Forderung ist schwer zu finanzieren und eine angemessene Verg\u00fctung von ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten auf die Rente schwer materiell errechenbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit verdient jede erdenkliche Unterst\u00fctzung, personelle Hilfen, \u00f6ffentliche Anerkennung und administrative Entlastung. Eine Anrechenbarkeit auf die Rente hingegen ist vor dem Hintergrund der Finanzsituation von Bund und L\u00e4ndern unrealistisch.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir werden unsere bisherige starke F\u00f6rderung des Ehrenamtes fortsetzen. Seit Anfang 2004 gibt es eine Sammel-Haftpflicht und einen Sammel-Unfallversicherungsvertrag f\u00fcr Ehrenamtliche und freiwillig T\u00e4tige.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Beibehaltung der umlagenfinanzierten Rentenversicherung mit Anhebung der Beitragsbemessungsgrenzen sowie die Erweiterung des Versichertenkreises und die Einbeziehung aller Einkommensarten bei der Bemessungsgrundlage zur Finanzierung der Altersrente. Ebenso sollen Kindererziehungszeiten, ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten und andere beitragsfreie Zeiten angemessen durch ein Bonuspunktesystem bei der H\u00f6he der Altersrente ber\u00fccksichtigt werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Rheinland-Pfalz brauchen mehr M\u00f6glichkeiten zur direkten Mitsprache.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Mitwirkungsrechte der B\u00fcrger(innen) ein. Neben Volksentscheiden und -begehren bef\u00fcrwortet die FDP auch die Einf\u00fchrung der M\u00f6glichkeit, Kandidatenlisten bei Bundes- und Landtagswahlen durch Kumulieren in ihrer Reihenfolge zu ver\u00e4ndern. F\u00fcr Volksentscheide und -begehren sollen moderne Kommunikationstechnologien zur Stimmabgabe verst\u00e4rkt herangezogen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Nach unserer Landesverfassung ist in erster Linie der Landtag f\u00fcr die politische Willensbildung zust\u00e4ndig. Schon von daher ist es geboten, dass Minderheiten, die einen Volksentscheid anstreben, bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllen m\u00fcssen. Diese Voraussetzungen sind erst anl\u00e4sslich der Verfassungsreform im Jahre 2000 \u00fcberpr\u00fcft und Volksentscheide sind durch die Absenkung von Zustimmungsquoren f\u00fcr das dem Volksentscheid vorausgehende Volksbegehren erleichtert worden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern die Senkung des notwendigen Quorums von 300.000 auf 100.000 Unterschriften, um eine Gleichstellung zwischen parlamentarischer und au\u00dferparlamentarischer Mitbestimmung zu gew\u00e4hrleisten. Wir wollen b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen und eine zeitgem\u00e4\u00dfe und praktikable Gestaltung von Volksbegehren garantieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der Ausbaustand ist ausreichend, die Bev\u00f6lkerung auf dem Hunsr\u00fcck muss vor weiteren Belastungen bewahrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch den Flughafen Hahn entstehen neue Arbeitspl\u00e4tze und neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die rheinland-pf\u00e4lzische Wirtschaft. Durch die Verbindung mit dem Flughafen Frankfurt zum Ausbau eines Flughafensystems wird der Flughafen Hahn zu einem bedeutenden Standort des Luftverkehrs weiterentwickelt. F\u00fcr den Passagierflug ist er bereits zentraler Standort im Low-Cost-Bereich mit einer wachsenden Zahl von Flugverbindungen in zahlreiche europ\u00e4ische L\u00e4nder. Mittel- und langfristig bietet der weltweite Frachtflug gro\u00dfe Perspektiven, die f\u00fcr Rheinland-Pfalz genutzt werden m\u00fcssen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen Hahn ist die Job-Maschine im Land. Nach realistischen Prognosen wird der Hahn in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr bis zu 24.000 Arbeitspl\u00e4tze sorgen. Die FDP Rheinland-Pfalz fordert den weiteren Ausbau des Flughafens. Die Anbindung des Flughafens an die Schieneninfrastruktur durch Wiederinbetriebnahme der Hunsr\u00fcckstrecke und den Bau einer Verbindungsspange zwischen Langenlonsheim und Gensingen-Horrweiler muss sichergestellt werden. Die FDP begr\u00fc\u00dft, dass Rheinland-Pfalz, der Bund und die DB AG auf Initiative des Verkehrsministers Hans-Artur Bauckhage eine Vereinbarung zur Reaktivierung der Hunsr\u00fcckbahn unterzeichnet haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD tritt f\u00fcr den Ausbau aller rheinland-pf\u00e4lzischer Flugh\u00e4fen mit dem Schwerpunkt Flughafen Frankfurt-Hahn ein. So wurden z.B. auf dem Flugplatz Zweibr\u00fccken in den Bereichen Flugbetrieb, Multimedia-Internet-Park, Factory-Outlet-Center und Freizeit bisher dreimal so viele Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, wie zu Zeiten der milit\u00e4rischen Nutzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Gutachten zur Wirtschaftlichkeit und Kosten-Nutzen-Analysen best\u00e4tigen, dass der Flughafen Hahn ein hohes wirtschaftliches Risiko birgt und deshalb weitere Investitionen des Landes in den Ausbau des Flughafens Hahn nicht tragbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Windenergieanlagen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr eine nachhaltige Energieversorgung auch in Rheinland-Pfalz und machen uns unabh\u00e4ngiger von \u00d6l und Gas.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen nicht mehr Windkraft, sondern mehr Ma\u00df und Vernunft bei der Windenergienutzung durch h\u00f6here Mindestabst\u00e4nde zu Wohnbebauungen und Freihaltung von Waldgebieten. Der \u00f6kologische und  \u00f6konomische Ertrag durch Windenergie ist gegen\u00fcber den Belastungen f\u00fcr Mensch und Natur fragw\u00fcrdig, die L\u00f6sung liegt in grundlastf\u00e4higen erneuerbaren Energien.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht f\u00fcr den Energiemix. Jedoch sind derzeit keine weiteren Standorte ausweisbar, an denen eine ausreichende Windh\u00e4ufigkeit gegeben ist. Zudem darf die Ausweisung weiterer Standorte nicht zu einer Kollision mit Schutzgebieten f\u00fchren. Zudem d\u00fcrfen nach Auffassung der FDP keine weiteren Standorte gegen den Willen der betroffenen Bev\u00f6lkerung durchgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft darf nur an f\u00fcr Menschen und Natur vertr\u00e4glichen Standorten entstehen. F\u00fcr uns haben leistungsf\u00e4higere und gr\u00f6\u00dfere Rotoren an vorhandenen Standorten Vorrang vor neuen Anlagen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen zuk\u00fcnftig die B\u00fcrger st\u00e4rker bei der Planung von Windkraftanlagen einbeziehen, in einem Raum- und Fl\u00e4chennutzungsplan auf Landesebene eine m\u00f6glichst geringe Beeintr\u00e4chtigung des Landschaftsbildes ber\u00fccksichtigen und bei der Standortwahl vorwiegend auf bereits bestehende technische Anlagen und auf Industriegebiete und angrenzende landwirtschaftliche Betriebe zur\u00fcck greifen.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die knappen finanziellen Mittel sollen im besonderen f\u00fcr Investitionen in Bildung eingesetzt werden. Investitionen im Verkehrsbereich sind vor allem beim Erhalt von Stra\u00dfen und bei Bussen und Bahnen erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Folgende Projekte haben f\u00fcr die CDU besondere Bedeutung: L\u00fcckenschluss A1 nach K\u00f6ln; die Fortsetzung der West-Ost-Verbindung von Trier \u00fcber Koblenz und die A3 bis zur A5 in Hessen; der L\u00fcckenschluss f\u00fcr eine vierspurige Schnellstra\u00dfe/ Autobahn von Kandel nach Lauterburg an der Autobahn nach Stra\u00dfburg.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP will  folgende Infrastrukturprojekte vorrangig umsetzen: Ausbau Mainzer Ring, A 60 A 643; L\u00fcckenschlu\u00df A 1; landseitige Anbindung des Hahn an die A 60.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die \u00fcberdurchschnittlich dichte und leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur in unserem Fl\u00e4chenland gezielt weiter ausbauen.  Wir werden den A 1-L\u00fcckenschluss in der Eifel vollenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Im vordringlichen Bedarf stehen 71 Fernstra\u00dfen nur 3 Schienenprojekte gegen\u00fcber. Durch diese Schieflage wird eine Neustrukturierung des rheinland-pf\u00e4lzischen Verkehrssystems verhindert. Wir fordern die integrative F\u00f6rderung unterschiedlicher Verkehrskonzepte und einen Ausbau des Autobahnnetzes nur dort, wo es unbedingt erforderlich ist und unter Abw\u00e4gung aller berechtigten Interessen.", 
          "value": 0, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Gleichwertigkeit beruflicher und allgemeiner Bildung muss umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Ein wichtiger Beitrag f\u00fcr eine bessere Durchl\u00e4ssigkeit des Bildungssystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP unterst\u00fctzt nachdr\u00fccklich die  Gleichwertigkeit allgemeiner und beruflicher Bildung. Der Hochschulzugang f\u00fcr beruflich Qualifizierte ist zu erleichtern.Die Meisterpr\u00fcfung sowie vergleichbare berufliche Qualifikationen sollen als fachbezogene Hochschulzugangsberechtigung dem Abitur gleichgestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen weiterhin Menschen, die die Meisterpr\u00fcfung bestanden haben, den Zugang zu Fachhochschulen er\u00f6ffnen. Beim Universit\u00e4tsstudium handelt es sich jedoch um ein eher theoretisch ausgerichtetes Studium, f\u00fcr das der Meisterbrief keine geeignete Ausgangsbasis darstellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein fachbezogenes Studium unter Einhaltung bestimmter Kriterien (Ausschluss Medizinstudium, Magisterstudium etc.) soll f\u00fcr besonders Begabte auch zuk\u00fcnftig ohne Abitur m\u00f6glich sein. Dazu geh\u00f6ren auch Meisterinnen und Meister.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Abschlusspr\u00fcfungen sind nicht geeignet, die Leistungsf\u00e4higkeit des Schulsystems festzustellen und vergleichbar zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Durch Abschlusspr\u00fcfungen sollen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Chance erhalten, ihre Leistungen besser (u.a. f\u00fcr sp\u00e4tere Bewerbungen) dokumentieren zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zur Aufwertung der Haupt- und Realschulabschl\u00fcsse sind als Ergebnis konsequenter Standardisierung Abschlusspr\u00fcfungen einzuf\u00fchren. Dies f\u00fchrt auch zu einer erh\u00f6hten Vergleichbarkeit der Schulen untereinander.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Im Vordergrund steht f\u00fcr uns die lernprozessbegleitende \u00dcberpr\u00fcfung, damit die Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler rechtzeitig ansetzen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das dreigliedrige Schulsystem abschaffen. Damit entfallen getrennte Abschlusspr\u00fcfungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen die Entwicklung zu rauchfreien Schulen intensivieren und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen verst\u00e4rken, um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vor den Gefahren des Rauchens zu sch\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Mit diesem Verbot wollen wir den Gesundheitsschutz und -vorsorge an den rheinland-pf\u00e4lzischen Schulen verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist der Auffassung, dass Aufkl\u00e4rungs- und Pr\u00e4ventionsprogramme besser geeignet sind, Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte vom Rauchen zumindest in der Schule abzuhalten, als ein von oben verordnetes Verbot. Dennoch ist schon heute Sch\u00fclern das Rauchen generell in den Schulr\u00e4umen untersagt - sofern keine Ausnahmeregelung f\u00fcr die Sekundarstufe II getroffen wurde. Durch diesen Weg kann die Akzeptanz der Betroffenen eher erreicht werden, anstatt das Problem an andere Pl\u00e4tze zu verlagern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Statt eines gesetzlichen Verbots setzt die SPD auf Pr\u00e4ventions- und \u00dcberzeugungsarbeit auf dem Weg zu einer rauchfreien Schule.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine sinnvolle Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme f\u00fcr die Gesundheit ist ein generelles Rauchverbot in allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen. Dazu geh\u00f6ren auch Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen keinen totalen \u00dcberwachungsstaat. Video\u00fcberwachung schr\u00e4nkt die B\u00fcrgerInnenrechte \u00fcberm\u00e4\u00dfig ein und ist nicht geeignet, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Gef\u00e4hrdete zentrale Orte in der \u00d6ffentlichkeit k\u00f6nnen somit besser gesch\u00fctzt werden. Eine Total\u00fcberwachung macht keinen Sinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung ist ein Instrument der polizeilichen Sicherheitsstrategie, welches zur Wahrung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten zum Einsatz kommt. Dabei bedarf es stets der am Einzelfall orientierten, umfassenden Abw\u00e4gung zwischen dem Wert f\u00fcr die St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und dem Recht auf informationelle Selbstbestimmung der B\u00fcrger.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir beabsichtigen nach wie vor nicht, fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachungen von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen zu pr\u00e4ventiven Zwecken durchzuf\u00fchren. Mit dem zur Verf\u00fcgung stehenden rechtlichen Instrumentarium soll vielmehr, wie bereits in der Vergangenheit, auch zuk\u00fcnftig verantwortungsvoll umgegangen und nur in besonderen Einzelf\u00e4llen \u00dcberwachungen durchgef\u00fchrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Es muss Schluss sein mit der Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume in unseren Innenst\u00e4dten. Dieses Instrument hat sich l\u00e4ngst als untauglich zur Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention erwiesen und f\u00fchrt bestenfalls zu einer r\u00e4umlichen Verlagerung der Kriminalit\u00e4t.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Gesunde Lebensmittel sind eine wichtige Entwicklungsperspektive f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte in Rheinland-Pfalz.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6kologische Landbau wird entsprechend der Marktgegebenheiten gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die bisher in Rheinland-Pfalz angebotenen F\u00f6rderprogramme bei der integriert-kontrollierten Wirtschaftsweise und des \u00f6kologischen Landbaus und Weinbaus sind auf Zustimmung gesto\u00dfen. Mit der Pheromonbehandlung im Weinbau wurde ein weiteres bedeutsames Anwendungsfeld erfolgreich betreten. Frei von ideologischen Scheuklappen wird die FDP auch weiterhin die gleichrangige F\u00f6rderung integriert-kontrollierter und \u00f6kologischer Wirtschaftsweisen durchsetzen. Die Agrarumweltma\u00dfnahmen, die erfolgreich in Rheinland-Pfalz im Rahmen des F\u00f6rderprogramms Umweltschonende Landbewirtschaftung (FUL) nach dem Entwicklungsplan ZIL gef\u00f6rdert wurden, sind auf hohem Niveau im Rahmen verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel auch in der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 fortzuf\u00fchren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das F\u00f6rderungsprogramm Umweltschonender Landbau fortf\u00fchren und dabei dem \u00f6kologischen Land- und Weinbau aufgrund seiner besonderen Ressourcenschonung einen festen Platz zuweisen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Qualit\u00e4t der landwirtschaftlichen Produkte muss in den Vordergrund gestellt und vermittelt werden, dass Qualit\u00e4t auch ihren Preis hat. \u00d6kologische Produkte eines deutlich verbesserten biologischen Anbaus von Nahrungs- und Futterpflanzen m\u00fcssen genauso verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden wie eine artgerechte Haltung von Nutztieren f\u00fcr eine qualit\u00e4tsorientierte Fleisch- und Milchproduktion.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das Strafrecht ist nicht geeignet, um den Konsum von Drogen wirksam und dauerhaft einzud\u00e4mmen. Mehr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung sind an dieser Stelle besser.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Neben Pr\u00e4vention und Rehabilitation bedarf nach \u00dcberzeugung der FDP eine erfolgreiche Drogenbek\u00e4mpfungspolitk der Sanktion. Demgem\u00e4\u00df tritt die FDP f\u00fcr eine Strafbarkeit jedweden Konsums illegaler Drogen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD wird sich f\u00fcr eine bundeseinheitliche Anwendung des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes einsetzen. In diesem Rahmen muss dann bundeseinheitlich gekl\u00e4rt werden, bei welcher Art von Drogen  der Konsum und Besitz von welchen Mengen strafbar ist.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der kontrollierte Verkehr und Konsum von weichen Drogen soll toleriert werden und straffrei bleiben. Damit soll den Dealern das Wasser abgegraben, Begleitkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft und aus den Steuermehreinnahmen Pr\u00e4ventions- und Aufkl\u00e4rungsarbeit \u00fcber alle Drogen finanziert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schwarzarbeit und Lohndumping m\u00fcssen konsequent bek\u00e4mpft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Forderung verst\u00f6\u00dft gegen geltendes Bundes- und EU-Gesetz.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Schon heute erfolgt die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Verwaltungsvorschriften des Landes Rheinland-Pfalz nach Kriterien der Fachkunde und Leistungsf\u00e4higkeit, von denen lediglich f\u00fcr Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und in F\u00e4llen der Umweltf\u00f6rderung nach unten abgewichen werden kann. Eine dar\u00fcber hinaus gehende Bestimmung, die die Tariftreue verlangt, erscheint nicht zweckm\u00e4\u00dfig.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Seit 1996 wird in Rheinland-Pfalz bei Bauvergaben eine Tariftreueerkl\u00e4rung verlangt. Die SPD wird diese Regelung beibehalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge m\u00fcssen k\u00fcnftig die tarifliche Entlohnung und die F\u00f6rderung von Frauen und jungen Menschen in existenzsichernder Besch\u00e4ftigung als Kriterien ber\u00fccksichtigt werden. Wir sind deshalb f\u00fcr ein rheinland-pf\u00e4lzisches Vergabegesetz und f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz, das auch f\u00fcr die Privatwirtschaft gilt.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sprachtests sind nur geeignet, um festzustellen, welcher F\u00f6rderungsbedarf f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler besteht. Ein Ausschluss von der Einschulung darf nicht erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Nur mit einem Sprachtest k\u00f6nnen Sprachm\u00e4ngel fr\u00fchzeitig behoben werden. Zur Zeit haben rund 1/4 aller ABC-Sch\u00fctzen erhebliche Sprachm\u00e4ngel.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das dritte Kindergartenjahr wird in Rheinland-Pfalz zu einer vorschulischen Ausbildung. Das ist ein ganz wichtiger Schritt, um soziale Benachteiligungen im Bildungssystem auszugleichen. Alle Kinder erhalten in der Kindertagesst\u00e4tte eine ihren Voraussetzungen entsprechende Sprachf\u00f6rderung. Kinder, die keinen Kindergarten besuchen, m\u00fcssen ca. 1 Jahr vor der Einschulung sich hinsichtlich ihrer Sprachkenntnisse an der Grundschule vorstellen. Erf\u00fcllen sie die notwendigen Voraussetzungen zum Besuch der Grundschule nicht, wird den Eltern dringend empfohlen, ihr Kind an einer Kindertagesst\u00e4tte anzumelden. Kommen sie dieser Empfehlung nicht nach, wird ein Sprachkurs zur Pflicht. Damit wird seit dem 01. Januar 2006 einer seit Jahren von der FDP vorgetragenen Forderung Rechnung getragen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Ein Ziel des Landesprogramms Zukunftschance Kinder - Bildung von Anfang an ist es, dass jedes Kind mit Sprachproblemen vor dem Schuleintritt eine spezielle F\u00f6rderung erh\u00e4lt. Die Kinder, die einen Kindergarten besuchen, erhalten dort eine Sprachf\u00f6rderung. Die \u00fcbrigen Kinder, die zur Einschulung anstehen, sind verpflichtet, an einer Feststellung des Sprachf\u00f6rderbedarfs und bei festgestellten Defiziten an F\u00f6rderma\u00dfnahmen teilzunehmen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Sprache ist eine Schl\u00fcsselkompetenz f\u00fcr das Gelingen von Integration. Wir wollen daher die vorschulische und schulische Sprachf\u00f6rderung sowie die Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr Erwachsene ausbauen. Die Freiwilligkeit dieser Ma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleistet eine hohe Motivation der Beteiligten und ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Selektion durch vorschulische Tests und \u00e4hnliche Zwangsma\u00dfnahmen lehnen wir ab, weil neue H\u00fcrden weitere Ausgrenzung statt Integration bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Integrierten Gesamtschulen sind ein wichtiger Baustein, um besseres Lernen und eine bessere Schule zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Das gegliederte Schulwesen f\u00f6rdert die unterschiedlichen Begabungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf die bestm\u00f6gliche Art und Weise.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP lehnt einen Ausbau von Gesamtschulen in Rheinland-Pfalz ab. Eine individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fcler im Rahmen des gegliederten Schulsystems tr\u00e4gt den unterschiedlichen F\u00e4higkeiten und Begabungen der Kinder besser Rechnung.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Elternwille ist f\u00fcr uns besonders wichtig. Wir haben deshalb  dort, wo Eltern f\u00fcr ihre Kinder ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen w\u00fcnschen, das gegliederte Schulsystem erfolgreich um Regionale Schulen, Duale Oberschulen und Integrierte Gesamtschulen erg\u00e4nzt. Diesen Weg wollen wir fortsetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das dreigliedrige Schulsystem abschaffen und daf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in einer Schule f\u00fcr alle garantieren. Dazu sollen in Rheinland-Pfalz integrative Gemeinschaftsschulen von Klasse 1 bis Klasse 10 eingerichtet und ein ausgewogenes Netz von Ganztagsangeboten und Ganztagsschulen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Alle Menschen haben das Recht auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit, solange gew\u00e4hrleistet ist, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht einseitig beeinflusst werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Kopftuch ist ein politisches Symbol, das im Gegensatz zu unserer freiheitlich demokratischen Werteordnung steht.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Da es in Rheinland-Pfalz keinen Konfliktfall gibt, sieht die FDP keinen gesetzgeberischen Handlungsbedarf.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen kein gesetzliches Verbot von Kopft\u00fcchern, werden aber strikt auf die Einhaltung des Neutralit\u00e4tsgebots achten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die grundgesetzlich garantierte Religionsfreiheit schlie\u00dft das Tragen von religi\u00f6sen Symbolen ein. Dazu geh\u00f6rt das Tragen von Kopft\u00fcchern als Recht von Musliminnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir streben ein Schul-Modell im Sinne der skandinavischen L\u00e4nder an, die bei den PISA-Studien die besten Pl\u00e4tze belegt haben: L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bei st\u00e4rkerer F\u00f6rderung der einzelnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die unterschiedlichen Begabungen der Kinder d\u00fcrfen nicht \u00fcber einen Kamm geschert werden. ", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Ergebnisse von Schulformen (integrierte Gesamtschulen) die \u00fcber die vierte Klasse hinaus Sch\u00fcler gemeinsam unterrichten, sprechen gegen eine Verl\u00e4ngerung der gemeinsamen Schulzeit.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige gemeinsame Schulzeit bis zur vierten Klasse hat sich bew\u00e4hrt. Wir wollen sie deshalb generell beibehalten.  Ausschlaggebend ist f\u00fcr uns aber der jeweilige Wille der Eltern vor Ort. Deshalb haben wir dort, wo Eltern f\u00fcr ihre Kinder ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen w\u00fcnschen, das gegliederte Schulsystem erfolgreich um Regionale Schulen, Duale Oberschulen und Integrierte Gesamtschulen, in denen Kinder l\u00e4nger zusammen lernen, erg\u00e4nzt. Diesen am Elternwillen orientierten Weg werden wir fortsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen das dreigliedrige Schulsystem abschaffen und daf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in einer Schule f\u00fcr alle garantieren. Dazu sollen in Rheinland-Pfalz integrative Gemeinschaftsschulen von Klasse 1 bis Klasse 10 eingerichtet und ein ausgewogenes Netz von Ganztagsangeboten und Ganztagsschulen gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies ist eine wichtige Ma\u00dfnahme, um Jugendliche st\u00e4rker f\u00fcr Politik zu interessieren und st\u00e4rker zu beteiligen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen und m\u00fcssen andere Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Jugendliche schaffen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zur St\u00e4rkung der Interessen der Kinder und Jugendlichen m\u00fcssen diese fr\u00fchzeitig in politische Entscheidungen eingebunden werden. Die FDP tritt daher weiterhin f\u00fcr die F\u00f6rderung von Jugendbeir\u00e4ten in den Gemeinden und Kreisen und vergleichbaren Projekten ein. Um den Jugendlichen durch diese Gremien eine aktive Teilhabe an der Kommunalpolitik zu erm\u00f6glichen, sollen sie ein Initiativrecht im jeweiligen Kommunalparlament erhalten. Im \u00dcbrigen fordert die FDP jedoch die Beibehaltung der derzeitigen Wahlaltersgrenze von 18 Jahren. Wir lehnen daher sowohl Pl\u00e4ne einer Absenkung auf 16 Jahre als auch ein von Eltern stellvertretend ausge\u00fcbtes Wahlrecht ab Geburt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Wahlrecht sollte an die Vollj\u00e4hrigkeit gebunden bleiben. Vollj\u00e4hrigkeit bedeutet, dass Menschen die volle Verantwortung f\u00fcr ihre Entscheidungen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Diese \u00dcbernahme von Verantwortung ist unserer Auffassung nach Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme an Wahlen - gleich ob es sich um Bundes-, Landes- oder Kommunalwahlen handelt.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Junge Menschen m\u00fcssen in Entscheidungsprozesse integriert werden und \u00fcber ihre ureigensten Belange auch tats\u00e4chlich entscheiden k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt die Senkung des Wahlalters auf 16 Jahre bei Kommunal- und Landtagswahlen.", 
          "value": 1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die in den \u00c4mtern gespeicherten Daten reichen zusammen mit einem Mikrozensus aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Solange das Verfahren und die zu erfassenden Informationen f\u00fcr die B\u00fcrger transparent gestaltet werden und die Vorgaben des Volksz\u00e4hlungsurteils beachtet w\u00fcrden, w\u00e4re bei entsprechender Kosten-Nutzen-Relation eine Volksz\u00e4hlung hilfreich. Damit k\u00f6nnten gravierende Folgen mangelnder statistischer Daten etwa f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Einwanderungs- und Familienpolitik Deutschlands beseitigt werden. Die FDP bef\u00fcrwortet  jedoch eine Anbindung der Volksz\u00e4hlung an den EU-weiten Eurozensus im Jahre 2010/2011, um die Belastungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung so gering wie m\u00f6glich zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir unterst\u00fctzen die Initiative zu einer bundesweiten Volksz\u00e4hlung. Die Zahlen der letzten Volksz\u00e4hlung von 1987 sind veraltet. Das Land ist f\u00fcr seine weiteren Planungen aber dringend auf aktuelle Zahlen angewiesen,  um z.B. den Bedarf an \u00f6ffentlichen Einrichtungen richtig einsch\u00e4tzen, Fehlplanungen vermeiden und Steuergelder sparsam einsetzen zu k\u00f6nnen. Bei einer Volksz\u00e4hlung m\u00fcssen aber die Bestimmungen des Datenschutzes streng eingehalten und die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Einzelnen gewahrt bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Volksz\u00e4hlungen sind ein unn\u00f6tiger Anachronismus, dazu teuer und uneffektiv. Die moderne Datenerfassung garantiert wesentlich bessere Methoden der statistischen Erfassung von Bev\u00f6lkerungsdaten.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr Straftaten, die hier begangen werden, muss man auch hier ins Gef\u00e4ngnis gehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wer das Gastrecht in Deutschland gr\u00f6blich missbraucht oder sich als verfassungsfeindlicher Gef\u00e4hrder erweist, muss in sein Heimatland abgeschoben werden. Das entspricht unserem Verst\u00e4ndnis von wehrhafter Demokratie. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr die konsequente \u00dcberstellung zur Haftverb\u00fc\u00dfung in das jeweilige Heimatland.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Strafgefangene, die nach Verb\u00fc\u00dfung ihrer Strafe in ihre Heimat ausreisen m\u00fcssen, bzw. abgeschoben werden, sind nach Verb\u00fc\u00dfung der Halbstrafe zu entlassen. Ziel ist dabei die schnellstm\u00f6gliche Ausreise.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Auch ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter und Straft\u00e4terinnen sollen ihre \u00a0Strafen verb\u00fc\u00dfen. Auch muss gesichert werden, dass diese nicht wieder unmittelbar Straftaten in Deutschland begehen. Eine konsequente Abschiebung sollte deshalb dort zur Anwendung kommen, wo eine Verb\u00fc\u00dfung des Strafrestes im Heimatland gesichert ist und eine unmittelbare R\u00fcckkehr nach Deutschland auch tats\u00e4chlich nicht m\u00f6glich ist. Insoweit bedarf es der Pr\u00fcfung im Einzelfall. Wer seine Strafe verb\u00fc\u00dft hat, sollte jedenfalls dann konsequent abgeschoben werden, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 53 AufenthG gegeben sind, d.h. er wegen einer oder mehrerer Straftaten zu mehr als drei Jahren Freiheits- oder Jugendstrafe verurteilt wurde.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen menschenw\u00fcrdige Lebens- und Aufenthaltsbedingungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge durch die Aussch\u00f6pfung aller M\u00f6glichkeiten dezentraler Unterbringung in rheinland-pf\u00e4lzischen Kommunen. Wir pl\u00e4dieren ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, Abschiebungen bei geringstem Verdacht der Gefahr f\u00fcr Leib und Leben der Betroffenen zu verhindern. Abschiebehaft darf in Rheinland-Pfalz nicht l\u00e4nger zur Anwendung kommen. Der Abschiebungsschutz muss sich an der Europ\u00e4ischen Menschrechtskonvention orientieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei \u00dcberschwemmungen kann der Boden dort verschmutzt werden, deswegen lehnen wir Ackerbau in \u00dcberschwemmungsgebieten ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU hat urspr\u00fcnglich im Hochwasserschutzgesetz des Bundes vorgesehene pauschale Auflagen und Restriktionen f\u00fcr die Landwirtschaft verhindert. Die landwirtschaftliche Nutzung soll nach den \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen m\u00f6glich sein, zumal sie auch dem Hochwasserschutz dienen kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP setzt sich daf\u00fcr ein, die bisherige Praxis, in ausgewiesenen Hochwasserschutzgebieten Landwirtschaft nach der guten fachlichen Praxis zu erlauben, fortzuschreiben. Ein Verbot dieser Praxis verbessert nicht den Hochwasserschutz, w\u00fcrde aber einer Enteignung der Landnutzer gleich kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Landwirte sind wichtige Partner, um Hochwasserschutz zu betreiben und um zus\u00e4tzlichen Retentionsraum zu schaffen. Die rheinland-pf\u00e4lzische SPD hat sich deshalb mit Erfolg f\u00fcr \u00c4nderungen beim Hochwasserschutzgesetz zum urspr\u00fcnglich geplanten Ackerbauverbot eingesetzt. Beim Ackerbau regeln nun die L\u00e4nder, wie m\u00f6gliche Erosionen in \u00dcberschwemmungsgebieten zu vermindern oder zu vermeiden sind; ein Ackerbauverbot gibt es nicht. Selbst in den rheinland-pf\u00e4lzischen Poldern am Oberrhein, die etwa alle 20 Jahre gezielt geflutet werden, kann damit auch zuk\u00fcnftig Ackerbau betrieben werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern den Erhalt nat\u00fcrlicher Flusslandschaften und die Renaturierung von \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen und Auw\u00e4ldern. Sie bilden nat\u00fcrliche Auffanggebiete bei Hochwasser und sind allen k\u00fcnstlichen Anlagen deutlich \u00fcberlegen. Dies schlie\u00dft eine intensive landwirtschaftliche Nutzung aus, doch k\u00f6nnten bestimmte Fl\u00e4chen unter Auflagen beispielsweise zur Beweidung ausgewiesen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies gef\u00e4hrdet gegebenenfalls den Welterbestatus des Mittelrheintals, ein Ausbau und eine Verbesserung des F\u00e4hrbetriebs ist unbedingt erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Chancen des Mittelrheintales k\u00f6nnten durch eine feste Verbindung zwischen den beiden Rheinseiten besser genutzt werden. Die CDU tritt deshalb f\u00fcr eine Br\u00fccke ein, m\u00f6glichst mautfrei und vor allem als architektonische Bereicherung dieser Kulturlandschaft.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Zur F\u00f6rderung der Metropolregion Rhein-Main setzt sich die FDP f\u00fcr den Bau je einer Rheinbr\u00fccke zwischen Koblenz und Mainz sowie Mainz und Worms ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Verkehrsverbindungen zwischen Taunus und Hunsr\u00fcck werden wir unter anderem mit einer Rheinbr\u00fccke verbessern, die den besonderen Anforderungen Weltkulturerbe Mittelrheintal gerecht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir legen besonderen Wert auf den Erhalt des Weltkulturerbes Mittelrheintal mit dem Naturschutzgebiet Rheinauen. Dies schlie\u00dft den Bau einer Rheinbr\u00fccke in Bingen aus.", 
          "value": -1, 
          "party": "WASG"
        }
      ], 
      "id": "WOM-8-29"
    }
  ]
}