{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Der G\u00fctertransport auf der Elbe ist unwirtschaftlich. Eine weitere Subventionierung wird auch zuk\u00fcnftig aufgrund des Klimawandels (weniger Wasser) ein Fass ohne Boden werden und keinen Beitrag zur Verlagerung des G\u00fctertransportes leisten k\u00f6nnen. Wir sind f\u00fcr den Erhalt dieser einmaligen Natur- und Kulturlandschaft und wollen dies touristisch nutzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Elbe und Saale m\u00fcssen ihre Funktionsf\u00e4higkeit als wirtschaftliche Schifffahrtswege erhalten bzw. wiedererlangen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine flussangepasste Schifffahrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Elbe gilt es auch zuk\u00fcnftig die Schiffbarkeit, d.h. eine durchg\u00e4ngige Tauchtiefe von 1,60m zu gew\u00e4hrleisten. Dies ist ohne Ausbauma\u00dfnahmen, aber mit Unterhaltungsma\u00dfnahmen m\u00f6glich.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Elbe muss f\u00fcr die Binnenschiffahrt gesichert werden, aber immer unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologischer Erfordernisse. Deshalb kommt ein Ausbau f\u00fcr die SPD nicht in Frage.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr das Begleitete Fahren ab 17, weil es nachweislich zur Senkung der Unf\u00e4lle von Fahranf\u00e4ngern f\u00fchrt. Wir sind gegen eine generelle Absenkung des F\u00fchrerscheinalters auf 17 Jahre.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Ma\u00dfnahme ist derzeit nicht vorgesehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In Begleitung von Erwachsenen sollte das erm\u00f6glicht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Das Modell des begleiteten Fahrens hat in anderen L\u00e4ndern bisher sehr positive Effekte erzeugt. So k\u00f6nnten Fahranf\u00e4nger fr\u00fch ein verantwortungsvolles Verhalten im Stra\u00dfenverkehr erlernen. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Vor einer endg\u00fcltigen Positionierung m\u00fcssen Ergebnisse von Modellversuchen abgewartet werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Derzeit l\u00e4uft der Ausbildungspakt. Sollte der nicht erfolgreich sein, m\u00fcssen regional- und branchenspezifische Umlagesysteme vereinbart werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Eine Ausbildungsplatzabgabe erscheint der CDU Sachsen-Anhalt weder sinnvoll noch geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten das f\u00fcr einen gerechten Weg, um Ausbildungskosten solidarisch unter allen Unternehmen zu teilen, und verbinden damit auch die Hoffnung, dass sich mehr Unternehmen entschlie\u00dfen, selbst auszubilden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Eine Zwangsabgabe l\u00f6st nicht die Probleme auf dem Ausbildungsmarkt. Durch sie w\u00fcrde kein weiterer Ausbildungsplatz geschaffen und Klein- und Mittelst\u00e4ndische Unternehmen zus\u00e4tzlich belastet.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen nach wie vor auf die Einsicht der Betriebe, die schlie\u00dflich selbst ein Interesse haben, ihren Fachkr\u00e4ftebedarf zu decken.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unser Ziel ist die acht- oder neunj\u00e4hrige gemeinsame Beschulung. Solange wie m\u00f6glich sollen alle Kinder gemeinsam lernen und individuell gef\u00f6rdert werden. Wir wollen eine Gemeinschaft der Kinder erm\u00f6glichen, in der soziales Verhalten und Teamf\u00e4higkeit gef\u00f6rdert werden, ohne dass Begabungen brachliegen und talentierte Kinder sich langweilen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Sachsen-Anhalt will die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber differenzierte Bildungswege ab der f\u00fcnften Klasse optimal f\u00f6rdern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Linkspartei.PDS tritt f\u00fcr gemeinsamen Unterricht bis zur 9. oder 10. Klasse ein, in Sachsen-Anhalt streben wir gemeinsamen Unterricht bis zur 9. Klasse an.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP spricht sich f\u00fcr eine fr\u00fche, den Bed\u00fcrfnissen und F\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler angemessene F\u00f6rderung aus. Dies erfolgt am besten in einem klar gegliederten Schulsystem nach der 4. Klasse.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD will gemeinsames Lernen bis zur 8. Klasse. Durch gezielte individuelle F\u00f6rderung profitieren davon die guten wie die schw\u00e4cheren Sch\u00fcler. Allerdings wollen wir keine Ver\u00e4nderung von oben, sondern in einem Bildungskonvent einen breiten gesellschaftlichen Konsens f\u00fcr unser Konzept erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt geh\u00f6rt zu den wenigen Bundesl\u00e4ndern, die bisher kein generelles Rauchverbot an Schulen vorsehen bzw. planen. Eine analoge Regelung wie in der Mehrzahl der Bundesl\u00e4nder wird bef\u00fcrwortet.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "An den Schulen und Kindertagesst\u00e4tten soll ein Rauchverbot eingef\u00fchrt und schrittweise auf andere \u00f6ffentliche Einrichtungen ausgeweitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Ein Gesetz kann die Probleme nicht wirklich l\u00f6sen, wir setzen auf Aufkl\u00e4rung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Ein gesetzliches Rauchverbot l\u00f6st das Problem nicht, es verdr\u00e4ngt es nur. Vielmehr gilt es mit vern\u00fcnftiger Pr\u00e4ventionsarbeit \u00fcber die gesundheitlichen Folgen aufzukl\u00e4ren. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Rauchen kann t\u00f6dlich sein - das steht auf jeder Schachtel Zigaretten. Ein gesetzliches Rauchverbot an Schulen w\u00fcrde aber seinen Zweck nicht erreichen. Junge Menschen werden Nichtraucher aus \u00dcberzeugung, nicht per Gesetz.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Demokratie lebt vom Engagement und der Verantwortung der Menschen. Drei Viertel der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen auch in der Sache entscheiden und nicht nur auf die Parlamente hoffen. Das richtige Instrument ist der Volksentscheid. Daf\u00fcr setzen wir Gr\u00fcne uns seit Jahr und Tag ein. Leider blockiert die CDU im Bund die Grundgesetz\u00e4nderung. In den L\u00e4ndern ist es das gleiche Bild. Die gro\u00dfe Mehrheit auch der Unionsanh\u00e4nger will mehr direkte Demokratie - die Spitze der Partei mauert unverdrossen weiter.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr das Zustandekommen von Volksentscheiden wurden jedoch in der laufenden Legislatur abgebaut.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind insbesondere f\u00fcr die weitere Senkung der Quoren und die Vereinfachung des Verfahrens.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Obwohl Volksentscheide in der laufenden Legislatur bereits erleichtert wurden, spricht sich die FDP f\u00fcr eine weitere St\u00e4rkung der direkten Demokratie aus.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wichtige Entscheidungen in der Landespolitik sollten st\u00e4rker mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Land besprochen werden. Volksentscheide sind hierf\u00fcr eine wichtige Voraussetzung. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das h\u00f6rt sich immer gut an. Aber was passiert, wenn was passiert? Die Kamera kann nicht helfen. Das k\u00f6nnen nur Beamtinnen und Beamte, die Streife gehen und sich nicht mit b\u00fcrokratischem Kleinkram herumschlagen m\u00fcssen. Menschen in Not hilft man nicht mit Kameras. Hinzu kommt: Ist an einer Stelle eine Kamera, findet die Straftat um die Ecke statt.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung als Mittel der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung will die CDU ausbauen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Kriminalit\u00e4t wird vor allem an andere Orte verdr\u00e4ngt, aber gleichzeitig geraten unschuldige B\u00fcrger in das Visier der Polizei.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP ist die deutsche Rechtsstaatspartei. Der Erhalt und die Weiterentwicklung des freiheitlichen Rechtsstaats ist eine zentrale Grundlage liberaler Politik. Eine Evaluierung der polizeilichen Befugnisse und Ma\u00dfnahmen auf ihre Wirkung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist deshalb immer wieder durchzuf\u00fchren. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Video\u00fcberwachung und Videoaufzeichnung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der Privatsph\u00e4re muss immer abgewogen werden mit dem \u00f6ffentlichen Interesse nach Sicherheit. An sicherheitsrelevanten Orten ist die SPD f\u00fcr eine Video\u00fcberwachung, diese sollte jedoch nicht ausgeweitet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Radfahren ist gesund und der Radtourismus ein boomender Wirtschaftszweig. Hier wollen wir verst\u00e4rkt in den Ausbau der Infrastruktur investieren, auch um Schulwege sicherer zu machen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Dies geschieht bereits im Rahmen der Dorferneuerung und des l\u00e4ndlichen Wegebaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr die Finanzierung sollen Bundes- und Landesmittel eingesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzierung von Radwegen wird sowohl von EU-, Bundes- und Landes- als auch durch kommunale Mittel erm\u00f6glicht. Die Verwendung reiner Landesmittel und somit das Ausschlagen weiterer Finanzressourcen w\u00e4re hier nicht sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt hat eine sch\u00f6ne und bunte Landschaft. Diese mit dem Fahrrad zu erfahren, macht besonders viel Spa\u00df. Das Radwegenetz ist heute bereits gut ausgebaut, kann aber durchaus erweitert werden: Land und Kommunen m\u00fcssen hier gemeinsam vorgehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will auch zuk\u00fcnftig zwischen gentechnisch ver\u00e4nderten und gentechnisch freien Lebensmitteln w\u00e4hlen. Wir wollen dies garantieren und damit auch einen Beitrag zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft leisten. Die Landesregierung verkauft unsere B\u00f6den und die Zukunft der Landwirtschaft an wenige Gro\u00dfkonzerne.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Forschung im Bio- und Gentechnikbereich wird von der CDU Sachsen-Anhalt gef\u00f6rdert.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das h\u00e4ngt von der Pflanzengattung und der damit verbundenen Gef\u00e4hrdung ab sowie von der Notwendigkeit f\u00fcr die Forschung. Eine Entscheidung soll also im Einzelfall getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Beim Anbau dieser Pflanzen gilt es, vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen zu schaffen. Die FDP wird sich auch in Zukunft f\u00fcr diese Zukunftstechnologie einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die SPD ist f\u00fcr einen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen, wenn diese f\u00fcr den Verbraucher deutlich gekennzeichnet sind und die Haftungsfragen eindeutig gekl\u00e4rt sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mangels Alternativen bleibt die Gewerbesteuer eine unverzichtbare S\u00e4ule der kommunalen Steuereinnahmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Es bleibt bei der Gewerbesteuer, bis wir mit den Kommunen und der Wirtschaft eine sinnvolle Alternative entwickelt haben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Finanzausstattung der Kommunen l\u00e4sst sich nur \u00fcber eine nachhaltige Reform der Gemeindefinanzierung verbessern. Damit sind vor allem Bundes-, aber auch Landeskompetenzen ber\u00fchrt. Eckpunkte f\u00fcr eine solche Reform sind aus unserer Sicht: Die Bemessungsbasis der Gewerbesteuer soll durch Einbeziehung ertragsunabh\u00e4ngiger Elemente wie Mieten, Pachten, Leasingraten und Lizenzgeb\u00fchren deutlich verbreitert und damit zugleich deren derzeit hohe Konjunkturabh\u00e4ngigkeit eingeschr\u00e4nkt werden. Die Steuerpflicht soll auf Freiberufler - wie \u00c4rzte, Anw\u00e4lte, Architekten - ausgedehnt werden. Dieser Personenkreis soll die neue Steuerlast aber mit der Einkommensteuer verrechnen k\u00f6nnen. Im Gegenzug k\u00f6nnen die Steuers\u00e4tze f\u00fcr die Gewerbesteuer gesenkt werden, wovon vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen sowie Handwerksbetriebe profitieren. Gleichzeitig sollen die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verlustvor- und -nachtr\u00e4ge bei der Gewerbesteuer zeitlich und der H\u00f6he nach deutlich begrenzt werden. Die Gewerbesteuerumlage von den Gemeinden an Bund und L\u00e4nder soll g\u00e4nzlich abgeschafft werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Ersatz durch das FDP-Modell zur Gemeindefinanzreform, um eine Konjunkturunabh\u00e4ngigere Einnahmequelle f\u00fcr die Gemeinden zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Abschaffung der Gewerbesteuer w\u00fcrde zwar die Betriebe finanziell entlasten, allerdings die Gemeinden und St\u00e4dte in un\u00fcberwindbare Schwierigkeiten bringen - zu Lasten der B\u00fcrger.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Das hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung durch das Aussetzen der Ausbildereignungsverordnung schon auf den Weg gebracht.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Erscheint uns aufgrund des derzeitigen Versorgungsgrads mit Ausbildungspl\u00e4tzen in Sachsen-Anhalt von 99,5 % nicht geboten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t der Ausbildung, einen generellen Verzicht auf Meisterinnen und Meister in der Ausbildung sehen wir skeptisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Im Vordergrund muss jedoch die Ausbildereignung stehen. Wenn dies gew\u00e4hrleistet wird, steht einer Ausbildung ohne Meister nichts im Weg.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Meisterbrief ist eine traditionell deutsche Qualifikation, die es in der Form in Europa kein zweites Mal gibt. Es sorgt f\u00fcr Qualit\u00e4t im Handwerk. Dennoch sind Berufe vorstellbar, in denen es auch ohne geht. ", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "F\u00fcr die Berufsfindung, f\u00fcr den Blick \u00fcber den Rand der Schule hinaus, ein unersetzbares Mittel f\u00fcr die Bildungsarbeit in den oberen Klassen. Hier muss sich in den bereitgestellten  Praktikumspl\u00e4tzen die ganze Vielfalt der Arbeitswelt widerspiegeln. Ausbauf\u00e4hig ist das Engagement der Schulen bei der Nutzung der Praktikumserfahrungen im Unterricht aller F\u00e4cher.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Sachsen-Anhalt setzt sich jedoch f\u00fcr eine enge Kooperation von Schulen und Betrieben bei der Berufsfindung ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr polytechnische Bildung an den Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die berufliche Fr\u00fchorientierung an den Schulen muss verst\u00e4rkt werden, z.B. durch eine Ausweitung des in Sachsen-Anhalt erfolgreich eingef\u00fchrten Modells Produktives Lernen. Die FDP-Landtagsfraktion hat mit der Website www.wirtschaft-und-schule-lsa.de weitere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine verbesserte Zusammenarbeit von Unternehmen und Schulen im Bereich der beruflichen Fr\u00fchorientierung aufgezeigt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "In Kooperation mit der \u00f6rtlichen Wirtschaft ist ein fr\u00fches Hineinschnuppern in die Arbeitswelt w\u00fcnschenswert. ", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wollen das Ganztagsschulangebot ausweiten. Das nachmitt\u00e4gliche Angebot an Halbtagsschulen soll durch die F\u00f6rderung (vorwiegend ehrenamtlichen) Einsatzes erweitert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Diese Forderung ist familien- und bildungspolitisch sinnvoll, jedoch derzeit weder durch den Bund noch durch die L\u00e4nder finanzierbar.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Ganztagsschulen \u00fcberall dort, wo ein Bedarf besteht.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Ganztagsschule ist ein sinnvolles Angebot und als solches auch im Land vorzuhalten. Eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der Ganztagsschule ist nicht notwendig!", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Gute Bildung braucht Zeit! Deswegen ist ein fl\u00e4chendeckendes Angebot von Ganztagsschulen anzustreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt hat im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern einen Personal\u00fcberhang zu verzeichnen. Vor dem Hintergrund der finanziellen Situation muss auch der \u00f6ffentliche Dienst hier einen Beitrag leisten. Wir setzen uns aber daf\u00fcr ein, dass Einstellungskorridore geschaffen werden, um eine Durchmischung der Altersstruktur der Angestellten zu erm\u00f6glichen und wenigstens einer geringen Anzahl von Auszubildenden eine Perspektive zu bieten.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt kann sich nicht mehr Landesbedienstete leisten als andere finanzschwache Fl\u00e4chenl\u00e4nder.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen pauschale Stellenk\u00fcrzungen ab. Stellenk\u00fcrzungen m\u00fcssen im Einzelnen notwendig und begr\u00fcndbar sein, sie d\u00fcrfen nicht allein von fiskalischen Argumenten getragen sein. Stellenabbau, der auf Privatisierungsma\u00dfnahmen hinausl\u00e4uft, wird von uns weitgehend abgelehnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Um auch zuk\u00fcnftig die \u00f6ffentlichen Aufgaben wahrnehmen und finanzieren zu k\u00f6nnen, muss Sachsen-Anhalt den Aufgabenbestand reduzieren und die entsprechende Zahl von Stellen abbauen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Sachsen-Anhalt muss gemessen an der Bev\u00f6lkerungszahl mit der gleichen Zahl von Verwaltungsbesch\u00e4ftigten auskommen wie der Durchschnitt der \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder auch. Hierf\u00fcr ist ein weiterer sozialvertr\u00e4glicher Stellenabbau in der \u00f6ffentlichen Verwaltung unvermeidbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Mit der Gebietsreform muss auch eine Funktionalreform einhergehen. Die beschlossene Zusammenlegung geht f\u00fcr die Zukunft nicht weit genug.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerferne Gro\u00dfkreise lehnt die CDU Sachsen-Anhalt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um eine durchg\u00e4ngige Zweiz\u00fcgigkeit der Landesverwaltung und eine umfassende Kommunalisierung von Aufgaben durchzusetzen, bedarf es nach unserer Auffassung der Bildung von f\u00fcnf gro\u00dfen Landkreisen. Dabei kann weitgehend auf die bisherige Gebietsreform zur\u00fcckgegriffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Kreisgebietsreform im Jahre 2005, mit der Schaffung von 11 Landkreisen, hat sowohl zukunftsf\u00e4hige Strukturen geschaffen als auch den Aspekt der B\u00fcrgern\u00e4he ber\u00fccksichtigt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Perspektivisch favorisiert die SPD f\u00fcnf gro\u00dfe Landkreise. Wir wollen aber - au\u00dfer im Raum Anhalt - keine unmittelbaren Ver\u00e4nderungen nach der Landtagswahl.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sanierung und der Bau von Deichen sind von hoher Priorit\u00e4t, aber sind nur ein Teil der erforderlichen Ma\u00dfnahmen. Im Gegensatz zur Landesregierung werden wir uns f\u00fcr ein Gesamtkonzept einsetzen, welches auch Deichr\u00fcckverlegungen, die Renaturierung von Auen und den Wiederanschluss von Altarmen umfasst.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Hochwasserschutzkonzeption soll mit allen geplanten Hochwasserschutzma\u00dfnahmen umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der naturschonende Hochwasserschutz hat nach den Ereignissen von 2002 f\u00fcr uns Vorrang.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Als effektive Ma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz eignen sich Polderfl\u00e4chen, die im Bedarfsfall geflutet werden k\u00f6nnen. Eine reine R\u00fcckverlegung der Deiche w\u00fcrde den Hochwasserschutz beeintr\u00e4chtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die letzte Elbeflut hat es uns allen deutlich gemacht: Die Begradigung von Fl\u00fcssen und B\u00e4chen z\u00e4hmt nicht die Natur - im Gegenteil. Nat\u00fcrliche R\u00fcckstaugebiete und der nat\u00fcrliche Flusslauf m\u00fcssen beachtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Sachsen-Anhalt arbeiten \u00fcber 5000 Menschen in der Windenergiebranche. Wir sind f\u00fcr einen weiteren Ausbau der Windenergie, vorrangig durch Ersatz alter Anlagen sowie auf Standorten, die weder Natur noch Mensch beeintr\u00e4chtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben jedoch die baurechtlichen Vorgaben f\u00fcr die Windkraftnutzung versch\u00e4rft.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die vorhandenen M\u00f6glichkeiten und das Potenzial sollen unter Ber\u00fccksichtigung des Naturschutzes genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr neue Windkraftanlagen ist die massive Subvention, die durch das EEG erfolgt, konsequent zur\u00fcckzuf\u00fchren. Denn der gro\u00dfe Anteil der Windenergie in Sachsen-Anhalt darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Stromkosten weit \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegen und damit als gravierender Standortnachteil wirksam werden. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Windkraft ist eine saubere Energie. Zudem schafft und sichert sie Arbeitspl\u00e4tze. Aber sie bringt auch Belastungen f\u00fcr die Landschaft und f\u00fcr die Menschen. Zuk\u00fcnftig muss deshalb in Abstimmung mit der Bev\u00f6lkerung ein weiterer behutsamer und r\u00fccksichtsvoller Aufbau von Windkraftanlagen im Land angestrebt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir brauchen eine gut ausgebildete und auch gut bezahlte Polizei, die was von ihrem Job versteht. Alles andere bringt nicht mehr Sicherheit, sondern das genaue Gegenteil. In schwierigen Lagen einen k\u00fchlen Kopf behalten lernen nur Profis.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "B\u00fcrgerwehren m\u00fcssen nach dem Modell der bayrischen Sicherheitswacht an die Polizei angebunden werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn gegen B\u00fcrger vorgegangen werden muss, handelt es sich dabei eindeutig um hoheitliche Aufgaben, die nur der Polizei obliegen sollen. Au\u00dferdem: Polizisten sind Profis in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Polizeiarbeit muss zuk\u00fcnftig von professionell ausgebildeten Polizisten erfolgen. Hierzu sind diese entsprechend auszustatten. Keine Hilfssheriffs auf den Stra\u00dfen Sachsen-Anhalts.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit ist Sache des Staates. Ungeachtet davon ist nachbarschaftliche Aufmerksamkeit und Courage wichtig f\u00fcr unsere Gesellschaft. Hierf\u00fcr brauchen wir aber keine B\u00fcrgersheriffs, sondern mehr gegenseitige Aufmerksamkeit und Zivilcourage.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Landesregierung schlie\u00dft Studiengeb\u00fchren nicht aus. Wir sprechen uns gegen Studiengeb\u00fchren aus und treten f\u00fcr eine bundeseinheitliche Regelung der Lebensunterhaltsfinanzierung von Studierenden ein, analog des Modells der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die CDU Sachsen-Anhalt tritt f\u00fcr nachgelagerte Studiengeb\u00fchren ein, die den Hochschulen zus\u00e4tzlich zugute kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben uns gegen jegliche Studiengeb\u00fchren im Wahlprogramm ausgesprochen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Mit Studiengeb\u00fchren, die durch Kreditmodelle vorfinanziert werden und durch den Studenten mit Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckgezahlt werden, k\u00f6nnen die Qualit\u00e4t der Lehre sowie die Studienbedingungen erheblich verbessert werden. Klar ist: Niemand darf durch diese Modelle von der Aufnahme eines Studiums abgehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren ab dem ersten Semester benachteiligt nachweislich die Kinder bildungsferner und \u00e4rmerer Familien. Die SPD will, dass m\u00f6glichst vielen jungen Menschen der Weg zu einem Studium ge\u00f6ffnet wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sprachf\u00f6rderung ja! Sollen die Tests zum Ausschluss aus der Bildung f\u00fchren?", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Vorschul\u00e4hnliche Bildungsangebote in den Kinderg\u00e4rten sollen optimal auf den Schuleintritt vorbereiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn die Sprachf\u00e4higkeiten noch nicht ausreichend entwickelt sind, soll die Schule entsprechende Angebote vorhalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Verpflichtende Sprachtests vor der Einschulung k\u00f6nnten helfen, Kinder mit Sprachdefiziten fr\u00fch zu erkennen und ihnen eine entsprechende F\u00f6rderung zukommen zu lassen. So k\u00f6nnten alle Kinder mit vergleichbaren Ausgangslagen in die Schullaufbahn starten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Sprachkompetenz von jungen Menschen ist leider nicht nur bei Migrantenkindern immer schlechter. Die SPD ist f\u00fcr verbindliche Sprachtests, um eine gezielte Sprachf\u00f6rderung von Kindern anzubieten.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir werden die \u00dcbernahme von Schulen in freie Tr\u00e4gerschaften erleichtern. Freie Tr\u00e4ger haben bewiesen, dass hier Neues entstehen und ausprobiert werden kann.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Entwicklung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in allen Schulformen weiterhin unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Recht, Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft (Privatschulen) zu gr\u00fcnden, ist im Grundgesetz verankert. Dieses Recht wollen wir keinesfalls einschr\u00e4nken. Das Schulgesetz des Landes schafft daf\u00fcr den Rechtsrahmen, den halten wir f\u00fcr ausreichend.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Schulen in Freier Tr\u00e4gerschaft sind nicht nur eine Erg\u00e4nzung des staatlichen Schulangebotes, sondern notwendiger und gef\u00f6rderter Bestandteil eines pluralen Bildungsangebotes. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung und den Betrieb von Schulen in Freier Tr\u00e4gerschaft sind weiter zu verbessern. Es ist sicherzustellen, dass die Berechnungsmodalit\u00e4ten f\u00fcr die Schulen in Freier Tr\u00e4gerschaft nachzuvollziehen sind. Dies bedeutet auch, dass im Landeshaushalt weitere Finanzmittel f\u00fcr zus\u00e4tzliche Schulen in Freier Tr\u00e4gerschaft, gerade im Sekundarschulbereich, bereitzustellen sind. ", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Dort, wo engagierte freie Tr\u00e4ger die Gr\u00fcndung von Privatschulen betreiben, darf der Staat sie nicht behindern, sondern muss f\u00fcr die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen sorgen. So ist die Gesetzeslage in Sachsen-Anhalt. Weitere Erleichterungen sind aus Sicht der SPD allerdings nicht erforderlich. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherige Regelung zum aktiven Wahlrecht hat sich bew\u00e4hrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir stimmen zu, wie bei Kommunalwahlen sollte auch bei Landtagswahlen verfahren werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP hat die Absenkung des Wahlalters bei Kommunalwahlen auf 16 unterst\u00fctzt. Bei Bundes- und Landtagswahlen besteht derzeit keine abgeschlossene Position.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei den Kommunalwahlen wird das fr\u00fche Wahlrecht bereits seit einigen Jahren praktiziert und macht daher f\u00fcr die SPD langfristig auch bei der Landtagswahl Sinn.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Seit dem 1.8.2001 k\u00f6nnen gleichgeschlechtliche Paare in Deutschland eine eingetragene Lebenspartnerschaft eingehen. Mit dem 2005 in Kraft getretenen Gesetz zur \u00dcberarbeitung des Lebenspartnerschaftsrechts haben wir weitere Verbesserungen erreicht, z.B. die Gleichstellung bei der Hinterbliebenenversorgung bei der gesetzlichen Rentenversicherung. Au\u00dferdem haben wir die Adoption des Kindes des anderen Lebenspartners erm\u00f6glicht (Stiefkindadoption). Es bleiben aber noch Diskriminierungen, gegen die wir k\u00e4mpfen. Wer gleiche Pflichten \u00fcbernimmt, muss auch gleiche Rechte erhalten. Einen entsprechenden Vorsto\u00df hat der Bundesrat blockiert. Wir fordern die noch fehlende Gleichstellung im Erbschaftssteuer- und Einkommenssteuerrecht sowie im Beamtenrecht ein. Zudem muss eingetragenen Lebenspartnerschaften das gemeinschaftliche Adoptionsrecht einger\u00e4umt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Ehe ist f\u00fcr uns das Leitbild der Gemeinschaft von Mann und Frau und daher mit keiner anderen Lebensgemeinschaft gleichzusetzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn diese Partnerschaften in gleicher Weise wie die Ehe mit der Absicht der Dauerhaftigkeit eingegangen werden, sollen sie gleichgestellt sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die rechtliche Gleichstellung ist bereits in weiten Teilen Realit\u00e4t. Sachsen-Anhalt hat bundesrechtliche Gesetze z\u00fcgig in Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat eine weitestgehende Gleichstellung von homosexuellen Paaren bereits festgelegt. In diesem Bereich war die Gesellschaft lange Jahre viel weiter als der Gesetzgeber.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Weder vom Heizwert noch von den Emissionen her ist die Braunkohle geeignet als Energietr\u00e4ger der Zukunft zu gelten. Wir wollen daher mittelfristig aus der Verstromung der Braunkohle aussteigen, wenn andere Energietr\u00e4ger wie Gas oder erneuerbare Energietr\u00e4ger ausreichend zur Verf\u00fcgung stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die heimische Braunkohle liefert weiterhin effiziente, umweltfreundliche und sichere Energie.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind f\u00fcr einen Energiemix. Die Braunkohleindustrie sichert eine bedeutende Zahl an Arbeitspl\u00e4tzen und ist gegenw\u00e4rtig f\u00fcr uns nicht verzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Durch einen vern\u00fcnftigen Energiemix ist die Versorgung der B\u00fcrger sicherzustellen. Dabei kommt sowohl der Braunkohle als auch den regenerativen Energien gro\u00dfe Bedeutung zu.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Braunkohle aus Sachsen-Anhalt tr\u00e4gt einen gro\u00dfen Teil zur Energieversorgung bei. Um die Abh\u00e4ngigkeit von Energielieferungen aus dem Ausland zu verringern, ist die Verstromung von Braunkohle in umweltfreundlichen Kraftwerken weiterhin unverzichtbar.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wir wenden uns gegen eine Kriminalisierung der Konsumenten und setzen uns f\u00fcr die Legalisierung weicher Drogen ab 18 Jahren ein. Wir setzen uns f\u00fcr einen Ausbau einer qualitativ hochwertigen Suchtpr\u00e4vention und Suchtberatung vor allem an Schulen ein. Der Vertrieb harter Drogen ist mit allen rechtsstaatlichen Mitteln zu verfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Vorbeugende Ma\u00dfnahmen gegen Suchtmittelmissbrauch wollen wir intensivieren und therapeutische Angebote verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Damit soll die Dealerkriminalit\u00e4t zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, wir setzen auch hier auf Aufkl\u00e4rung statt Verbot.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die Legalisierung von weichen Drogen hat etwa in den Niederlanden nicht zu einem R\u00fcckgang der Drogenkriminalit\u00e4t gef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der geringe Konsum von weichen Drogen stellt keine Strafe dar. Der Handel und der Anbau von Drogen \u00fcber den Eigenbedarf hinaus ist jedoch eine Straftat.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen existenzsichernde Einkommen sichern. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr branchen- und regionalspezifische Mindestl\u00f6hne ein, die die Autonomie der Tarifpartner respektieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die Frage der Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen sollte in der Hand der Tarifparteien bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Um diese Forderung durchzusetzen, halten wir es f\u00fcr geboten, vor allem wirtschaftlich schwache und kleine Unternehmen von bestimmten Lohnnebenkosten zu entlasten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Mit dem Modell des Einstiegsgeldes k\u00f6nnten Unternehmen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung gerade geringqualifizierter Mitarbeiter einen Lohnkostenzuschuss erreichen. Sachsen-Anhalt nimmt hier im bundesdeutschen Raum eine Vorreiterrolle ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr gute Arbeit muss auch gut bezahlt werden! Die SPD will einen tarifvertraglich vereinbarten gesetzlichen Mindestlohn, wie es ihn bereits im Baugewerbe gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Die vorschul\u00e4hnliche Bildungsarbeit im Kindergarten bleibt darauf konzentriert, alle Kinder auf den Schuleintritt optimal vorzubereiten.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Im Kindergarten sollte es vielf\u00e4ltige Begegnung mit Fremden und fremden Sprachen geben. Obligatorischen Unterricht im Kindergarten lehnen wir aber ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die unterschiedlichen Entwicklungsstufen der Kinder gerade in diesem Alter sprechen einem verpflichtenden Fremdsprachenunterricht entgegen. Angebote hingegen sind in der Form zu unterst\u00fctzen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Neugier in jungen Jahren ist eine gute Voraussetzung f\u00fcr ein fr\u00fches Lernen von Fremdsprachen. Verpflichtend sollte das aber nicht sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die \u00f6kologische Landwirtschaft soll genauso gef\u00f6rdert werden wie die konventionelle Landwirtschaft. Im Bereich der Saatguterzeugung bedarf sie besonderer Unterst\u00fctzung.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Das Land f\u00f6rdert weiterhin den \u00f6kologischen Landbau.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00f6kologisch ausgerichtete Landwirtschaft soll st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft muss sich am Markt durchsetzen, nur eine kontinuierlich wachsende Verbrauchernachfrage garantiert ein nat\u00fcrliches Wachstum der \u00d6kobranche.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologisch angebaute Produkte st\u00e4rken die \u00f6rtliche Wirtschaft. Das Land sollte diesen Bereich mit Hilfe der EU etwa durch Marketinginitativen unterst\u00fctzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Alle Kinder haben das Recht auf gleiche individuelle F\u00f6rderung von Anfang an -  und das unabh\u00e4ngig vom Erwerbsstatus der Eltern. Der Rechtsanspruch auf Kinderbetreuung und fr\u00fche Bildungsangebote in der Kindertagesst\u00e4tte definiert sich f\u00fcr uns vom Kind aus. Die Kita ist der Lern- und Entwicklungsort neben der Familie. Wir wenden uns entschieden gegen alle K\u00fcrzungen in diesem Bereich und streben die Geb\u00fchrenfreiheit an. Unser Ziel ist Chancengleichheit, die aus Bildungsgerechtigkeit erw\u00e4chst, damit Sachsen-Anhalt seinem traurigen Spitzenplatz bei der Verfestigung von sozialer Ausgrenzung entgegenwirkt.", 
          "value": 1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Der bestehende Rechtsanspruch von mind. 5 Stunden t\u00e4glich f\u00fcr Kinder von 0 bis 14 Jahren ist bereits deutschlandweit einmalig.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind hat einen Rechtsanspruch auf einen Ganztagsplatz unabh\u00e4ngig vom sozialen Status der Eltern. Der Betreuungsbedarf kann aber auch 8 Stunden \u00fcbersteigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Kinder erwerbst\u00e4tiger Eltern haben einen Anspruch auf eine 10-st\u00fcndige Betreuung. Bei Erwerbslosigkeit besteht Betreuungsanspruch auf 5 Stunden. Dies ist ein sinnvoller Kompromiss zwischen fr\u00fchkindlicher Bildung und dem Erziehungsauftrag der Eltern. ", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das ist ein w\u00fcnschenswertes Ziel, allerdings unter den derzeitigen finanziellen M\u00f6glichkeiten nicht zu bezahlen. Die SPD strebt das aber langfristig an.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN"
        }, 
        {
          "text": "Insbesondere eine Aufweichung des Sonn- und Feiertagsschutzes wird es mit der CDU Sachsen-Anhalt nicht geben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Ladenschlussgesetz ist ein Arbeitnehmerschutzgesetz. Bisherige Experimente haben zu keiner dauerhaften Verbesserung der Lage im Einzelhandel gef\u00fchrt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE.PDS"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP steht einer Freigabe der Laden\u00f6ffnungszeiten positiv gegen\u00fcber. Die Freigabe kann auch auf Grund der grundgesetzlichen Beschr\u00e4nkungen nur von Montag bis Samstag erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Eine generelle Freigabe von Laden\u00f6ffnungszeiten lehnt die SPD ab. Der Sonntag muss in der Regel einkaufsfrei bleiben. ", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }
      ], 
      "id": "WOM-7-29"
    }
  ]
}