{
  "data": [
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Brandenburg weist immer noch die meisten Verkehrstoten (pro Kopf der Bev\u00f6lkerung) in Deutschland auf. Eine Ursache hierf\u00fcr sind die vielen Alleen in unserem Land. Das Tempolimit f\u00fcr Brandenburgs Alleen verringert die Unfallgefahr und rettet Menschenleben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Brandenburger Alleen sind - wie statistisch nachgewiesen - eine gro\u00dfe Unfallgefahr f\u00fcr die Kraftfahrzeuge und ihre Insassen. Zum Selbstschutz der Nutzerinnen und Nutzer dieser Verkehrswege muss das gegenw\u00e4rtige Tempolimit beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "In einem Fl\u00e4chenland wie Brandenburg sind insbesondere die Pendler, die Ihren Weg zur Arbeit kennen, auf m\u00f6glichst schnelle Verbindungen angewiesen. Mit der Tempo-70-Regelung wird die Anbindung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume jedoch weiter verschlechtert. Ein generelles Tempo-70-Limit auf Brandenburger Alleen ohne belastbare Unfallschwerpunktausweisung ist demnach kein sinnvoller Beitrag zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Tempolimits bremsen risikobereite Fahrer nicht aus - im Gegenteil. Risikobereite Autofahrer k\u00f6nnten sich zu waghalsigen \u00dcberholman\u00f6vern ermutigt f\u00fchlen. Statt auf plakative Verbote setzen wir auf Investitionen in passende Schutzkonzepte. Verbote f\u00fchren nicht zu mehr Sicherheit. In Sicherheit muss man investieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "2013 starben mit 170 vor allem jungen Menschen auf unseren Stra\u00dfen - und damit wieder mehr Personen als in den Jahren  zuvor. Brandenburg  liegt in dieser traurigen Statistik seit Jahren ganz vorn. Damit k\u00f6nnen und wollen wir uns nicht abfinden. Wir setzen uns daher auf Brandenburgs Stra\u00dfen f\u00fcr mehr R\u00fccksicht, Entschleunigung und eine defensivere Fahrweise ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Ausgestaltung der Tempolimits soll nach der Ma\u00dfgabe der jeweiligen Streckensituation erfolgen. Die generelle Regelung des Infrastrukturministeriums, Tempo 70 auf allen Alleen Brandenburgs umzusetzen, wird diesem Ansatz nicht gerecht. W\u00e4hrend die Regelung bei einigen Streckenabschnitten Sinn macht, ist dies bei einigen nennenswerten Stra\u00dfen eher nicht der Fall. Wir fordern stattdessen differenzierte statt pauschale L\u00f6sungen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Tempolimit auf Alleestra\u00dfen in Brandenburg hat sich f\u00fcr die Verkehrssicherheit bew\u00e4hrt und sollte beibehalten werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Alleen sind sch\u00f6n, aber f\u00fcr Autofahrer bedeuten sie immer noch ein enormes Risiko. Deshalb kann es nur hei\u00dfen: Runter mit dem Tempo!", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das Befahren der brandenburgischen Alleen ist mit besonderen Risiken verbunden. Die sind bei geringeren Geschwindigkeiten eher zu beherrschen.  Deswegen ist das Tempolimit dort eine erforderliche, aber keine hinreichende Ma\u00dfnahme. Es sollte durch den Ausbau der Schutzplanken erg\u00e4nzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-0"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Eine Umkehr der Polizeireform ist nicht sinnvoll. Sie hat die Grundlagen f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Polizei geschaffen. Um den Kampf gegen Kriminalit\u00e4t zu verbessern, wird jedoch die Zahl der Polizisten nach dem Willen der Brandenburger SPD am Ende des Jahrzehnts nicht wie zun\u00e4chst geplant 7.000 betragen, sondern mindestens 7.800. Um dieses Ziel zu erreichen, werden wir eine Ausbildungsoffensive starten und mehr als doppelt so viele Polizisten und Polizistinnen neu ausbilden lassen wie bisher geplant.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg braucht eine gut ausgestattete und gut ausgebildete, b\u00fcrgernahe Polizei, die \u00fcberall im Land gleicherma\u00dfen wirkungsvoll die \u00f6ffentliche Sicherheit gew\u00e4hrleistet. Daher ist der Polizeidienst auch k\u00fcnftig mit den notwendigen finanziellen und personellen Ressourcen auszustatten. 2014 kommt die Polizei-Reform planm\u00e4\u00dfig auf den Pr\u00fcfstand. Aber schon jetzt steht fest, dass wir 800 Polizisten mehr als bisher geplant ausbilden und einstellen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Polizeiabbau hat dem Land geschadet. Die gescheiterte Polizeireform muss gestoppt werden und es ist eine fachbasierte Aufgaben- und Sicherheitsanalyse durchzuf\u00fchren, anhand der ehrlich ermittelt wird, wieviel Polizeibedienstete n\u00f6tig sind, um die Aufgaben der inneren Sicherheit vollumf\u00e4nglich zu erf\u00fcllen. Dabei ist die Anzahl von 8.000 Bediensteten die Mindestzahl.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Stellenabbau war und ist ein Fehler. Dass die Landesregierung ihn in den n\u00e4chsten Jahren noch fortsetzen will macht es noch schlimmer. Die steigende Kriminalit\u00e4t - gerade bei Eigentumsdelikten spricht eine deutliche Sprache.  Der Stellenabbau muss gestoppt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr gute und b\u00fcrgernahe Polizeiarbeit bedarf es kompetenter und gut geschulter PolizeibeamtInnen in ausreichender Zahl. Wir wollen, dass sich die personelle und materielle Ausstattung der Polizei in Brandenburg an ihren Aufgaben orientiert. Mit der neuen Zielzahl an BeamtInnen muss eine Anpassung der Konzeption einhergehen. Eine R\u00fcckabwicklung der Polizeistrukturreform lehnen wir ab. Die momentane St\u00e4rke der Brandenburgischen Polizei liegt deutlich \u00fcber der korrigierten Zielzahl von 7800.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die rasant steigende Anzahl von Wohnungseinbr\u00fcchen, der zunehmende Autodiebstahl sowie der Anstieg der allgemeinen Grenzkriminalit\u00e4t sind Folge der sogenannten Polizeistrukturreform. Heute haben nur Berlin, Bremen, Hamburg, NRW und Sachsen-Anhalt eine h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsbelastung als Brandenburg. Eine R\u00fccknahme der Polizeireform ist daher unumg\u00e4nglich. Sicherheit darf es nicht nur nach Kassenlage geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen einen weiteren Abbau von Personal bei der Polizei ab. Die Erh\u00f6hung der inneren Sicherheit sowie die Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung von Straftaten kann auf diesem Wege in Brandenburg nicht erreicht werden. Die Polizeipr\u00e4senz und somit das schnelle Erscheinen vor Ort sind durch angemessene Reaktionszeiten - \u00e4hnlich denen im Rettungsdienst - im ganzen Land abzusichern. Dies ist mit noch weniger Polizistinnen und Polizisten nicht zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Stellenabbau von Polizeibeamten in Brandenburg hat sich negativ auf die Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Bundesland ausgewirkt. Wir brauchen mehr Polizisten und Polizeiwachen. Eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe durch Polizisten wirkt pr\u00e4ventiv und st\u00e4rkt das Sicherheitsgef\u00fchl des B\u00fcrgers.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Im l\u00e4ndlichen Raum dauert es eine halbe Ewigkeit, bis die Polizei vor Ort ist. Das ist die Folge des Stellenabbaus.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kriminalit\u00e4tsentwicklung in Brandenburg ist Besorgnis erregend. Wir treten daher f\u00fcr eine Neuausrichtung der polizeilichen Arbeit ein. Um eine bessere Pr\u00e4senz der Polizei vor Ort sicherzustellen, wollen wir die Zahl kleiner Polizeiwachen in der Fl\u00e4che erh\u00f6hen und mehr Polizeibeamte f\u00fcr polizeiliche Arbeit einsetzen. Daf\u00fcr werden wir den Personalabbau stoppen und  Polizeibeamte grunds\u00e4tzlich nur noch f\u00fcr polizeiliche Aufgaben im \u00f6ffentlichen Raum einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Um der Polizei die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben in einem vern\u00fcnftigen Ma\u00dfe zu erm\u00f6glichen, muss die materielle und personelle Ausstattung verbessert werden. Die Anschaffung von Ausr\u00fcstung, wie beispielsweise Schutzwesten, darf nicht dem einzelnen Polizisten aufgeb\u00fcrdet werden. Gleichzeitig m\u00fcssen ausreichend Beamte besch\u00e4ftigt werden, um die Polizeiarbeit angemessen bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-1"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Leider ist das Land Brandenburg als einer von drei Gesellschaftern des k\u00fcnftigen Flughafens BER (neben dem Bund und dem Land Berlin) nicht in der rechtlichen Lage, im Alleingang ein uneingeschr\u00e4nktes Nachtflugverbot durchzusetzen. Allerdings wird sich die Brandenburger SPD auf der politischen Ebene weiterhin intensiv daf\u00fcr einsetzen, im Einzugsgebiet des BER so viel Nachtruhe wie m\u00f6glich durchzusetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Akzeptanz des Flughafens in der Region setzt einen effektiven Schutz vor Flugl\u00e4rm voraus. Dazu geh\u00f6ren die z\u00fcgige Umsetzung des planfestgestellten baulichen Schallschutzes und die Ausweitung der Nachtruhe. Der Landtag hat sich das erfolgreiche Volksbegehren zur Ausweitung des Nachtflugverbots auf die Zeit von 22 bis 6 Uhr zu eigen gemacht, das Land Berlin und der Bund lehnen dies bisher ab. DIE LINKE wird weiter alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende tun, um mehr Nachtruhe am Flughafen zu sichern.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine strikte Ausweitung des Nachtflugverbots auf 22-6 Uhr ist wirtschaftlich und verkehrspolitisch nicht vertretbar. Die Hauptstadtregion Berlin-Brandenburg braucht eine leistungsf\u00e4hige Luftverkehrsanbindung. In Tegel gilt heute ein planm\u00e4\u00dfiges Nachtflugverbot von 23-6 Uhr an dem man sich orientieren sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die FDP Brandenburg lehnt ein uneingeschr\u00e4nktes, achtst\u00fcndiges Nachtflugverbot ab.   Der Flughafen wird bereits bei seiner - noch nicht absehbaren - Er\u00f6ffnung an seine Kapazit\u00e4tsgrenzen sto\u00dfen. Mit der Einschr\u00e4nkung von einem Drittel der Nutzungsdauer ist der BER nicht geeignet die positive Entwicklung der Passagier- und Frachtzahlen der Hauptstadtregion zu tragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Brandenburg steht als  Miteigent\u00fcmer  der  Flughafengesellschaft  in  der  Verantwortung,  einen  wirksamen L\u00e4rmschutz  f\u00fcr  Anwohnerinnen  und  Anwohner  zu  bewirken.  Wir  Gr\u00fcne  wollen  dieser Verantwortung  nachkommen  und  fordern entsprechend  dem  von  uns  unterst\u00fctzten  und erfolgreichen Volksbegehren ein striktes Nachtflugverbot von 22 bis 6 Uhr. 8 Stunden Nachtruhe sind f\u00fcr uns das Mindeste!", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Mehrheit der betroffenen B\u00fcrger und Anwohner hat sich f\u00fcr ein Nachtflugverbot ausgesprochen. Die gesundheitlichen Folgen von - vor allem - n\u00e4chtlichen Flugl\u00e4rm werden h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt. Daher sollte das Nachtflugverbot uneingeschr\u00e4nkt umgesetzt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "BVB / FREIE W\u00c4HLER steht zu einer Anbindung an den nationalen und internationalen Flugverkehr durch einen Flughafen an einem daf\u00fcr geeigneten Standort. Dies darf nur unter ausreichender Beachtung der Grundrechte und damit vor allem auch der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung realisiert werden. Der BER in Sch\u00f6nefeld erf\u00fcllt diese Voraussetzungen wegen der massiven Betroffenheit von Hunderttausenden von Menschen nicht, da die dortige Lage im Raum einer Innenstadtlage nahe kommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Republikaner setzen sich f\u00fcr ein von den Brandenburger B\u00fcrgern gew\u00fcnschtes Nachtflugverbot uneingeschr\u00e4nkt ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das Wohl und die k\u00f6rperliche Unversehrtheit der vom Flugl\u00e4rm betroffenen B\u00fcrger haben Vorrang vor den Wirtschaftlichkeits\u00fcberlegungen der Flughafenbetreiber.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten Brandenburg fordern aufgrund der erheblichen,  gesundheitsgef\u00e4hrdenden, L\u00e4rmbelastung ein striktes Nachtflugverbot von  22:00 bis 6:00 f\u00fcr BER (einzige Ausnahmen bilden Rettungsfl\u00fcge) und  fordern die Landesregierung auf, umgehend ein landesplanerisches  Nachtflugverbot zu verf\u00fcgen. Weiterhin werden Volksbegehren f\u00fcr ein  solches Flugverbot unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-2"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Sicherung einer fl\u00e4chendeckend hochwertigen Gesundheitsversorgung ist eine sehr wichtige Aufgabe. Wir werden zusammen mit den Kommunen ein Stipendienprogramm f\u00fcr Studierende der Medizin einrichten, die sich verpflichten, nach ihrem Studienabschluss zehn Jahre in Brandenburger Regionen mit geringer \u00c4rztedichte zu praktizieren. Im Sinne eines integrierten Konzepts werden wir zugleich die Gemeindeschwester AGnES auf alle Regionen Brandenburgs ausdehnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Sicherung der \u00e4rztlichen Versorgung, einschlie\u00dflich ihrer F\u00f6rderung ist nicht Sache des Landes. Die rot-rote Landesregierung nutzt aber seine M\u00f6glichkeiten, indem es die Krankenh\u00e4user als Anker der gesundheitlichen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rkt. DIE LINKE will, dass Krankenh\u00e4user und Rehakliniken ambulante Versorgung anbieten. Das hilft den Menschen in der Region - und st\u00e4rkt gleichzeitig wieder die Standorte. Um das durchzusetzen, braucht es mehr Gestaltungsspielraum f\u00fcr die L\u00e4nder.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns seit 2010 f\u00fcr ein landesweites Stipendiensystem ein, um Medizinstudenten zu unterst\u00fctzen, die sich nach dem Studium in Brandenburg niederlassen oder in einem Krankenhaus t\u00e4tig werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Niedergelassene \u00c4rzte sind in Brandenburg Mangelware. Durch den hohen Altersdurchschnitt wird sich das Problem in den n\u00e4chsten Jahren massiv versch\u00e4rfen. Wir setzen uns f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung der Ansiedlung, Stipendien f\u00fcr ansiedlungswillige Medizinstudenten und eine medizinische Fakult\u00e4t im Land Brandenburg ein. Nur mit ausreichend niedergelassenen \u00c4rzten kann dauerhaft die medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum gew\u00e4hrleistet bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg braucht dringend  mehr Haus\u00e4rztinnen und -\u00c4rzte  sowie  gut  qualifiziertes  Personal  f\u00fcr  Gesundheits-  und Pflegedienste. Dies wollen wir durch eine Aufwertung der Berufe, bessere Bezahlung und eine st\u00e4rkere Vereinbarkeit  von  Beruf  und  Familie unterst\u00fctzen. \u00c4rztehonorare sind eine Angelegenheit der Selbstverwaltungsorgane. Die bessere Verg\u00fctung von \u00c4rzten in von Unterversorgung bedrohten Regionen muss zu Lasten \u00fcberversorgter Gebiete auf Bundesebene geregelt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt leiden ganze Landstriche in Brandenburg unter einem dramatischen Fach\u00e4rztemangel. Diesem muss durch die Schaffung finanzieller Ansiedlungsanreize sowie durch die Einrichtung einer medizinischen Fakult\u00e4t an einer der brandenburgischen Universit\u00e4ten entgegengewirkt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Viele Land\u00e4rzte gehen ohne Nachfolger in den Ruhestand. Daher ist die Ansiedlung von \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern. Hierzu geh\u00f6rt vor allem, den L\u00e4ndlichen Raum lebenswert zu erhalten, indem man die Infrastruktur und das d\u00f6rflichen kulturellen Leben erh\u00e4lt. Gemeindeschwestern sollten die verbleibenden \u00c4rzte entlasten. Sollte dies nicht ausreichen, sind finanzielle Anreize n\u00f6tig, um die \u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum sicherzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Fach\u00e4rzte- und Hausarztmangel vor allem in l\u00e4ndlichen Gebieten Brandenburgs ist besorgniserregend. Es m\u00fcssen im Landeshaushalt Gelder f\u00fcr die Ansiedlung von engagierten \u00c4rzten geschaffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen lange Wartezeiten oder Anfahrtswege in Kauf nehmen, wenn sie zu einem Arzt m\u00fcssen. Fach\u00e4rzte sind besonders selten. Deshalb ist es absolut notwendig, Anreize zu schaffen, dass mehr \u00c4rzte in den l\u00e4ndlichen Raum zur\u00fcckkehren.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Qualifiziertes und motiviertes Personal l\u00e4sst sich im Gesundheitswesen Brandenburgs gegenw\u00e4rtig nur schwer gewinnen und halten, weil die finanziellen Rahmenbedingungen unattraktiv sind. In anderen Regionen Deutschlands und im europ\u00e4ischen Ausland verdienen die \u00c4rzte besser. Es gilt daher,  finanzielle Anreize zu setzen und die Geh\u00e4lter zwischen West und Ost anzugleichen. Dar\u00fcber hinaus gilt es, ein bedarfsgerechtes Angebot an Studien- und Ausbildungspl\u00e4tzen zu schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass attraktive Ansiedlungsbedingungen f\u00fcr \u00c4rzte im l\u00e4ndlichen Raum geschaffen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-3"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "In Artikel 12 der Brandenburger Landesverfassung hei\u00dft es: Niemand darf wegen der Abstammung, Nationalit\u00e4t, Sprache, des Geschlechts, der sexuellen Identit\u00e4t, sozialen Herkunft oder Stellung, einer Behinderung, der religi\u00f6sen, weltanschaulichen oder politischen \u00dcberzeugung oder aus rassistischen Gr\u00fcnden bevorzugt oder benachteiligt werden. Die Brandenburger SPD steht zu diesem Prinzip.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will zudem die Berliner Initiative f\u00fcr Respekt und Akzeptanz sexueller Vielfalt auch in Brandenburg umsetzen und die Erfahrungen bei der Umsetzung in Nordrhein-Westfalen aufgreifen, um damit die Diskriminierung von Lesben, Schwulen, Bi-, Trans- und Intersexuellen abzubauen und ihre Akzeptanz zu st\u00e4rken. Ein neuer Aufbruch im gesellschaftlichen Bewusstsein steht an.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Bundesverfassungsgericht hat im Februar 2014 aus formalen Gr\u00fcnden abgelehnt, \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Verbots einer gemeinschaftlichen Adoption f\u00fcr homosexuelle Partner zu entscheiden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Benachteiligungen von Menschen auf Grundlage ihrer sexuellen Orientierung lehnen wir zutiefst ab. Das Adoptionsrecht f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ist ein Ziel das wir anstreben.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Gleichstellung von gleichgeschlechtlichen Paaren ist \u00fcberf\u00e4llig. Schon heute wachsen viele Kinder bei gleichgeschlechtlichen Paaren auf. Rechtlich gesehen haben sie jedoch meist nur ein Elternteil. Die zweite Person ist zwar eine Bezugsperson, jedoch ohne Rechte und Pflichten. Diese gibt es nur mit dem vollen Adoptionsrecht. Erst dann k\u00f6nnen  beide Elternteile das volle Sorgerecht haben, f\u00fcr das Kind ergeben sich dann auch Anspr\u00fcche bei Unterhalt und Erbrecht.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Es kann nicht ausgeschlossen werden, dass die Kindeserziehung durch gleichgeschlechtliche Paare psychische Sp\u00e4tfolgen bei den betroffenen Kindern ausl\u00f6st. Kinder brauchen Mutter und Vater - das sollte von einer verantwortungsbewussten Politik ber\u00fccksichtigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wichtig f\u00fcr die Entscheidung, ob Kinder adoptiert werden d\u00fcrfen, kann einzig und allein das Kindeswohl sein. Dabei geht es uns insbesondere um die pers\u00f6nlichen und materiellen Voraussetzungen derjenigen, die Kinder adoptieren und damit einen wichtigen Erziehungsauftrag wahrnehmen m\u00f6chten. Die sexuelle Orientierung ist in diesem Zusammenhang kein Faktor, der bei der Entscheidung der Beh\u00f6rden wichtig sein sollte.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER favorisieren das klassische Modell der Familie ( Mutter, Vater, Kind). Der Wunsch nach einer Adoption von fremden Kindern in gleichgeschlechtlichen Beziehungen betrifft verschwindend wenige Paare, wird aber zu einem Massenph\u00e4nomen durch gewisse politische Kreise hochstilisiert.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen stichhaltigen Grund, gleichgeschlechtlichen Paaren das Recht zur Adoption von Kindern zu verwehren. Sie sind keineswegs schlechtere Eltern als heterosexuelle Paare.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Adoption von elternlosen Kindern hat das Kindeswohl im Vordergrund zu stehen. Kinder haben die nat\u00fcrliche Erwartung und einen berechtigten Anspruch darauf, dass Sie als Kind im Falle einer Adoption durch  Dritte  von einem verschiedengeschlechtlichen Paar adoptiert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir Piraten bekennen uns zu allen denkbaren Formen des Zusammenlebens. Politik muss der Vielfalt der Lebensentw\u00fcrfe gerecht werden und eine  wirklich freie Entscheidung f\u00fcr die individuell gew\u00fcnschte Form des  Zusammenlebens erm\u00f6glichen. Eine ausschlie\u00dflich historisch begr\u00fcndete  Bevorzugung ausgew\u00e4hlter Familienmodelle lehnen wir ab. Die Piraten  setzen sich f\u00fcr die vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung s\u00e4mtlicher  Lebenspartnerschaften ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-4"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Unsere wachsende Wirtschaft braucht Fachkr\u00e4fte. Gerade der Gesundheits- und Pflegesektor w\u00e4re schon jetzt ohne Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland nicht mehr funktionst\u00fcchtig. Daher unterst\u00fctzt die Brandenburger SPD die gezielte Anwerbung geeigneter Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland und legt besonderen Wert darauf, in Brandenburg ein weltoffenes Klima zu schaffen, damit einmal gewonnene Fachkr\u00e4fte auch bei uns bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gewinnung von Fachkr\u00e4ften im Ausland ist einer von mehreren Wegen, um dem zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel in Brandenburg zu begegnen. Viel wichtiger ist aus Sicht der LINKEN aber die Qualifizierung im Land. Vor allem muss die Politik die Bedingungen f\u00fcr lebenslanges Lernen schaffen. Vorausschauende Fachkr\u00e4ftesicherung erfordert gute L\u00f6hne und familienfreundliche Arbeitsbedingungen. Attraktive Ausbildungsangebote sollen helfen, junge Menschen im Land zu halten.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der zunehmende Fachkr\u00e4ftemangel und die abnehmende Zahl der Auszubildenden machen die Verst\u00e4rkung durch ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger erforderlich.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Fachkr\u00e4ftemangel erfasst auch in Brandenburg immer mehr Branchen. Die Fachkr\u00e4fte generieren mit ihrer Arbeit h\u00e4ufig Besch\u00e4ftigung f\u00fcr weitere Brandenburger. Die Anwerbung von Fachkr\u00e4ften in Mangelberufen wird daher von uns nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen ein weltoffenes Brandenburg, das die Chancen Europas nutzt. Fachkr\u00e4fte werden in Brandenburg gebraucht.  Dazu ben\u00f6tigen wir eine Willkommenskultur, die Zuwanderer und Zuwanderinnen mit ihren Familien mit offenen Armen empf\u00e4ngt, im Betrieb, auf den \u00c4mtern, in den Bildungseinrichtungen, im Alltagsleben.  Das ist die beste Werbung f\u00fcr Brandenburg.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Das M\u00e4rchen vom Fachkr\u00e4ftemangel ist eine gezielte Propagandathese, um weiterer Masseneinwanderung das Wort zu reden. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnte dem partiell vorhandenen Fachkr\u00e4ftemangel durch Weiterbildung und Umschulung von deutschen Arbeitslosen entgegengewirkt werden. Wenn es tats\u00e4chlich einen Fachkr\u00e4ftemangel in der Gr\u00f6\u00dfenordnung geben w\u00fcrde, wie uns das die Medien gerne weismachen wollen, dann w\u00e4ren die L\u00f6hne schon l\u00e4ngst sp\u00fcrbar gestiegen, was aber nicht der Fall ist.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "In Bereichen, in denen ein Mangel an Fachkr\u00e4ften besteht, sollten entsprechend qualifizierte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland geworben werden. Sollte der Mangel durch unzureichende Kapazit\u00e4ten in Bildungseinrichtungen ausgel\u00f6st sein, ist zudem die entsprechende Kapazit\u00e4t dem Bedarf anzupassen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Als erstes m\u00fcssen die Potenziale der hier arbeitslos gemeldeten B\u00fcrger ausgelotet werden. Deutschland hat immer noch Millionen von Arbeitslosen. In den letzten Jahren f\u00fchrte der verst\u00e4rkte Zuzug von Arbeitskr\u00e4ften dazu, dass die Reall\u00f6hne der Arbeitnehmer gefallen sind. Auch m\u00fcssen wieder mehr Gelder f\u00fcr Umschulungen und Fortbildungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Fachkr\u00e4fte im Ausland anwerben ist eine billige Art, die Wirtschaft mit gut ausgebildeten Menschen zu versorgen. Doch dadurch wird Brandenburg nicht unbedingt nachhaltig gest\u00e4rkt. Wir treten daf\u00fcr ein, Menschen vor Ort zu bilden und zu qualifizieren. Potenzial ist genug da.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Bei einer Arbeitslosigkeit von 120 000 Menschen und einer Arbeitslosenquote von 9 % in Brandenburg insgesamt, von  15% in der Uckermark, rund 13% in der Stadt Brandenburg und  Frankfurt ( Oder) gilt es in erster Linie zu pr\u00fcfen, wie die rund 12 000 im Juni 2014 gemeldeten freien Stellen mit Arbeitslosen aus Brandenburg besetzt werden k\u00f6nnen. Dass Fachkr\u00e4fte in Deutschland nicht zu Dumpingpreisen zu gewinnen sind, darf kein Argument daf\u00fcr sein, den Fachkr\u00e4ftebedarf aus dem Ausland zu decken.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "kein explizites Anwerben, aber offenes und anonymes Bewerbungsverfahren (inkl. Herkunft unbekannt)", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-5"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Frage der Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr das Mittagessen an Ganztagsschulen ist eine kommunale Selbstverwaltungsaufgabe der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. \u00dcber das Mittagessen an Schulen wird deshalb bei der Landtagswahl am 14. September nicht entschieden.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein kostenfreies und zudem gesundes Mittagsessen f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Ganztagsangeboten ist erstrebenswert. Es muss aber auch mit den Mitteln des Haushaltes der Kommunen finanzierbar sein. Auch vor diesem Hintergrund werden wir unsere Anstrengungen zur Verbesserung der Finanzsituation der Kommunen fortsetzen - auf Bundesebene, aber auch im Land.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Geb\u00fchrengestaltung zum Mittagessen obliegt dem Schultr\u00e4ger. Solche Entscheidungen sollten in der Schulkonferenz getroffen werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind hat das Recht auf ein vern\u00fcnftiges Mittagessen. Auch in F\u00e4llen in denen die Eltern ihrer F\u00fcrsorgepflicht nicht nachkommen m\u00fcssen wir als Gesellschaft dieses Recht gew\u00e4hrleisten.  Wir setzen uns dar\u00fcber hinaus f\u00fcr eine Verbesserung der Qualit\u00e4t der Schulessen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns steht die Qualit\u00e4t im Vordergrund, wir wollen ein gesundes, schmackhaftes und abwechslungsreiches Schulessen.  Wir wollen eine sozial gestaffelte Beteiligung an den Kosten, Geringverdienende sollen ganz von den Zahlungen befreit werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Auch Kinder finanziell schw\u00e4cherer Familien brauchen ein warmes Mittagessen auf dem Tisch, um nicht schon im Kindesalter erleben zu m\u00fcssen, sozial deklassiert zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine gesunde und ausgewogene Schulspeisung liegt BVB / FREIE W\u00c4HLER am Herzen. Jeder wei\u00df, dass eine hohe Qualit\u00e4t unweigerlich auch mit h\u00f6heren Kosten einhergeht. Daher wird eine kostenfreie Schulspeisung auf absehbare Zeit nicht m\u00f6glich sein und durch einen angemessenen Elternbeitrag flankiert werden m\u00fcssen. Nichtsdestotrotz sollte die Schulspeisung weiterhin subventioniert werden, um die Kosten in einem ertr\u00e4glichen Ma\u00df halten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER setzen sich f\u00fcr kostenfreies Mittagessen f\u00fcr alle Schulformen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Da die Eltern generell f\u00fcr die Versorgung ihrer Kinder verantwortlich sind, ist die AfD gegen ein allgemein kostenfreies Mittagessen. Das gilt nicht bei nachweislich sozialen Notlagen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Essen in Bildungseinrichtungen soll nach M\u00f6glichkeit regional eingekauft werden und biologisch nachhaltig produziert sein. Vorrang soll eine frische Zubereitung am Standort unter Beteiligung der Kinder haben. Wissen um Zubereitung und Inhalt des Essens ist heute keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr und sollte deshalb in Kindertageseinrichtungen und Schulen entsprechend gew\u00fcrdigt werden. Wir sind f\u00fcr kostenloses Essen an Schulen und Kindertageseinrichtungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-6"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD bek\u00e4mpft alle Formen von Fremdenfeindlichkeit, Gewalt, Hass und Antisemitismus. Wir unterst\u00fctzen das Verbot der rechtsextremen NPD. Gegen Rechtsextremisten sowie Verbindungen von organisierter Kriminalit\u00e4t und rechten Kr\u00e4ften werden wir wie bisher hart vorgehen. Daf\u00fcr sind neben den Mitteln des Staatsschutzes und der Justiz auch die Mittel des Verfassungsschutzes unbedingt erforderlich.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will eine grunds\u00e4tzliche Diskussion \u00fcber die Arbeit und die gesetzlichen Grundlagen des Verfassungsschutzes, den wir perspektivisch aufl\u00f6sen wollen. Die parlamentarische Kontrolle \u00fcber die Sicherheitsbeh\u00f6rden  insbesondere des Verfassungsschutzes - ist auszubauen. Sogenannte V-Leute und  weitere nachrichtendienstliche Mittel sind abzuschalten. Die Bildungsarbeit des Verfassungsschutzes an Schulen und \u00f6ffentlichen Einrichtungen ist einzustellen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz dient dem Schutz der freiheitlichen-demokratischen Grundordnung sowie dem Bestand und der Sicherheit des Bundes oder eines Landes. Die Arbeit des Verfassungsschutzes ist eine unverzichtbare S\u00e4ule der wehrhaften Demokratie.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz hat eine wichtige Funktion bei der Kontrolle des politischen Extremismus in Brandenburg. Wir sehen jedoch die Notwendigkeit ihn transparenter zu gestalten und wollen die parlamentarische Kontrolle verbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der NSU-Skandal hat deutlich gezeigt, dass die Struktur und Arbeitsweise der Sicherheitsbeh\u00f6rden, vor allem des Verfassungsschutzes auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren. Wir Gr\u00fcne treten f\u00fcr eine umfassende Reform des Verfassungsschutzes ein. Wir fordern verbindliche und kontrollierbare Regeln zur Kooperation der Sicherheitsbeh\u00f6rden (Polizei, Verfassungsschutz, Kriminalamt) untereinander und zwischen den Bundesl\u00e4ndern. Den Einsatz von bezahlten V-Leuten sehen wir \u00e4u\u00dferst kritisch.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Nach allem, was inzwischen \u00fcber das Wirken dieses Inlandsgeheimdienstes ans Licht gekommen ist, halten wir die Aufl\u00f6sung des Verfassungsschutzes grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein Gebot der Stunde. Nicht zuf\u00e4llig ist eine vergleichbare Institution in fast allen unserer Nachbarl\u00e4nder unbekannt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "BVB / FREIE W\u00c4HLER bekennt sich dazu, den Verfassungsschutz zu einer reinen Bundesaufgabe zu entwickeln. Traurige Entwicklungen der Vergangenheit haben belegt, dass die Zusammenarbeit zwischen Bundes- und Landesorganen mehr als ineffizient ist und die Aufgabenerf\u00fcllung in der jetzigen Form nicht gew\u00e4hrleistet wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz muss mehr kontrolliert und nicht aufgel\u00f6st werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Der Verfassungsschutz sollte die Demokratie sch\u00fctzen und weniger das wirtschaftliche System in Deutschland und Brandenburg. W\u00fcrde er es tun, m\u00fcsste er die Verfolgung von Mitgliedern der DKP und anderen linken Organisationen sofort einstellen - was er aber nicht tut. In diesem Sinne wird diese Beh\u00f6rde seinen Aufgaben nicht gerecht und muss aufgel\u00f6st werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD geht von dem Leitbild einer wehrhaften Demokratie aus und bef\u00fcrwortet die Beobachtung von Gruppierungen, die unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung bek\u00e4mpfen. Wir halten daher eine  Beobachtung von rechts- und linksextremen Organisationen sowie von islamistischen Gruppierungen f\u00fcr geboten. Entsprechendes gilt f\u00fcr die Spionageabwehr.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piratenpartei Brandenburg setzt sich daf\u00fcr ein, dass der  Verfassungsschutz Brandenburg aufgel\u00f6st wird. Die Aufgaben sollen,   soweit notwendig,  an die Staatsschutzabteilung der Polizei Brandenburg  \u00fcbertragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-7"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bewirtschaftung des Landeswaldes ist im besonderen Ma\u00dfe dem Allgemeinwohl verpflichtet. Brandenburg ist eines der waldreichsten Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt. Etwa ein Viertel des Brandenburger Waldbestandes (270.000 Hektar) geh\u00f6rt dem Land und wird vom Landesbetrieb Forst nachhaltig bewirtschaftet. Dabei soll es bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verkauf von Landeswald kommt f\u00fcr DIE LINKE nicht in Frage. Schon der rot-rote Koalitionsvertrag von 2009 hatte festgelegt, dass das Landeswaldeigentum in vollem Umfang erhalten bleibt. Der Aufnahme einer entsprechenden Regelung in die Verfassung stehen wir positiv gegen\u00fcber.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ein Verkauf des Landeswaldes oder von Teilen des Landeswaldes steht f\u00fcr die CDU nicht zur Debatte. Dies schlie\u00dfen wir aus. Ausnahmen sind f\u00fcr uns nur bei notwendigen und sinnvollen Arrondierungen vorstellbar.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die grunds\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit des Verkaufs muss erhalten bleiben. Ob der Verkauf im Einzelfall sinnvoll ist, muss dann auch im Einzelfall entschieden werden. Wir brauchen keine ideologische Forstpolitik.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Den  Verkauf  unseres  Tafelsilbers  wie  etwa  der landeseigenen Forstfl\u00e4chen lehnen wir ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Eine weitere Privatisierung des brandenburgischen Landeswaldes sollte unterlassen werden. Der Wald sollte als wesentlicher Bestandteil der brandenburgischen Naturlandschaft erhalten und vor Zerst\u00f6rung bewahrt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Verkauf von Landeswald sollte unter Ber\u00fccksichtigung der Umweltschutz-Bestimmungen weiterhin erlaubt sein. Als Naturschutzgebiet, Landschaftsschutzgebiet oder Naherholungsgebiet ausgewiesene bzw. genutzte Fl\u00e4chen sind jedoch vom Verkauf auszuschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Um eine qualitativ und nachhaltige Bewirtschaftung von Waldfl\u00e4chen zu gew\u00e4hrleisten, bef\u00fcrworten DIE REPUBLIKANER eine Abgabe an Privatinvestoren. Die abgegebenen Fl\u00e4chen, sollen weitgehend f\u00fcr die  \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Landeswald darf nicht an Spekulanten verkauft werden. Bisher wurde Landeswald vor allem gro\u00dffl\u00e4chig u.a. an westdeutsche Gro\u00dfgrundbesitzer verkauft, f\u00fcr die Wald nur ein Anlageobjekt ist. Wir fordern dagegen: Wald soll durch das Land Brandenburg nachhaltig und nach \u00f6kologischen Gesichtspunkten bewirtschaftet werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Durch die Privatisierung des Waldes tragen private Investoren die Kosten und Risiken der Waldbewirtschaftung. Durch die sehr strengen und engen Vorgaben des Brandenburger Landeswaldgesetzes sowie die starke Stellung der Forstbeh\u00f6rden  ist gew\u00e4hrleistet, dass den \u00f6ffentlichen Belangen Rechnung getragen wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Solange sichergestellt ist, dass eine Rodung maximal bis 15% der Fl\u00e4che erlaubt ist, um ausreichende R\u00fcckzugs- und Ausweichm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fauna zu gew\u00e4hrleisten. Dabei ist darauf zu achten, dass keine gro\u00dfen zusammenh\u00e4ngenden Gebiete gerodet werden. Es muss \u00f6kologisch mindestens gleichwertig aufgeforstet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-8"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Sinnvoller ist die bessere Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit von Anfang an. So k\u00f6nnen m\u00f6gliche Konflikte fr\u00fchzeitig erkannt und durch angepasste Planung vermieden werden. Durch das Gesetz zur Verbesserung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung aus dem Jahr 2013 hat der Bundestag die Vorhabentr\u00e4ger zu dieser Aufgabe bereits vor Beginn von Planfeststellungs- und Genehmigungsverfahren verpflichtet. Planung unter \u00f6ffentlicher Beteiligung ist besser als Abstimmungen \u00fcber bereits fertige Projekte.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist f\u00fcr den Ausbau der direkten Demokratie in Brandenburg - dazu haben wir in unserem Wahlprogramm entsprechende Vorstellungen ge\u00e4u\u00dfert. Eine Bindung von Gro\u00dfprojekten an eine obligatorische Volksbefragung ist aus unserer Sicht jedoch wenig sinnvoll, weil Volksbefragungen Erwartungen schaffen, die in den streng regulierten Planungsverfahren nach bundesdeutschem Recht vielfach nicht erf\u00fcllbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht bereits auf kommunaler Ebene die M\u00f6glichkeit, bei dem Bau von Gro\u00dfprojekten beteiligt zu werden. Beteiligungsrechte m\u00fcssen einger\u00e4umt werden, jedoch w\u00e4re eine Volksbefragung zu jedem Projekt \u00fcbertrieben.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Element der Volksbefragung wollen wir nutzen. Alle anderen Parteien im Landtag haben unsere Initiative in diesem Bereich (Braunkohle) leider abgelehnt. Wir werden diese Idee dennoch weiter verfolgen - nicht nur bei der Braunkohle und dem BER. Bei Gro\u00dfbauprojekten ist uns wichtig, dass eine Volksbefragung und B\u00fcrgerbeteiligung am Anfang des Projekts stattfindet - damit es nicht am Ende zu massiven, kostensteigernden Verz\u00f6gerungen kommt.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen inhaltliche  Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Volksinitiativen,- begehren  und  -entscheide  abbauen und auch haushaltsrelevante Initiativen  zulassen.  Damit  k\u00f6nnte  das  Volk  bei  Gro\u00dfprojekten  wie  dem Flughafen BER eingreifen. Eine Genehmigungspflicht halten wir nicht f\u00fcr erforderlich.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD h\u00e4lt es f\u00fcr geboten, der mangelnden Identifikation der B\u00fcrger mit der etablierten Politik durch die St\u00e4rkung direktdemokratischer Verfahren entgegenzuwirken. Wie in der Schweiz sollten die B\u00fcrger auch in Brandenburg bei wesentlichen Sachentscheidungen mitwirken d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die verheerende Entwicklung des Gro\u00dfprojektes BER hat gezeigt, dass wichtige Bauvorhaben nur dann auf gesellschaftliche Akzeptanz sto\u00dfen, wenn diese durch die Bev\u00f6lkerung legitimiert sind. Daher sind direktdemokratische Elemente bei Gro\u00dfbauprojekten in der Brandenburger Verfassung zu verankern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER sagen JA zur Direkten Demokratie! Gro\u00dfprojekte m\u00fcssen durch die Einwohner legitimiert werden. Die Volksbefragungen m\u00fcssen f\u00fcr die Landesregierung bindend sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung auf allen politischen Ebenen ein. Gerade f\u00fcr  Gro\u00dfbauprojekte gilt, dass ihre erfolgreiche Verwirklichung davon abh\u00e4ngt, dass sie von der Bev\u00f6lkerung mitgetragen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-9"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die menschenw\u00fcrdige Unterbringung und Betreuung von Fl\u00fcchtlingen ist wichtig. Deshalb tritt die Brandenburger SPD daf\u00fcr ein, Asylbewerberinnen und Asylbewerber nicht abgeschottet von der Brandenburger Bev\u00f6lkerung in Sammelunterk\u00fcnften unterzubringen, sondern nach M\u00f6glichkeit in Wohnungen. Dies senkt Konfliktpotenziale und st\u00e4rkt die Eigenverantwortlichkeit der Fl\u00fcchtlinge. Allerdings entscheiden die Kommunen vor Ort selbst dar\u00fcber, welche Unterbringungsform sie zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE will einer Willkommenskultur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sowie Asylbewerberinnen und Asylbewerber im Land zum Durchbruch verhelfen. Generell m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr Unterbringung (darunter die Unterbringung in Wohnungen) und Betreuung deutlich verbessert werden; eine Riesenherausforderung vor dem Hintergrund der anzunehmenden Asylbewerberzahlen. Auf jeden Fall muss auch das Gutscheinsystem abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Asylbewerber \u00e4u\u00dfern selbst, dass ihnen die Unterbringung in einer zentralen Aufnahmestelle in den ersten Wochen sehr geholfen hat. Die Wohnungsunterbringung sollte deshalb nicht sofort erfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das ist f\u00fcr uns ein sehr wichtiger Punkt! Die h\u00e4ufig \u00fcber Jahre andauernde Unterbringung in Sammelunterk\u00fcnften verhindert Integration, sch\u00fcrt Vorurteile und ist gerade bei der Wohnraumsituation in den meisten Teilen Brandenburgs vollkommen unn\u00f6tig. Wir stehen f\u00fcr die dezentrale Unterbringung in Wohnungen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die heutigen Sammelunterk\u00fcnfte sind oft unw\u00fcrdig, sie verhindern Integration und stigmatisieren die Fl\u00fcchtlinge. Deshalb wollen wir Fl\u00fcchtlinge so bald wie m\u00f6glich nach ihrer Ankunft bevorzugt in Wohnungen unterbringen und fordern h\u00f6here Mindeststandards f\u00fcr Sammelunterk\u00fcnfte. Den Aufenthalt in der landesweiten Erstaufnahmestelle in Eisenh\u00fcttenstadt wollen wir auf m\u00f6glichst drei Monate begrenzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Dem Sicherheitsinteresse der B\u00fcrger ist eher entsprochen, wenn die Asylbewerber, die ohnehin nur zeitweise Zuflucht erhalten sollten, zentral untergebracht werden. Am sinnvollsten w\u00e4re es, wenn daf\u00fcr das leerstehende Gel\u00e4nde des Gro\u00dfflughafens BER genutzt werden w\u00fcrde. Das w\u00fcrde die Kosten und die Kriminalit\u00e4tsbelastung der anderen Landkreise deutlich senken, aber auch notwendig werdende Abschiebungen abgelehnter Asylbewerber durch die N\u00e4he zum Flughafen Sch\u00f6nefeld deutlich erleichtern.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine dezentrale Unterbringung von Asylbewerbern in Wohnungen erlaubt eine bessere Wohnqualit\u00e4t und f\u00f6rdert die Integration.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER lehnen die Unterbringung von Asylbewerbern in Wohnungen aus zwei Gr\u00fcnden ab. Erstens: Es wird eine Verfestigung des Aufenthaltsstatus durch die Hintert\u00fcr praktiziert. Die Integrationslobby schafft Strukturen, welches eine sp\u00e4tere Ausweisung fast unm\u00f6glich macht. Au\u00dferdem ist vor allem in Ballungsgebieten Wohnraum knapp und die Mieten steigen. Die vorgeschlagene Ma\u00dfnahme f\u00fchrt zur Versch\u00e4rfung der Situation auf dem Wohnungsmarkt.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Integration von Asylbewerbern gelingt besser, wenn sie nicht in zentralen Sammelunterk\u00fcnften untergebracht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Den Brandenburgern ist das Schicksal der Fl\u00fcchtlinge weltweit nicht  gleichg\u00fcltig. Andererseits lassen sich die weltweiten Fl\u00fcchtlingsprobleme weder durch Brandenburg noch durch Deutschland l\u00f6sen. Brandenburg sollte sich auch weiterhin gerne bereit zeigen, den Fl\u00fcchtlingen zu helfen, die es nach einem vereinbarten Verteilungsschl\u00fcssel aufzunehmen hat.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Gefl\u00fcchtete statt in  zentralen Sammelunterk\u00fcnften dezentral in gew\u00f6hnlichen Wohnungen  untergebracht werden. Dies erm\u00f6glicht eine bessere soziale Beteiligung  und verringert psychisch extrem belastende Situationen, die durch die  Ansammlung vieler Menschen ohne Perspektive auf engem Raum in den oft  abgelegenen Sammelunterk\u00fcnften entstehen k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-10"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD steht f\u00fcr vern\u00fcnftige und unideologische Bildungspolitik in Brandenburg und f\u00fcr den Schulfrieden in unserem Land. Unser Ziel in diesem Sinne ist ein klar strukturiertes, verl\u00e4ssliches, vielf\u00e4ltiges und durchl\u00e4ssiges Schulsystem, in dem die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lange gemeinsam lernen und das die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t f\u00fcr d\u00fcnn besiedelte Regionen bietet.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE steht f\u00fcr mehr individuelle F\u00f6rderung und l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Die fr\u00fche Aussonderung von Kindern ist ungerecht, verbaut Entwicklungschancen und ist auch aus \u00f6konomischer Perspektive widersinnig. Kinder geh\u00f6ren zusammen, und jedes kann von jedem anderen lernen. Daher wollen wir die Gemeinschaftsschule in dieser Legislaturperiode gemeinsam mit den Verantwortlichen und Experten schrittweise und auf freiwilliger Basis einf\u00fchren.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir fordern daher Schulfrieden f\u00fcr die Schulstruktur im Land Brandenburg. Die bestehenden allgemeinbildenden Schulformen k\u00f6nnen im Gegensatz zur Einheitsschule die individuelle F\u00f6rderung eines jeden Sch\u00fclers bestens gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir brauchen keine neue Schulstrukturdebatte. Wir m\u00fcssen uns mehr \u00fcber Lerninhalte, Lernformen und die Rahmenbedingungen an den Schulen - etwa die Klassengr\u00f6\u00dfen und die Ausstattung - unterhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns steht die Qualit\u00e4t der Schule im Mittelpunkt. Regional k\u00f6nnen das ganz unterschiedliche Schulformen sein, daher wollen wir eine flexible Schulstruktur, mit pragmatischen L\u00f6sungen vor Ort, die von allen mitgetragen wird. Unser Ziel ist eine Schulform, die niemanden fr\u00fchzeitig ausschlie\u00dft, sondern Chancen bietet. Die Gesamtschule mit gymnasialer Oberstufe setzt dies am besten um. Wir wollen deshalb die Oberschulen st\u00e4rken und weiterentwickeln.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD spricht sich f\u00fcr ein nach den individuellen Neigungen und Leistungsm\u00f6glichkeiten gegliedertes Schulsystem, bestehend aus gemeinsamen Grundschulen und sp\u00e4ter differenziert in Gymnasien, Realschulen und F\u00f6rderschulen, aus. Gesamtschulen, in denen leistungsstarke und leistungsschwache Sch\u00fcler gemeinsam unterrichtet werden, die einen unter-, die anderen \u00fcberfordert werden, haben sich als kontraproduktiv erwiesen, weil sie keine wirklich individuelle Betreuung erm\u00f6glichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Gliedrigkeit des Brandenburger Schulsystems halten wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr sinnvoll. Entscheidend f\u00fcr uns ist es, dass alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine optimale Bildung erfahren, die sich an ihren Bed\u00fcrfnisse und F\u00e4higkeiten ausrichtet. Eine Einheitsschule wird diesem Grundsatz nicht gerecht. Wir sind jedoch offen f\u00fcr Diskussionen bez\u00fcglich einer perspektivischen Zweigliedrigkeit des Schulsystems.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER favorisieren das bew\u00e4hrte Schulsystem. Durch Gleichmacherei steigt nicht der Bildungserfolg, au\u00dfer es wird gleichzeitig das Niveau gesenkt. Und das wollen wir in Brandenburg nicht!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir haben ein Schulsystem, das schulischen Erfolg und soziale Herkunft deutlich herausstellt. Wir schlagen stattdessen eine demokratische Allgemeinbildung vor. Sie soll Jugend bef\u00e4higen, ihre Interessen zu erkennen und sich f\u00fcr deren Verwirklichung einzusetzen und zu organisieren. Wir treten ein f\u00fcr ein Bildungswesen, in dem sich alle Kinder und Jugendliche optimal entfalten k\u00f6nnen, ohne Ausgrenzung und Besch\u00e4mung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich f\u00fcr ein Schulsystem aus Hauptschulen, Realschulen und Gymnasien ein. Sch\u00fcler, die fr\u00fcher Hauptschulen besuchten, weil sie st\u00e4rker praktisch als theoretisch begabt waren und sich h\u00e4ufig auch als leistungsschw\u00e4cher erwiesen, besuchen in Brandenburg in der Regel integrierte Schulen. Dort k\u00f6nnen sie aber nur ungen\u00fcgend gef\u00f6rdert werden, weil dort die f\u00fcr die damaligen Hauptschulen charakteristische starke Berufs- und Praxisorientierung des Unterrichts nicht angeboten werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Ein Bildungssystem kann nur dann gerecht sein, wenn Wahlfreiheit herrscht: Jeder Mensch muss unabh\u00e4ngig von sozialer und kultureller Herkunft, finanzieller Lage und sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf die von ihm bevorzugte Bildungsform frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Pauschale Ausschlusskriterien sind grunds\u00e4tzlich abzulehnen. Es ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Lernende nicht aufgrund ihrer finanziellen Situation gehindert sind, ihren gew\u00fcnschten Bildungsweg zu verfolgen.", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-11"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Selbstverst\u00e4ndlich tritt die Brandenburger SPD daf\u00fcr ein, dass unsere Landeshauptstadt Potsdam an das ICE-Streckennetz der Deutschen Bahn angeschlossen wird. Ob dies geschieht, h\u00e4ngt allerdings von einer Unternehmensentscheidung der Deutschen Bahn ab. Bei der Brandenburger Landtagswahl am 14. September wird \u00fcber diese Frage nicht entschieden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Ein ICE-Anschluss f\u00fcr die Landeshauptstadt w\u00fcrde nicht nur die Stadt besser an die schnellen Schienenverbindungen der Bundesrepublik anbinden, sondern w\u00e4re auch f\u00fcr Region als Ganzes ein Gewinn. Die jetzige Situation, d.h. die ausschlie\u00dfliche Anbindung \u00fcber Berlin, ist f\u00fcr die Brandenburgerinnen und Brandenburger mit erheblichen Belastungen verbunden und deshalb unbefriedigend.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert wenn Potsdam als Landeshauptstadt besser an das ICE-Netz angebunden w\u00e4re. Mit dem Ausbau der Strecke Berlin-Hannover f\u00fchrt die ICE-Haupttrasse Richtung Westen allerdings n\u00f6rdlich an Potsdam vorbei. Der Fernverkehr ist eine eigenwirtschaftlich zu erbringende Aufgabe der Deutschen Bahn.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Potsdam hat sich in den letzten Jahren hervorragend entwickelt. Die Einwohnerzahlen entwickeln sich genauso positiv wie die Wirtschaft vor Ort. Der Potsdamer Hauptbahnhof ist daher geeignet als ICE Bahnhof in das Streckennetz der Deutschen Bahn aufgenommen zu werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Immer mehr Menschen pendeln zwischen Brandenburg und Berlin. Daf\u00fcr reicht das bisherige Angebot kaum aus. Wir wollen daher k\u00fcrzere Takte vor allem in den Hauptverkehrszeiten, eine durchgehende Bedienung und mehr Kapazit\u00e4ten auf den besonders  ausgelasteten Linien des Regional- und S-Bahnverkehrs sorgen. Zudem k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, dass auch im l\u00e4ndlichen Raum das Angebot verbessert wird und keine Strecken  mehr  entwidmet  werden. Das hat f\u00fcr uns zun\u00e4chst Vorrang.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Potsdam als Landeshauptstadt und wirtschaftliches sowie kulturelles Zentrum muss eine bessere Verkehrsanbindung erhalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die regionale Bev\u00f6lkerungsentwicklung der letzten Jahrzehnte hat deutliche Ver\u00e4nderungen mit sich gebracht, die auch die Deutsche Bahn in die Planung von Verkehrsknotenpunkte einbeziehen sollte. Ein ICE-Stopp in Potsdam erscheint betriebswirtschaftlich sinnvoll und h\u00e4tte \u00fcber Potsdam hinaus insbesondere f\u00fcr den Westen Brandenburgs sp\u00fcrbare Verbesserungen zur Folge.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Landeshauptstadt muss an das ICE- Netz angeschlossen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Potsdam  wurde erst 2006 vom Netz genommen, weil der Weg in die westlichen Bundesl\u00e4nder \u00fcber den Umweg Berlin schneller ist, als der Weg \u00fcber Magdeburg.  Deswegen macht es zum jetzigen Zeitpunkt keinen Sinn, Potsdam  erneut in das ICE Netz zu integrieren.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-12"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Dies geschieht bereits. F\u00fcr Antragsteller technischer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen wie Z\u00e4unen, mit denen \u00dcbergriffe von W\u00f6lfen auf Nutztiere in der Landwirtschaft verhindert werden sollen, stehen Finanzierungsmittel des NaturSchutzFonds Brandenburg zur Verf\u00fcgung. Im \u00dcbrigen halten wir den Einsatz von Herdenschutzhunden f\u00fcr das effektivste Mittel zum Schutz von Schafen. Trotz des zunehmenden Wolfsbestands ist die Zahl der Nutztierrisse in Brandenburg seit 2010 r\u00fcckl\u00e4ufig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Landtag hat mit den Stimmen aller Fraktionen vor kurzem die Landesregierung aufgefordert, neben der F\u00f6rderung von pr\u00e4ventiven Schutzma\u00dfnahmen von Schafen und Ziegen vor \u00dcbergriffen durch W\u00f6lfe sowie Ausgleichszahlungen bei Sch\u00e4den durch W\u00f6lfe schnellstm\u00f6glich auch die Voraussetzungen zur F\u00f6rderung von Herdenschutzhunden im Land Brandenburg zu schaffen. F\u00fcr diese Forderung hat sich DIE LINKE in Abstimmung mit der Arbeitsgemeinschaft Herdenschutzhunde besonders stark gemacht.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die Interessen der Land-, Forst-, und Fischereiwirtschaft sowie der J\u00e4ger gleichberechtigt mit Natur- und Artenschutz behandeln. Dazu geh\u00f6rt nicht nur der finanzielle Ausgleich f\u00fcr verursachte Sch\u00e4den, sondern auch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise die Anschaffung von speziellen Herdenschutzhunden f\u00fcr Schaf- und Ziegenhalter. Das Land Brandenburg sollte auch k\u00fcnftig den Bau wolfssicherer Z\u00e4une f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Schutzz\u00e4une und Ausgleichszahlungen f\u00fcr die Sch\u00e4fer sind M\u00f6glichkeiten des Landes Sch\u00e4den, die aus der zunehmenden Wolfpopulation entstehen, zu kompensieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die von uns Gr\u00fcnen unterst\u00fctzte Wiederbesiedlung unserer Landschaft durch den Wolf stellt die Sch\u00e4fereien in einigen Regionen vor neue Probleme. Hier wollen wir die Sch\u00e4fereien besser unterst\u00fctzen und auch den Kauf sowie die Haltung von Herdenschutzhunden f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Dass bei uns l\u00e4ngst verschwundene Tierarten wieder heimisch werden, ist zu begr\u00fc\u00dfen. W\u00f6lfe ern\u00e4hren sich \u00fcberwiegend von Wildtieren, jedoch kommt es auch vor, dass Nutztiere gerissen werden. Die Gr\u00f6\u00dfenordnung, in der das geschieht, rechtfertigt aber keinen vollumf\u00e4nglichen Schutz der Nutztiere auf Steuerzahlerkosten, zumal es auch \u00f6konomischere Methoden der Wolfsabwehr, als den Aufbau von Elektroz\u00e4unen gibt (z.B. Herdenschutzhunde).", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Von Sch\u00e4den durch zur\u00fcckkehrende Arten Betroffene sind bei der Anpassung an zu unterst\u00fctzen. Auftretende Sch\u00e4den sind zu ersetzen. Die R\u00fcckkehr von Arten wie Wolf und Elch ist eine gew\u00fcnschte Folge der Einrichtung von Naturschutzgebieten sowie Schutzbestimmungen durch das Land. Als Verursacher ist das Land daher in der Pflicht, die daraus resultierenden Folgen abzumildern, auch um die Akzeptanz f\u00fcr die zur\u00fcckkehrenden Arten zu st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Ansiedlung von W\u00f6lfen vorantreibt, soll auch f\u00fcr entstehende Sch\u00e4den aufkommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten das Problem auf der einen Seite f\u00fcr \u00fcbertrieben. Andererseits ist es sinnvoller, wenn Bauern entsch\u00e4digt werden, wenn deren Schafe von W\u00f6lfen gerissen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Der  Wolf geh\u00f6rt nach CITES zu den gef\u00e4hrdeten Arten. Was dazu f\u00fchrt, seine Ansiedelung in Deutschland zu f\u00f6rdern, muss etwas daf\u00fcr unternommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-13"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD lehnt es ab, dass es in Betrieben Arbeitnehmer erster und zweiter Klassen gibt. In Ordnung ist Leiharbeit nur dann, wenn sie nicht zu Lohndumping und Ausbeutung f\u00fchrt. Eine Zust\u00e4ndigkeit des Landes Brandenburg f\u00fcr die Regelung dieses Themas besteht allerdings nicht. Bei der Landtagswahl am 14. September wird hier\u00fcber also nicht entschieden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE k\u00e4mpft weiterhin daf\u00fcr, dass Leiharbeiterinnen und Saisonkr\u00e4fte denselben Lohn erhalten wie die Stammbelegschaft. Alles andere ist Diskriminierung. Leiharbeit hat sich in den vergangenen Jahren zu einem enormen Problem auf dem Arbeitsmarkt entwickelt. Unternehmen haben zum Teil Stammarbeitspl\u00e4tze in schlechter bezahlte Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse verwandelt. Es darf aber keine Besch\u00e4ftigten zweiter Klasse geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit darf nicht zu einer Schlechterstellung der Besch\u00e4ftigten f\u00fchren.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das Instrument der Zeitarbeit bietet gerade Langzeitarbeitslosen gute M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Wiedereinstieg in den Arbeitsmarkt. Zus\u00e4tzliche Regulierung verbaut diesen Weg aus der Arbeitslosigkeit. Wir unterst\u00fctzen die Tarifparteien im eingeschlagenen Weg der Branchenzuschl\u00e4ge und der damit verbundenen nachhaltigen Angleichung der L\u00f6hne zwischen Zeitarbeitern und regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeit kann sinnvoll sein, um in einem Betrieb kurzfristig Engp\u00e4sse auszugleichen. Dies erfordert viel Flexibilit\u00e4t von den Arbeitenden. Daher fordern wir  gleiche Entlohnung ab dem ersten Tag und zus\u00e4tzlich einen Flexibilit\u00e4tsbonus. Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter sollen zudem die gleichen Rechte haben wie Festangestellte. Das ist unser Gegenentwurf zur heutigen Praxis, wo Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge immer st\u00e4rker tariflich bezahlte Arbeit ersetzt.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD fordert: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit! Nur so kann soziale Gerechtigkeit verwirklicht werden. Es ist nicht einzusehen, dass Leiharbeiter f\u00fcr die gleiche Arbeit, m\u00f6glicherweise am selben Arbeitsplatz, einen signifikant geringeren Lohn erhalten. Langfristig sollte Leiharbeit ganz abgeschafft werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Leiharbeit ist ein wichtiges Instrumentarien, um den Unternehmen in Deutschland das Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t zu geben, welches sie im internationalen Wettbewerb brauchen. Diese Flexibilit\u00e4t darf jedoch nicht zulasten des Gerechtigkeitsempfinden der Menschen eingesetzt werden. Daher muss gelten: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit! Auch bei gleicher Bezahlung wird das Instrument der Leiharbeit weiter seinen Stellenwert erhalten k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit! Die Ausbeutung von Leiharbeitskr\u00e4ften muss beendet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Leiharbeiter werden von den Unternehmen gern gegen die Kernbelegschaften ausgespielt. Der Lohnunterschied ist dabei ein Mittel. Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit ist deshalb unser Motto.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Forderung w\u00fcrde dem Instrument Leiharbeit weitgehend die wirtschaftliche Basis entziehen. Das Instrument der Leiharbeit muss aber als solches erhalten bleiben. Es dient dazu vor\u00fcbergehende Nachfragespitzen abzufedern, ohne die Stammbelegschaft bei ungewisser Auftragsgrundlage aufstocken zu m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die arbeitsrechtlichen Bedingungen von Zeitarbeitern  d\u00fcrfen die branchen\u00fcblichen oder tarifvertraglichen Regelungen nicht  unterschreiten. Im Rahmen unserer Forderungen nach einem gesetzlichen  Mindestlohn fordern wir sogar eine um 8,33% h\u00f6here Verg\u00fctung f\u00fcr nicht  festangestellte Mitarbeiter, um deren Flexibilit\u00e4t besonders zu  w\u00fcrdigen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-14"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Achtung und der Respekt vor den Menschen, die in den m\u00f6rderischen Kriegen besonders des vergangenen Jahrhunderts sinnlos ums Leben kamen, schlie\u00dfen es ganz klar aus, ihre Grabst\u00e4tten heute zum Zweck rechtsextremistischer und gewaltverherrlichender Propaganda zu missbrauchen. Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten existieren in Brandenburg, um das Gedenken an vergangene Kriege zu bewahren - nicht um neue Kriege heraufzubeschw\u00f6ren.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Waldfriedhof Halbe hatte sich vor zehn Jahren zu einem bundesweiten Wallfahrtsort f\u00fcr Neonazis entwickelt. Vor diesem Hintergrund hat der Landtag 2006 das Versammlungsgesetz ge\u00e4ndert. Damit wurden der Friedhof und der unmittelbar angrenzende Bereich f\u00fcr solche Aufm\u00e4rsche unzug\u00e4nglich. Ein solcher klar begrenzter Eingriff in das Versammlungsrecht ist vertretbar, denn er verhindert einen Missbrauch des Ortes f\u00fcr eine Glorifizierung der Gewalttaten des deutschen Faschismus.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Rechtsextremen sollte zum Schutz von Gr\u00e4ber- und anderen Gedenkst\u00e4tten, die der Erinnerung an Opfer von Krieg oder Gewaltherrschaft gewidmet sind, eine ortsnahe Demonstration untersagt werden k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der Anstand und der Respekt vor den Toten verbietet so eine Nutzung der Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen die geltende Rechtslage nicht \u00e4ndern. Aus demokratischer \u00dcberzeugung sagen wir aber generell: Solange die Organisationen nicht verboten sind, m\u00fcssen auch ihr die Meinungs- und Demonstrationsfreiheit zugestanden werden. Wir werden ihnen aber gemeinsam mit allen Kr\u00e4ften der demokratischen Zivilgesellschaft entschlossen entgegentreten und rufen zu Toleranz- und Demokratiefesten, Demos und friedlichen Blockaden von Nazi-Aufm\u00e4rschen auf.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Allen B\u00fcrgern, egal ob vermeintlich rechts oder links, sollte das im Grundgesetz verbriefte Versammlungsrecht vollumf\u00e4nglich zustehen. Es ist nicht einzusehen, dass es f\u00fcr bestimmte Gruppen Sonderrechte, f\u00fcr andere drastische Beschr\u00e4nkungen gibt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Demonstrations- und Versammlungsrecht in Deutschland ist ein hohes Gut. Jedoch sind Einschr\u00e4nkungen immer dann geboten, wenn dieses Recht missbraucht wird. Extremistische Organisationen sollten aus diesem Grund keine Demonstrationen an sensiblen Orten vornehmen d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundgesetz der Bundesrepublik gilt f\u00fcr alle Menschen egal welcher politischen Gesinnung sie angeh\u00f6ren. Das muss unsere Demokratie aushalten.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Erinnerungskultur speziell an Orten wie dem Soldatenfriedhof in Halbe darf nicht dazu missbraucht werden, die Geschichte der Nazi-Diktatur zu verkl\u00e4ren oder gar zu negieren. Die Diktatur der Nationalsozialisten als menschenfeindlich rassistische Ideologie hat die V\u00f6lker Europas in einen barbarischen Weltkrieg mit Millionen von Opfern, Soldaten und Zivilisten, gest\u00fcrzt. Das Gedenken an die Toten dieses Krieges darf nicht durch rechtsextreme Organisationen missbraucht werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-15"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Brandenburg hat sich in den nahezu 25 Jahren seiner Existenz zu einem stabilen, selbstbewussten und erfolgreichen Bundesland entwickelt. Es ist nicht einmal ansatzweise erkennbar, dass eine Mehrheit (oder auch nur eine nennenswerte Anzahl) der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Brandenburgs f\u00fcr eine Selbstabschaffung ihres Bundeslandes durch die Fusion mit Berlin eintritt. Solange dies so ist, stellt sich die Frage aus der Sicht der Brandenburger SPD nicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Verflechtung zwischen Brandenburg und Berlin hat sich deutlich verst\u00e4rkt - beide L\u00e4nder profitieren davon. Zugleich brauchen die Beziehungen eine neue Dynamik und Offenheit. Ein wichtiger Schritt w\u00e4re ein gemeinsam erarbeitetes Entwicklungskonzept f\u00fcr die Region, welches das Leitbild von 2006 ersetzt. Es sollte Vorhaben, arbeitsteilige Entwicklungsschwerpunkte, eine abgestimmte Raumplanung und \u00f6ffentliche Investitionen festlegen sowie Verpflichtungen f\u00fcr die berlinferneren R\u00e4ume enthalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Schon jetzt ist die wirtschaftliche und institutionelle Verflechtung zwischen Berlin und Brandenburg so gro\u00df, wie zwischen keinen anderen Bundesl\u00e4ndern.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Nicht nur historisch gesehen geh\u00f6ren beide L\u00e4nder zusammen. Seit der Wende haben sich Berlin und Brandenburg gemeinsam entwickelt und sich kontinuierlich angen\u00e4hert. Niemand kann von Brandenburg reden, ohne Berlin im Hinterkopf zu haben und umgekehrt. Langfristig ist eine Fusion f\u00fcr beide L\u00e4nder sinnvoll. Gleichwohl schreibt die Verfassung den einzig gangbaren Weg f\u00fcr eine Fusion vor; entscheiden wird also der B\u00fcrger! F\u00fcr eine Fusion bedarf es aber verl\u00e4sslicher Partner auf beiden Seiten.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammenarbeit zwischen Berlin und Brandenburg  muss besser werden! Wir sind ein historisch und kulturell gemeinsam gewachsener Wirtschaftsraum und k\u00f6nnen die Herausforderungen des demografischen Wandels, der Energiewende und der milliardenschweren Verschuldung beider L\u00e4nder nur gemeinsam bew\u00e4ltigen, hier m\u00fcssen tragf\u00e4hige L\u00f6sungen gefunden werden. Wir wollen einen neuen Anlauf auf Augenh\u00f6he beider Partner nehmen und um die Zustimmung zur Fusion per Volksentscheid werben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Strukturen beider L\u00e4nder sind zu unterschiedlich. Zudem w\u00fcrden die Interessen Brandenburgs zugunsten derer der Millionenmetropole hintangestellt werden, woran kein Brandenburger interessiert sein kann. Die These von den angebl. Kosteneinsparungen durch eine L\u00e4nderfusion haben sich schon bei der Kreisgebietsreform einerseits und bei der Zusammenlegung der Berliner Bezirke andererseits als unzutreffend erwiesen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Eine Fusion der beiden Bundesl\u00e4nder halten wir f\u00fcr wenig hilfreich, da diese insbesondere f\u00fcr Brandenburg erhebliche finanzielle Risiken birgt. Die Potenziale einer engeren Zusammenarbeit zwischen Brandenburg und Berlin sind indes l\u00e4ngst noch nicht ausgesch\u00f6pft und sollten in Zukunft konsequenter genutzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Es besteht kein aktueller Handlungsbedarf zu dieser Frage.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Politik ein. Wir treten daher f\u00fcr das  Subsidiarit\u00e4tsprinzip als Organisationsprinzip ein,  wonach Aufgaben,  grunds\u00e4tzlich von den kleineren, b\u00fcrgern\u00e4heren Einheiten gel\u00f6st werden sollen, solange dies m\u00f6glich ist. Daf\u00fcr spricht auch, dass die Interessen der Menschen in einem l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum wie Brandenburg andere sind als die der Menschen in einer Gro\u00dfstadt wie Berlin. Synergieeffekte sind durch mehr Kooperation zu erreichen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten Brandenburg arbeiten an einem tragf\u00e4higen Konzept zum \u00dcberleben des Landes Brandenburg.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-16"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Da in Deutschland das Legalit\u00e4tsprinzip gilt, ist die Polizei verpflichtet, jeden bekannten Versto\u00df gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz zur Anzeige zu bringen, wobei der Staatsanwalt jedoch die M\u00f6glichkeit hat, ein Verfahren wegen Geringf\u00fcgigkeit einzustellen, wenn es sich nur um eine geringe Menge handelt. Hierbei sollte es im Fall von Cannabis bleiben, da sonst Aufwand und Ertrag der Verfolgung in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis stehen w\u00fcrden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der bisherige, zumeist auf den repressiven Charakter abstellende Ansatz der konventionellen Drogenpolitik war nicht erfolgreich. DIE LINKE setzt sich f\u00fcr eine gesundheitsorientierte Drogenpolitik ein. Wir setzen dabei auf ein Konzept, dass nicht zuerst auf Strafe und Repression gegen Drogenkonsumentinnen und -konsumenten, sondern auf fr\u00fchzeitige Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung setzt und damit dem Drogenmissbrauch vorbeugt. Wir wollen die Entkriminalisierung des Drogengebrauchs vorantreiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Auch der Besitz geringer Mengen Cannabis soll verfolgt werden. Die CDU spricht sich gegen die Legalisierung von Drogen aus. Cannabis dient als Einstiegsdroge f\u00fcr den Konsum h\u00e4rterer Drogen und f\u00fchrt zu starken gesundheitlichen Sch\u00e4den.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Unsere Polizei hat wichtigere Aufgaben - auch im Bereich der Drogendelikte - als die Verfolgung von Kleinstmengen Cannabis. Gerade im medizinischen Bereich ist Cannabis zudem sehr hilfreich, bei der Linderung der Leiden von chronischen Schmerzpatienten etwa.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Bei weichen Drogen wie Cannabis wollen wir den Eigengebrauch und den privaten Anbau entkriminalisieren. Die Kriminalisierung sehen wir als Sackgasse, Strafverfolgung hilft Abh\u00e4ngigen nicht, sie brauchen Zugang zu Therapie- und Hilfsangeboten. Diese wollen wir st\u00e4rken, um die Folgen von Abh\u00e4ngigkeit zu verhindern.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Cannabis ist die Einstiegsdroge in den Missbrauch auch weitaus sch\u00e4dlicherer Suchtstoffe (Heroin / Kokain etc.). Zudem ist die Anzahl der Verkehrsunf\u00e4lle, bei dem Drogenkonsum eines Beteiligten festgestellt wurde, deutlich angestiegen", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "BVB / FREIE W\u00c4HLER bekennt sich zu einer konsequenten Anti-Drogen-Politik. Die Verharmlosung von Drogen, wie z.B. Cannabis, ist nicht hinzunehmen. Jede Menge des Besitzes soll nachdr\u00fccklich verfolgt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die bundesweit geltenden Gesetze sollen weiter gelten. Cannabisprodukte gelten bei Suchtexperten bis heute als Einstiegsdroge und eine Legalisierung wird deshalb von ihnen  abgelehnt.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Alkohol ist schlie\u00dflich auch legal und schadet der Gesundheit dazu noch st\u00e4rker. Wer Cannabis verbieten will, darf vor dem Alkohol nicht Halt machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Im Prinzip setzt sich die AfD f\u00fcr eine strafrechtliche Verfolgung auch beim Besitz von geringen Mengen ein.  Die AfD sieht  keinen \u00c4nderungsbedarf bei \u00a7 31a BtMG. Diese Regelung normiert das Absehen von der Verfolgung und  ist Ausfluss einer alten europ\u00e4ischen Rechtstradition.  Die Ber\u00fccksichtigung der individuellen Schuld sollte in solchen F\u00e4llen f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden ma\u00dfgebend sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Illegal gehandelte Cannabisprodukte sind immer h\u00e4ufiger mit Beimengungen verunreinigt, deren Gesundheitsgefahren die des Cannabis \u00fcbersteigen. Wir werden deshalb einen Modellversuch zur legalen Eigenversorgung mit Cannabisprodukten nach dem Vorbild der spanischen Cannabis Social Clubs starten. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr eine bundesweite Legalisierung aller Hanfpflanzen ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-17"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD vertritt grunds\u00e4tzlich die Auffassung, dass die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge bei der \u00f6ffentlichen Hand am besten aufgehoben ist. In diesem Sinn unterst\u00fctzen wir die Position, dass die Wasserversorgung in die \u00f6ffentliche Hand geh\u00f6rt. Da es sich bei der Wasserversorgung allerdings um eine Angelegenheit der Kommunen handelt, wird diese Frage bei der Landtagswahl am 14. September nicht zur Abstimmung stehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Privatisierungen \u00f6ffentlicher Infrastruktureinrichtungen der vergangenen zwei Jahrzehnte waren ein Irrweg, der auf Kosten von VerbraucherInnen und Kommunen ging. Sie m\u00fcssen ein f\u00fcr alle Mal beendet und m\u00f6glichst revidiert werden. Infrastruktur muss dem Gemeinwohl dienen. Ziel der LINKEN ist es, die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge auf wirtschaftlich stabile Grundlagen zu stellen. Wir wollen die Effizienz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der kommunalen Ver- und Entsorgungswirtschaft st\u00e4rken.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die bew\u00e4hrten Versorgungsstrukturen und die erstklassige Qualit\u00e4t der Wasserversorgung in Deutschland d\u00fcrfen nicht durch eine europ\u00e4ische Ausschreibungspflicht gef\u00e4hrdet werden. Die Kommunen sollen vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, wie die lokale Wasserversorgung am besten gew\u00e4hrleistet werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wenn privatwirtschaftliche L\u00f6sungen wirtschaftlicher funktionieren sollen sie entsprechend umgesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Trinkwasser ist elementarer Gegenstand der Daseinsvorsorge und  darf nicht zum Spekulationsobjekt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Wasser ist ein lebenswichtiges Gut, zu dem jeder B\u00fcrger unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Geldbeutels Zugang haben muss. Daher muss es sich in \u00f6ffentlicher Hand und unter staatlicher Kontrolle befinden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung der Menschen mit Frischwasser z\u00e4hlt zu den ganz elementaren Aspekten der staatlichen Daseinsvorsorge. Die bisherigen Praxisbeispiele f\u00fcr die Privatisierung dieser Aufgabe haben gezeigt, dass die \u00f6ffentliche Hand die Wasserversorgung \u00fcbernehmen sollte, so wie dies auch in anderen zentralen Bereichen - wie der Bildung - der Fall ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Wasser ist ein Grundnahrungsmittel, und deshalb darf es nicht zum Spekulationsobjekt werden!", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Wasserversorgung ist Bestandteil der Daseinsvorsorge. Wir lehnen deren Privatisierung prinzipiell ab. Wasser ist ein \u00d6ffentliches Gut, keine Handelsware -  Wir fordern, dass das Menschenrecht auf Wasser und sanit\u00e4re Grundversorgung entsprechend der Resolution der Vereinten Nationen durchzusetzen ist und eine funktionierende Wasser- und Abwasserwirtschaft als existenzsichernde \u00f6ffentliche Dienstleistung f\u00fcr alle Menschen zu f\u00f6rdern ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Versorgung der Menschen mit gesundem Wasser ist eine grundlegende \u00f6ffentliche Aufgabe. Eine \u00dcbertragung dieser Aufgabe an Private ist keine sachgerechte Alternative. Da die Wasserversorgung mit ihrem Anschluss- und Benutzerzwang keinen Wettbewerb zwischen verschiedenen Anbietern zul\u00e4sst,  haben private Anbieter keinen Anreiz, Investitionen zu t\u00e4tigen, die eine hohe Wasserqualit\u00e4t und eine gute Versorgungsinfrastruktur gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wasser muss jedem B\u00fcrger zu einem angemessenen und erschwinglichen Preis zur Verf\u00fcgung stehen. Wir stehen f\u00fcr die Rekommunalisierung der Wasserversorgung ein, da sie als Infrastruktur der Grundversorgung dient. Eine private Beteiligung an oder eine private \u00dcbernahme der Wasserversorgungsunternehmen lehnen wir ab.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-18"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist ein wichtiger Arbeitgeber in Deutschland und dient dem Schutz unserer Gesellschaft vor \u00e4u\u00dferen Bedrohungen. Die Brandenburger SPD ist der Auffassung, dass Schulen das Recht haben sollen, die Bundeswehr genauso wie andere potenzielle Arbeitgeber im Rahmen von Berufsinformationstagen einzuladen. Gezielte Nachwuchsanwerbung an den Schulen muss dagegen verboten bleiben. F\u00fcr eine Verdr\u00e4ngung der Bundeswehr aus der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung und aus den Schulen gibt es keinen Grund.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE ist grunds\u00e4tzlich gegen Werbeaktionen der Bundeswehr an Schulen. Wenn die Bundeswehr aber - wie gegenw\u00e4rtig praktiziert - an Schulen t\u00e4tig werden darf, dann muss es f\u00fcr Vertreterinnen und Vertreter von Friedensbewegungen oder auch f\u00fcr Kriegsdienstverweigerer die M\u00f6glichkeit geben, ihre Positionen \u00fcber Veranstaltungen in den Schulen an die Jugendlichen heranzutragen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es obliegt den Schulen, ob sie Jugendoffiziere der Bundeswehr als Experten und Sachkundige in den Unterricht und/oder im Rahmen der Berufsorientierung einladen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr ist eine Einrichtung des Staates. Wie jede andere Einrichtung soll sie an Schulen \u00fcber ihre Arbeit informieren d\u00fcrfen. Gerne d\u00fcrfen zeitgleich auch Organisationen die sich gegen die Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands aussprechen an Schulen \u00fcber ihre Ansichten informieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir lehnen ein explizites Werben f\u00fcr den SoldatInnenberuf ab. Informationsveranstaltungen m\u00fcssen unter klaren Bedingungen m\u00f6glich sein, diese sind jedoch rechtzeitig anzuk\u00fcndigen, und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen auf eigenen Wunsch von der Teilnahme freigestellt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig wollen wir die Schulen f\u00fcr soziale und gesellschaftliche Dienste (wie F\u00d6J, FSJ u.a.) \u00f6ffnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Da die NPD sich f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht ausspricht, wird Werbung der Bundeswehr an Schulen hinf\u00e4llig. Die Wehrpflicht ist erforderlich, um ein Mindestma\u00df an Verteidigungsf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Vor allem die Ukraine-Krise hat erneut vor Augen gef\u00fchrt, wie schnell man in m\u00f6glicherweise milit\u00e4rische Konflikte verwickelt werden kann.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr erf\u00fcllt wichtige Aufgaben f\u00fcr unsere Gesellschaft. Durch den Wegfall des verpflichtenden Wehrdienstes ist es zunehmend eine Herausforderung, motivierte Soldatinnen und Soldaten zu gewinnen. Eine Kooperation zwischen Schulen und Bundeswehr kann hierbei f\u00fcr alle Beteiligten eine sinnvolle Entwicklung sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr soll an Schulen Informationsveranstaltungen durchf\u00fchren d\u00fcrfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Kein Werben f\u00fcrs sterben! Wir fordern, dass Werbeaktionen der Bundeswehr beendet werden und sich Brandenburg gegen sie ausspricht und der Bundeswehr nicht der \u00f6ffentliche Raum f\u00fcr ihre Werbung zur Verf\u00fcgung gestellt wird, sei es in Jobcentern, Schulen oder auf Messen.  Denn der Beruf des Soldaten ist eben nicht wie jeder anderer, so wie es die Bundeswehr gerne vermittelt, sondern Kurt Tucholsky formulierte bereits 1931 treffend: Soldaten sind M\u00f6rder", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Bundeswehr wird ben\u00f6tigt, um das Land im Notfall verteidigen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gab es damals die Wehrpflicht. Heute ist die Bundeswehr aber nicht mehr auf Landesverteidigung ausgerichtet. Vielmehr wurde sie zu einer internationalen Einsatzgruppe aus Berufssoldaten umgebaut, die bei vielen internationalen Konflikten eingesetzt wird, unabh\u00e4ngig davon, ob nationale Interessen ber\u00fchrt sind.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn externer Sachverstand und Erfahrung Eingang in die Schulen findet. Die Aufforderung und Einladung hat jedoch autonom von der Schule auszugehen, darf mit keinen Verg\u00fctungen verbunden sein und muss in einem schulischen Zusammenhang  stehen. Das gilt auch f\u00fcr die  Jugendoffiziere der Bundeswehr. Werbung und Rekrutierung f\u00fcr die Bundeswehr soll - wie bisher ja auch \u00fcblich - nicht stattfinden d\u00fcrfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-19"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Zahlung von Wohngeld ist im Wohngeldgesetz geregelt. Hierbei handelt es sich um ein Bundesgesetz und damit um eine Angelegenheit, die weder der Landtag noch die Landesregierung von Brandenburg zu regeln haben. Entschieden wird hier\u00fcber also nicht bei der Brandenburger Landtagswahl am 14. September. Im \u00dcbrigen ist die Brandenburger SPD der \u00dcberzeugung, dass der Anspruch auf Wohngeld auch in Zukunft nicht an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden werden sollte.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Den Wohngeldanspruch an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu binden, w\u00fcrde dem Gleichheitsgrundsatz des Grundgesetzes widersprechen und gegen geltendes EU-Recht versto\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus entrichten immer mehr Nichtdeutsche pflichtgem\u00e4\u00df ihre Steuern und zahlen in die sozialen Sicherungssysteme ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Wohngeld soll auch an Ausl\u00e4nder gezahlt werden, wenn die Berufst\u00e4tigkeit zu Einkommen f\u00fchrt, die zum Wohngeldempfang berechtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen Sachgrund die Anspruchsberechtigung f\u00fcr das Wohngeld an die Staatsangeh\u00f6rigkeit zu kn\u00fcpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wer in Deutschland seinen Lebensmittelpunkt hat, hat den Anspruch auf eine ordentliche und ausreichende Wohnung. Wir Gr\u00fcnen wollen, dass das so bleibt.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die NPD lehnt die Einwanderung in den Sozialstaat konsequent ab. Daher m\u00fcssen die Anreize, nach Deutschland einzuwandern, um hierzulande Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen, rigoros reduziert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "BVB / FREIE W\u00c4HLER steht zu dem Europ\u00e4ischen Einigungsprozess, der u.a. klare soziale Standards und Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union verk\u00f6rpert. Das Wohngeld nur an deutsche Staatsb\u00fcrger zu zahlen, widerspricht diesem Gedanken. Die aktuellen gesetzlichen Regelungen zum Wohngeld halten wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr sinnvoll.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Brandenburg muss sich daf\u00fcr einsetzen, dass auch Menschen aus anderen L\u00e4ndern, Wohnraum in Brandenburgs Kommunen bezahlen k\u00f6nnen. Wir treten daf\u00fcr ein, dass das Land zumindest alle nicht-deutschen Menschen unterst\u00fctzt, die hier arbeiten oder sich eine Arbeit suchen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Von dem Bezug von Wohngeld sind u.a. bereits Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II, Empf\u00e4nger von Leistungen nach SGB XII sowie Empf\u00e4nger von Leistungen nach dem AsylbewerberleistungsG ausgeschlossen.   Die AfD will die Einwanderung nach dem kanadischen Modell steuern, das hei\u00dft eine Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften  und gerade nicht eine Zuwanderung in unsere Sozialsysteme. Wir wollen diese Arbeitskr\u00e4fte, die hier Sozialbeitr\u00e4ge zahlen, beim Wohngeld nicht anders behandeln wie Deutsche und EU-Ausl\u00e4nder", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Gleichheitsgrundsatz - Gleiches Recht f\u00fcr Alle.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-20"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Nach Ansicht der Brandenburger SPD liegt die agrarische St\u00e4rke unseres Landes in einem gesunden Mix aus konventioneller und \u00f6kologischer Landwirtschaft. Beide gegeneinander auszuspielen w\u00e4re kein vern\u00fcnftiger Beitrag zur weiteren Entwicklung Brandenburgs.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Projekte zur Verarbeitung und Vermarktung von Erzeugnissen des \u00f6kologischen Landbaus m\u00fcssen besser unterst\u00fctzt werden. Der \u00d6kolandbau ist durch die Umstellungs- und Beibehaltungspr\u00e4mie zu f\u00f6rdern. Aber zu Brandenburg geh\u00f6ren auch viele konventionelle Landwirtschaftsbetriebe, die f\u00fcr die betreffende Gemeinde wie f\u00fcr die jeweilige Region als Arbeitgeber und Produzent, aber auch bei der Landschaftspflege Wichtiges leisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft pr\u00e4gen seit Jahrhunderten das Erscheinungsbild Brandenburgs, von der Uckermark bis zur Lausitz, vom Oderbruch bis ins Havelland. Wir wollen Vielfalt und unterst\u00fctzen alle Betriebe  ob gro\u00df oder klein, als Genossenschaft oder als Familienbetrieb, ob konventionell oder \u00f6kologisch wirtschaftend, im Haupt- oder Nebenerwerb.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Welche Landwirtschaft und welche landwirtschaftlichen Produkte jeder Brandenburger individuell bevorzugt kann er f\u00fcr sich als Kunde entscheiden. Die Diskriminierung einzelner Formen der Landwirtschaft ist nicht Aufgabe der Politik. Als Liberale unterst\u00fctzen wir eine m\u00f6glichst breite Palette landwirtschaftlicher Produktionsformen, die dann beim Kunden in einen transparenten Wettbewerb treten und sich am Markt bew\u00e4hren m\u00fcssen.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Langfristig wollen wir die Agrarf\u00f6rderung konsequent umbauen: \u00d6ffentliche Gelder sollen nur noch in F\u00f6rderprogramme flie\u00dfen, die dem Schutz von Natur  und  Umwelt,  dem  Tierschutz,  der  regionalen  Wertsch\u00f6pfung  und  der  l\u00e4ndlichen Entwicklung dienen. Das kann sowohl \u00f6kologische Landwirtschaft sein, wie \u00fcbergangsweise konventionelle, die diesen Anforderungen gerecht wird.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Es sollte k\u00fcnftig verst\u00e4rkt Wert darauf gelegt werden, dass die landwirtschaftliche Produktion artgerecht, naturschonend und m\u00f6glichst gesund vonstattengeht. Mit finanziellen Anreizen kann durchaus Einfluss auf die Produktionsweise genommen werden, die ja letztlich nicht nur die Produzenten, sondern auch die Verbraucher direkt betrifft.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6kologische Landwirtschaft verursacht f\u00fcr die Gesellschaft weniger Folgekosten als konventionelle Landwirtschaft. Das Land Brandenburg sollte bei eigenen F\u00f6rderprogrammen auf die F\u00f6rderung der Umweltvertr\u00e4glichkeit und Verbraucherschutz Wert legen, sich hierbei jedoch nicht auf \u00d6kologische Landwirtschaft beschr\u00e4nken.", 
          "value": 0, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER sehen beide landwirtschaftliche Produktionsformen als gleichberechtigt an, und setzen sich auch weiterhin f\u00fcr eine F\u00f6rderung beider Bewirtschaftungskonzepte ein.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburgs B\u00f6den sind schlecht und die Ernteertr\u00e4ge sind deshalb gering. Unter marktwirtschaftlichen Bedingungen w\u00e4re die m\u00e4rkische Landwirtschaft kaum konkurrenzf\u00e4hig. Deshalb sollten \u00f6ffentliche Mittel lieber daf\u00fcr genutzt werden, einen Strukturwandel in der Landwirtschaft Brandenburgs herbei zu f\u00fchren und so neue Potenziale zu erschlie\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Brandenburger Landwirtschaft wird weitgehend durch Gro\u00dfbetriebe gepr\u00e4gt, die Ackerbau und Tierhaltung in industriellem Ma\u00dfstab betreiben. Dies ver\u00f6det die Landschaft und belastet die B\u00f6den. Zudem macht die nicht tiergerechte Massentierhaltung wegen des massiven Krankheitsdruckes den prophylaktischen Einsatz von Antibiotika erforderlich.  Die AfD will diese Form der Landwirtschaft zur\u00fcckdr\u00e4ngen und kleinen und mittleren b\u00e4uerlichen Betrieben Entwicklungschancen schaffen", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "K\u00fcnftig sollen keine \u00f6ffentlichen Gelder in Form von Agrarsubventionen ohne Gegenleistung in den Bereichen Klima, Umwelt, Natur sowie Tier- und  Artenschutz vergeben werden. Langfristiges Ziel ist ein Abbau der Agrarsubventionen. Um die  landwirtschaftlichen Betriebe vor den Folgen des pl\u00f6tzlichen Wegfalls  der Subventionen zu sch\u00fctzen, sollen diese in der \u00dcbergangsphase  degressiv ausgerichtet und ab einer zu bestimmenden einzelbetrieblichen  Auszahlungsh\u00f6he gekappt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-21"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum ist nur an besonders gef\u00e4hrdeten Orten sinnvoll.  Dort kann sie z. B. den Einsatzkr\u00e4ften der Polizei den gezielten und raschen Zugriff auf m\u00f6gliche T\u00e4ter erleichtern. Auch in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln k\u00f6nnen durch Videotechnik Gefahren f\u00fcr Passagiere minimiert werden und z. B. in den Nachtstunden das Sicherheitsgef\u00fchl zu Recht entscheidend verbessern. Zu viel \u00dcberwachung ist faktisch wertlos und birgt die Gefahr tr\u00fcgerischer Sicherheit.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums suggeriert eine Sicherheit, die es nicht gibt. Sie stellt einen massiven Eingriff in das Grundrecht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dar. Straftaten werden dadurch in aller Regel nur an andere (nicht \u00fcberwachte) Pl\u00e4tze verlagert.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Da die Video\u00fcberwachung sich bisher als Erfolg im Bereich der Pr\u00e4ventionsarbeit erwiesen hat ist mehr Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum sinnvoll, soweit dies rechtlich m\u00f6glich ist", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der gl\u00e4serne B\u00fcrger ist und bleibt ein Schreckensszenario. Wann Sie sich von wo nach wo bewegen geht nur Sie etwas an. Video\u00fcberwachung daher nur an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Der \u00f6ffentliche Raum geh\u00f6rt uns allen. Video\u00fcberwachung verhindert keine Straftaten, sondern verdr\u00e4ngt diese h\u00f6chstens. Wir Gr\u00fcne wollen die Menschen motivieren, f\u00fcr ihr Lebensumfeld Verantwortung zu \u00fcbernehmen und es aktiv mitzugestalten. Dies und eine professionelle effiziente Polizeiarbeit tragen zur Pr\u00e4vention von Straftaten bei. Wir treten f\u00fcr den Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte ein, der \u00f6ffentliche Raum soll \u00f6ffentlich bleiben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Bei der Video\u00fcberwachung von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen wird meist das Argument Sicherheit in Stellung gebracht. Eine Videokamera wird jedoch niemals ein Verbrechen verhindern k\u00f6nnen und dient an bestimmten Orten nur als Abschreckung, so dass sich die T\u00e4ter dann meistens eine andere, nicht einsehbare Ecke aussuchen. Es muss vielmehr daf\u00fcr gesorgt werden, dass Drogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t durch mehr k\u00f6rperliche Pr\u00e4senz unserer Ordnungskr\u00e4fte einged\u00e4mmt werden, als durch pauschale Video\u00fcberwachung!", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg ist ein d\u00fcnn besiedeltes Fl\u00e4chenland, weshalb Video\u00fcberwachung kaum Nutzen aber hohe Kosten h\u00e4tte. Finanzielle Mittel werden stattdessen gebraucht, um der Polizei eine ausreichende Personaldecke zu geben, um auch in abgelegenen Gebieten eine angemessene Reaktionszeit zu gew\u00e4hrleisten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Video\u00fcberwachung muss verst\u00e4rkt an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten eingesetzt werden. Dies dient zur Gefahrenabwehr, sowie zur schnelleren Aufkl\u00e4rung von Straftaten.  Video\u00fcberwachung ersetzt nicht den Polizisten auf der Stra\u00dfe.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wie lehnen dies ab, weil sich der B\u00fcrger im \u00f6ffentlichen Raum frei von staatlicher \u00dcberwachung bewegen k\u00f6nnen soll. Bisher konnte zudem nicht nachgewiesen werden, dass durch die permanente \u00dcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums die Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft wurde. Wer die Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen Raums ausweiten oder rechtfertigen will, ist totalit\u00e4r eingestellt.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD setzt sich f\u00fcr eine Video\u00fcberwachung bei vorhandenen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten (z.B. Bahnh\u00f6fe, Autobahnparkpl\u00e4tze) ein. Eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung aller st\u00e4dtischen Bereiche ohne einen solchen sachlichen Grund lehnt die AfD ab. Dort sieht die AfD  eine Pr\u00e4senz der Polizei vor Ort als das wirksamere  Mittel zur Verh\u00fctung von Straftaten an.  Es besteht daher kein Bedarf , insoweit etwas an den gesetzlichen Rahmenbedingungen in Brandenburg (\u00a7 31 Abs. 2 Polizeigesetz) zu \u00e4ndern", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die \u00dcberwachung des  \u00f6ffentlichen Raumes durch optisch-elektronische Einrichtungen kann in  Einzelf\u00e4llen die Aufkl\u00e4rung von Straftaten erleichtern. Eine solche \u00dcberwachung ist nicht zur Pr\u00e4vention von  Straftaten geeignet. Das Gef\u00fchl, durch Kameras beobachtet zu werden, vermittelt  keine Sicherheit, sondern schr\u00e4nkt die pers\u00f6nliche Freiheit ein. Statt  technischer Mittel wollen wir eine h\u00f6here Pr\u00e4senz von Polizei- und  Ordnungskr\u00e4ften an potenziellen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-22"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Kita-Geb\u00fchren in Brandenburg werden sozial gestaffelt erhoben. Eltern mit niedrigem Einkommen zahlen schon heute keine oder nur geringe Geb\u00fchren, einkommensstarke Eltern entsprechend mehr. Wir Brandenburger Sozialdemokraten halten dieses System f\u00fcr sozial gerechter und ausgewogener als eines, bei dem wohlhabenden Eltern zu Lasten der Qualit\u00e4t von Krippen und Kitas (aufgrund dann fehlender Einnahmen) die Geb\u00fchren erlassen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die geb\u00fchrenfreie Kita ist langfristiges Ziel der LINKEN, welches wir im Rahmen unserer finanziellen M\u00f6glichkeiten auf Landesebene in dieser Legislatur leider nicht umsetzen k\u00f6nnen. Die Erh\u00f6hung des Versorgungsgrades und die Steigerung der Qualit\u00e4t der Betreuung bleiben f\u00fcr uns Daueraufgaben. Wir haben in Regierungsverantwortung f\u00fcr eine erste Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels gesorgt. Diese Bem\u00fchungen werden wir fortsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Geb\u00fchrengestaltung in der Kita obliegt den Kommunen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die ersten Lebensjahre geh\u00f6ren zu den wichtigsten f\u00fcr die Entwicklung der Kinder. Was wir als Gesellschaft hier investieren bringt sp\u00e4ter den gr\u00f6\u00dften Nutzen. F\u00fcr alle Kinder ab drei Jahren streben wir deshalb einen geb\u00fchrenfreien Kita-Besuch an.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen mehr Geld f\u00fcr Bildung ausgeben - sehen aber an anderen Stellen weitaus mehr Bedarf und wollen vor allem die Qualit\u00e4t in unseren Kitas weiter verbessern. Dazu muss das Land auch deutlich mehr Personal einstellen. Den Betreuungsschl\u00fcssel wollen wir im n\u00e4chsten Schritt auf 1:5 f\u00fcr die Unterdreij\u00e4hrigen und 1:11 f\u00fcr die 3- bis 6-J\u00e4hrigen anheben.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Betreuung von Kindern darf nicht abh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern sein. Daher spricht sich die NPD f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines M\u00fcttergehalts f\u00fcr die M\u00fctter aus, die ihre Kinder daheim betreuen wollen. F\u00fcr diejenigen, die das Angebot von Kitas in Anspruch nehmen wollen, sollte dies kostenfrei sein. Statt Milliarden in Asylbewerberheime zu pumpen, sollte das Geld besser in unsere Kinder investiert werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bildung im Elementarbereich ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr den weiteren Lebensweg eines jeden Kindes. Kinder brauchen gerechte Startchancen. Eltern ben\u00f6tigen qualifizierte und verl\u00e4ssliche Kinderbetreuung in Kindertagesst\u00e4tten und bei Tagesm\u00fcttern, um ihr Familien- und Berufsleben vereinbaren zu k\u00f6nnen. Flexiblere Betreuungszeiten, die den Bed\u00fcrfnissen der Eltern entsprechen, sind unerl\u00e4sslich. Ohne einen sozial gestaffelten Eigenbeitrag wird eine hochwertige Kinderbetreuung kaum m\u00f6glich sein.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Jedes Kind in Brandenburg soll die selben Bedingungen f\u00fcr den Start in das Schulleben haben, und das darf nicht an hohen Kita- Geb\u00fchren scheitern. Die Kinder m\u00fcssen durch die Kitas gezielt auf die Schule vorbereitet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Kinder ist es wichtig, im Kontakt mit anderen Kindern aufzuwachsen. Wegen der zunehmenden Kinderarmut sind die M\u00f6glichkeiten, au\u00dferhalb von Kindertagesst\u00e4tten entsprechende Kontakte und Gelegenheiten zu schaffen, gering. Kindertagesst\u00e4tten unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern daher das Erlernen sozialen Verhaltens. Zudem bereiten sie Kinder spielerisch auf die Schule vor.  Daher soll der Kita-Besuch f\u00fcr ein- bis sechsj\u00e4hrige Kinder in Brandenburg kostenlos sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Fr\u00fchkindliche Bildung ist von zentraler Bedeutung. Alle Kinder m\u00fcssen ungeachtet  bestehender Unterschiede so gef\u00f6rdert werden, dass sie mit m\u00f6glichst  guten Voraussetzungen ihre Schullaufbahn beginnen k\u00f6nnen. Dazu braucht  es geb\u00fchrenfreie, flexible, bei Bedarf ganzt\u00e4gig und gut erreichbare Angebote in Krippen, Kinderg\u00e4rten, Schulen und bei Tageseltern. Die Piratenpartei  setzt sich f\u00fcr gleiche F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten  \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-23"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die A 14 f\u00fchrt von Wismar \u00fcber Halle und Leipzig bis zum Dreieck Nossen. Der L\u00fcckenschluss an der A 14 zwischen Schwerin und Magdeburg ist bereits in Planung und teilweise in Bau. Die Fertigstellung ist sinnvoll, weil nach der Verkehrsprognose f\u00fcr das Jahr 2025 auf keinem Abschnitt der A 14 weniger als 15.000 Fahrzeuge t\u00e4glich erwartet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Bau der A 14 ist f\u00fcr die d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen-Anhalt, Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern von gro\u00dfer Bedeutung. \u00dcber sie wird die Anbindung der Region an die gro\u00dfen Bundesverkehrswege erfolgen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wie auch die regionale Wirtschaft werden davon ihren Nutzen haben.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Der Neubau der A 14 ist f\u00fcr die Anbindung und die wirtschaftliche Entwicklung Nord-Ost-Brandenburgs und der Prignitz von gro\u00dfer Bedeutung. Die A14 wird eine wichtige Verbindung zu den deutschen Seeh\u00e4fen und zum \u00fcberregionalen, europ\u00e4ischen Stra\u00dfennetz herstellen.  Der Bau der Autobahn schlie\u00dft eine L\u00fccke im deutschen Autobahnnetz und st\u00e4rkt damit den Logistikstandort Deutschland. Bundesstra\u00dfen werden nach Fertigstellung des L\u00fcckenschlusses zwischen Schwerin und Magdeburg entlastet.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der L\u00fcckenschluss der A14 zwischen Magdeburg und Schwerin ist f\u00fcr die Entwicklung der Prignitz von gro\u00dfer Bedeutung. Das kurze Teilst\u00fcck in Brandenburg wird helfen die wirtschafts- und arbeitsmarkpolitischen Rahmendaten des Nordostens unserer Heimat zu verbessern.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir B\u00fcndnisgr\u00fcne wollen neue Stra\u00dfen nur, wenn sie \u00f6kologisch vertretbar, \u00f6konomisch sinnvoll und finanzierbar sind. Wir lehnen den Weiterbau der A 14 Richtung Schwerin strikt ab. Statt Milliardensummen in ein unwirtschaftliches Stra\u00dfenbauprojekt zu investieren, wollen wir die bestehende Bundesstra\u00dfe ert\u00fcchtigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Der weitere Ausbau der A 14 ist aus unserer Sicht ein wichtiger infrastruktureller Beitrag zur weiteren Entwicklung insbesondere des l\u00e4ndlichen Raums im Norden Brandenburg. Volkswirtschaftlich werden sich die eingesetzten Mittel aller Voraussicht nach lohnen. Die Landesregierung sollte dieses Projekt weiter beherzt vorantreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Aufgrund der hohen Kosten lehnen DIE REPUBLIKANER den Bau der A14 zum jetzigen Zeitpunkt ab.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine durchgehende Verbindung zwischen Magdeburg und Schwerin verbessert die Verkehrsanbindung in den westlichen und nordwestlichen Landesteilen Brandenburgs. Sie verbessert damit die Rahmenbedingungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in diesem Raum.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-24"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD ist stolz darauf, dass unser Land in Deutschland im Hinblick auf die Frauenquote in Landesunternehmen eine Vorbildfunktion einnimmt. Unbestreitbar ist aber, dass Frauen nach wie vor einen erschwerten Zugang zu F\u00fchrungspositionen haben. Da sich Chancengleichheit in absehbarer Zeit nicht von alleine einstellen wird, ist politisches Handeln notwendig.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Rot-Rot f\u00fchrte 2013 eine Frauenquote f\u00fcr die Landesverwaltung und die landeseigenen Unternehmen ein. Auch wenn 51,5 Prozent der Besch\u00e4ftigten in der Landesverwaltung Frauen sind, so liegt ihr Anteil an F\u00fchrungspositionen in Ministerien aber immer noch erheblich darunter. Um dies bei k\u00fcnftigen Einstellungen ber\u00fccksichtigen zu m\u00fcssen, ist diese Entscheidung folgerichtig.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Koalitionsvertag der CDU/CSU und SPD hei\u00dft es, dass der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen erh\u00f6ht werden soll.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung wer einen Job bekommt und wer nicht, wer bef\u00f6rdert wird und wer nicht, muss sich nach der Leistung und dem Anforderungsprofil im Job richten. Es darf hier nicht nach dem Geschlecht diskriminiert werden, auch wenn diese Diskriminierung zu Gunsten von Frauen erfolgt.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Als B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen setzen wir uns f\u00fcr die volle Gleichberechtigung der Geschlechter ein. Wir wollen gleiche Chancen f\u00fcr alle und wir wollen mehr Frauen in den F\u00fchrungspositionen von Politik, Verwaltung und Wirtschaft. In der Einf\u00fchrung einer verbindlichen Frauenquote sehen wir einen Weg zur Frauenf\u00f6rderung.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Frauenquoten und andere Quotenregelungen widersprechen dem Leistungsprinzip und diskriminieren aufgrund von Kriterien, die nicht im Zusammenhang mit dem geforderten Leistungsprofil stehen.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im praktischen Arbeitsleben sind Frauen noch immer gegen\u00fcber ihren m\u00e4nnlichen Kollegen benachteiligt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich die frauenpolitischen Ma\u00dfnahmen, um diese Diskrepanz zu reduzieren. Jedoch erachten wir eine explizit verbindliche Frauenquote f\u00fcr Landesunternehmen in diesem Kontext als wenig sinnvolles Instrument. Vielmehr sollten die Rahmenbedingungen f\u00fcr weibliche F\u00fchrungskr\u00e4fte verbessert werden statt mit starren Quoten die wirklichen Probleme zu \u00fcberdecken.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER wollen Posten bei Landesunternehmen nach der Bef\u00e4higung und nicht nach Quoten vergeben. Entscheidend f\u00fcr die Einstellung oder Berufung muss eindeutig die vorhandene Qualifikation sein. Quoten jeglicher Art, sind eine Form von Diskriminierung.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Entscheidung \u00fcber die Besetzung von F\u00fchrungspositionen soll nach fachlicher und pers\u00f6nlicher Eignung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Diskriminierung aufgrund des  Geschlechts, der Geschlechterrolle, der sexuellen Identit\u00e4t oder  Orientierung ist Unrecht. Gesellschaftsstrukturen, die sich aus  Geschlechterrollenbildern ergeben, werden dem Individuum nicht gerecht  und sind zu \u00fcberwinden. Die PIRATEN Brandenburg lehnen die  Erfassung des Merkmals Geschlecht durch staatliche Beh\u00f6rden ab.  \u00dcbergangsweise kann die Erfassung seitens des Staates durch eine von den  Individuen selbst vorgenommene Einordnung erfolgen.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-25"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer ist eine wichtige Einnahmequelle des Landes. Wir ben\u00f6tigen sie, um in Brandenburg von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00fcnschte Aufgaben wie Bildung, Sozialleistungen oder Infrastruktur zu finanzieren. Nur drei der 16 Bundesl\u00e4nder erheben eine niedrigere Grunderwerbssteuer als Brandenburg.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Der Grunderwerbsteuer unterliegen Kaufvertr\u00e4ge und andere Rechtsgesch\u00e4fte, die zum Erwerb eines inl\u00e4ndischen Grundst\u00fccks f\u00fchren. Mit der Anhebung der Grunderwerbssteuer wurde 2010 der den L\u00e4ndern im Rahmen der F\u00f6deralismusreform einger\u00e4umte Spielraum genutzt und ein ma\u00dfvoller Beitrag zur Haushaltskonsolidierung geleistet. 20 % der bisher zus\u00e4tzlich eingenommenen Mittel (62 Mio.) stehen den Kommunen f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zur Verf\u00fcgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Eine Senkung der Grunderwerbssteuer ist mit Blick auf die Bundesebene nicht realistisch, eine weitere Erh\u00f6hung lehnen wir jedoch ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuer stellt eine unangemessene Belastung bei Handel mit Fl\u00e4chen dar. Ihre Senkung ist sinnvoll.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbssteuers\u00e4tze liegen im inzwischen bundesweit \u00fcblichen Durchschnitt. Sie sind ein Beitrag zur Eind\u00e4mmung exzessiver Grundst\u00fccksspekulationen und zudem eine wichtige Landessteuer.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Grunderwerbsteuer ist die einzige L\u00e4ndersteuer, die die L\u00e4nder seit der F\u00f6deralismusreform 2009 in ihrer H\u00f6he selbst variieren k\u00f6nnen. Mit aktuell 5% liegt die Grunderwerbsteuer in Brandenburg auf einem angemessenen Niveau. Statt diese zu senken, sollten die Mittel verwendet werden, um die Landesverschuldung konsequent abzubauen und zuk\u00fcnftige Generationen zu entlasten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Das Erlangen von Eigentum an Grund und Boden muss durchs Bundesland wieder attraktiv gemacht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "soweit es sich um Grundst\u00fccke f\u00fcr gewerbliche Zwecke handelt;", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "In Brandenburg wurde die Grunderwerbssteuer 2011 von 3,5 Prozent auf  5 Prozent erh\u00f6ht. Dadurch haben sich die Wohnkosten und Mieten verteuert. Zudem wurde die Bildung von Wohneigentum erschwert, was insbesondere junge Familien trifft. Angesichts  des zu erwartenden R\u00fcckgangs der Bev\u00f6lkerungszahl sollte das Land Brandenburg  auch durch die Absenkung der Grunderwerbsteuer einen Anreiz f\u00fcr den Zuzug nach Brandenburg geben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-26"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD h\u00e4lt die freundschaftliche und immer engere Kooperation mit unseren polnischen Nachbarn f\u00fcr ein Herzst\u00fcck unserer Landespolitik. Daf\u00fcr sprechen nicht nur historische, kulturelle und menschliche Gr\u00fcnde, sondern auch \u00f6konomische: Mit seiner dynamischen Volkswirtschaft ist Polen inzwischen der wichtigste Absatzmarkt f\u00fcr Brandenburger Produkte.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg und Polen verbindet eine 250-km-lange Grenze. Damit die deutsch-polnische Grenzregion weiter zusammenwachsen kann, Menschen sich austauschen und begegnen k\u00f6nnen, ist der weitere Ausbau der kulturellen Zusammenarbeit notwendig. Sie tr\u00e4gt trotz Sprachbarrieren zu einer besseren Verst\u00e4ndigung mit den Nachbarn bei und strahlt auf andere Bereiche des Zusammenlebens aus. Durch Vereinbarungen \u00fcber kulturelle Zusammenarbeit sind die Potenziale noch besser zu nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Deutsch-polnische Kulturprojekte sind wichtig und m\u00fcssen im Rahmen der internationalen Zusammenarbeit gef\u00f6rdert werden. Solche Projekte sollten insbesondere dann eine F\u00f6rderung erfahren, wenn sie von der Basis heraus erwachsen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Der deutsche-polnische Austausch muss weiter intensiviert werden. Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander kann durch Kulturprojekte geschaffen werden - wir setzen uns aber auch f\u00fcr den Ausbau des Polnischunterrichts an Brandenburger Schulen ein. Zu Verst\u00e4ndnis geh\u00f6rt immer auch Sprache. Deshalb waren wir hier mit eigenen Antr\u00e4gen im Landtag aktiv.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr Brandenburg ist die Zusammenarbeit mit Polen, insbesondere den polnischen Regionen im Grenzgebiet, besonders wichtig. Hier wird Nachbarschaft t\u00e4glich gelebt. Wir nehmen den Auftrag der Brandenburger Verfassung zur deutsch-polnischen Zusammenarbeit ernst und wollen den Austausch unterst\u00fctzen. Auch das Polnisch-Angebot in Schulen und Berufsschulen wollen wir ausbauen und passende Weiterbildungen f\u00fcr alle Altersgruppen schaffen.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Sinnvolle Kulturprojekte sollten grunds\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden. Pr\u00e4ferenzen diesbez\u00fcglich, was etwa Projekte mit polnischer Beteiligung betrifft, erwecken den Eindruck einer nicht gerechtfertigten Sonderbehandlung, woran eigentlich niemand Interesse haben kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Die deutsch-polnische Freundschaft ist insbesondere f\u00fcr Brandenburg ein zentrales Thema. Vor dem Hintergrund der geschichtlichen Verantwortung und in einem zusammenwachsenden Europa sind daher kulturelle Projekte der Begegnung st\u00e4rker zu f\u00f6rdern.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die nachbarschaftlichen Beziehungen mit Polen m\u00fcssen weiter ausgebaut werden. Vor allem aber in den Bereichen Sicherheit, Wirtschaft, Bildung usw.", 
          "value": 0, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kontakte zu unserem Nachbarland sollten ausgebaut und die polnische Sprache st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Mehr Austausch zwischen Deutsche und Polen baut Vorurteile ab und bringt uns gegenseitig n\u00e4her.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg muss ein hohes Interesse an engen kulturellen und wirtschaftlichen Beziehungen zu unserem Nachbarland  haben.  Der Austausch von Ideen und Erfahrungen, die Pflege der Kontakte zwischen den Menschen diesseits und jenseits der Grenze,  hat sich in vielen Euroregionen als Erfolgsmodell erwiesen. Dazu k\u00f6nnen gemeinsamen Kulturprojekte einen wichtigen Beitrag leisten.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammenarbeit in den Gebietsk\u00f6rperschaften, mit umliegenden Kommunen sowie die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit Polen sind in allen Bereichen zu intensivieren.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-27"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Als einer von drei Gesellschaftern des k\u00fcnftigen Flughafens BER (neben dem Bund und dem Land Berlin) muss und wird sich das Land Brandenburg an den Kosten des Flughafenbaus und m\u00f6glicher Erweiterungen beteiligen. Es handelt sich um Investitionen, die das Projekt eines neuen Flughafens f\u00fcr Berlin und Brandenburg naturgem\u00e4\u00df mit sich bringt. Ihnen werden die Einnahmen aus dem Flughafenbetrieb gegen\u00fcberstehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Brandenburg ist Mit-Eigent\u00fcmer des BER. Es muss sich zugleich aber der Aufgabe stellen, die eigenen Landesfinanzen zu konsolidieren und notwendige Mittel f\u00fcr politische Schwerpunktaufgaben, insbesondere in den Bereichen Bildung und Wissenschaft, zur Verf\u00fcgung zu haben. Vor diesem Hintergrund pr\u00fcft das Land auch andere M\u00f6glichkeiten der Finanzierung - direkte Finanzzuweisungen sind aus der Sicht der LINKEN nicht die einzige Variante.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die Auszahlung weiterer Mittel f\u00fcr den BER muss an die Vorlage eines belastbaren Kosten- und Finanzierungsplanes gebunden werden. Nur so kann eine abschlie\u00dfende Bewertung bei der Finanzierung gew\u00e4hrleistet werden. Ziel muss es sein, den Flughafen schnellstm\u00f6glich ans Netz zu bringen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "In seiner jetzigen Ausbaustufe verursacht der BER Mehrkosten. Gleichwohl muss der BER schnellstm\u00f6glich fertig gestellt werden. Die weitere Vergabe von Landesanteilen muss aber an eine deutliche Professionalisierung gebunden werden, allem voran im bislang politisch besetzten Aufsichtsrat.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Das Chaos am BER muss endlich ein Ende haben. Weiteres Geld kann es nur unter drei Bedingungen geben: 1. Das erfolgreiche Volksbegehren zum Nachtflugverbot und alle L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen werden endlich umgesetzt. 2. Der Flughafen wird auf die zugesagten maximal 360.000 Flugbewegungen pro Jahr begrenzt, eine dritte Startbahn ist f\u00fcr uns ausgeschlossen. 3. Mehr Transparenz: Alle Unterlagen kommen auf den Tisch und eine nachvollziehbare Planung und ein belastbarer Business-Plan werden vorgelegt.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die bisherigen Kosten \u00fcbersteigen die urspr\u00fcngliche Kalkulation massiv. Es wird mittlerweile realistisch mit Gesamtkosten von acht Milliarden Euro gerechnet. Ggf. werden Teile des BER sogar nochmals abgerissen werden m\u00fcssen. Diese finanziellen Abenteuer sind den Steuerzahlern nicht l\u00e4nger zuzumuten. Die Kosten sollten vom privaten Betreiber getragen werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Jede weitere Investition von Steuergeld in dieses Projekt am falschen Standort ist nicht verantwortbar. Dies auch deshalb, weil sich schon heute das urspr\u00fcnglich vorgegebene Baukostenbudget mehr als verdoppelt hat und selbst die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und der Aufsichtsrat der Flughafengesellschaft nicht verl\u00e4sslich mitteilen k\u00f6nnen, wie teuer der BER schlussendlich wird. Der zu erwartende hohe Subventionsbedarf w\u00fcrde eine zus\u00e4tzliche Belastung der \u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcber Jahrzehnte bedeuten.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Solange in den F\u00fchrungsgremien keine Fachleute sitzen um den Bau zu \u00fcberwachen, sollte Brandenburg keine zus\u00e4tzlichen Gelder f\u00fcr den BER bewilligen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "\u00d6ffentliche Bauvorhaben d\u00fcrfen nicht das Grab von Milliarden Euro Steuergelder sein. Sie sollen effizient geplant und gebaut werden. Unternehmen, die ihre Leistung nicht erbringen, wie sie vertraglich vereinbart wurden, m\u00fcssen auf eigene Kosten nachbessern.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Der Flughafen erweist sich finanziell als ein Fass ohne Boden. Nachdem erst j\u00fcngst zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt wurden, muss Brandenburg nun  deutlich machen, dass es zus\u00e4tzliche finanzielle Belastungen durch weitere Neukosten nicht mehr tragen kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten Brandenburg fordern einen sofortigen Baustopp des Flughafens Berlin-Brandenburg (BER).", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-28"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Solange Unterrichtsformen und Stundenzahlen in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich sind, w\u00fcrde dies zu Benachteiligungen f\u00fchren. Eine v\u00f6llige Vereinheitlichung aller Abiturpr\u00fcfungen in Deutschland erscheint deshalb weder m\u00f6glich noch w\u00fcnschenswert.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Bundesweit einheitliche Abiturpr\u00fcfungen sind sinnvoll. Entsprechend den Voraussetzungen und Rahmenbedingungen in den einzelnen L\u00e4ndern m\u00fcssen jedoch l\u00e4nderspezifische Modifikationen m\u00f6glich sein.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Um die Vergleichbarkeit von Bildungsabschl\u00fcssen zu verbessern, streben wir das Deutschlandabitur und auch einen deutschlandweit einheitlichen Oberschulabschluss an. Das setzt aber voraus, dass auch vergleichbare Rahmenbedingungen gegeben sein m\u00fcssen, um eine echte Vergleichbarkeit gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Das derzeitige System der vergleichbaren und gegenseitig anerkannten Abschl\u00fcsse funktioniert. Bundesweit einheitliche Abiturpr\u00fcfungen sind nur mit bundesweit einheitlichen Pr\u00fcfungsterminen und bundesweit einheitlichen Ferienzeiten machbar. Das daraus resultierende Chaos w\u00fcrde weit \u00fcber die verstopften Verkehrswege hinaus reichen - und etwa Familienurlaube enorm verteuern.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen Schulen, die Eigenverantwortung \u00fcbernehmen, die auf Individualisierung und Vielfalt setzen. Wir wollen Profilbildung erlauben und unterschiedliche Schwerpunktsetzungen in den Schulen. Bundesweit einheitliche Abiturpr\u00fcfungen stehen dem aus unserer Sicht entgegen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Schulabschl\u00fcsse, aber auch die Modalit\u00e4ten, diese zu erreichen, sollten bundesweit vereinheitlicht werden. Das gebietet schon die Tatsache, dass viele Abiturienten f\u00fcr die Aufnahme des Hochschulstudiums das Bundesland wechseln und dann bei unterschiedlichsten Bildungsvoraussetzungen m\u00f6glicherweise massiv unter- oder \u00fcberfordert sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Schulabschl\u00fcsse m\u00fcssen vergleichbar sein und sollten nicht von Bundesland zu Bundesland anders beurteilt werden m\u00fcssen. Daher sollten die bisherigen Reformanstrengungen bzgl. einheitlicher Abiturpr\u00fcfungen weiter fortgesetzt werden. Brandenburg sollte hierbei die M\u00f6glichkeiten des Bundesrats noch entschiedener nutzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die Republikaner setzen sich f\u00fcr bundesweit einheitliche Schulabschl\u00fcsse ein. Diese sollen aber das Niveau der Bundesl\u00e4nder besitzen, die in der Pisa- Studie f\u00fchrend sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Schulabschl\u00fcsse sollen in allen Bundesl\u00e4ndern gleichwertig sein und anerkannt werden. Das l\u00e4sst sich am einfachsten mit bundesweit einheitlichen Abiturpr\u00fcfungen erreichen,  wenn die Lehrinhalte entsprechend in allen Bundesl\u00e4ndern angeglichen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Eine gute Schulausbildung ist grundlegend f\u00fcr die sp\u00e4tere pers\u00f6nliche und berufliche Entwicklung. Die damit einhergehenden hohen Leistungsanforderungen k\u00f6nnen Sch\u00fcler aber auch benachteiligen, wenn in anderen Bundesl\u00e4ndern schw\u00e4chere Leistungen besser bewertet werden. Dadurch besteht ein starker Anreiz, bessere Noten zu vergeben, als es gerechtfertigt ist. Durch bundesweit einheitliche Abiturpr\u00fcfungen w\u00fcrden dieser falsche Anreiz entfallen und ein Wettbewerb um die beste Ausbildung angesto\u00dfen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "keine Beschl\u00fcsse", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-29"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD bef\u00fcrwortet den weiteren Ausbau der Windkraft, auf die wir angewiesen sind, wenn die Energiewende gelingen soll. Der Ausbau muss im Dialog mit den B\u00fcrgern und Kommunen erfolgen. Insgesamt werden nur 2 % unserer Landesfl\u00e4che betroffen sein. Vor allem aber sollen \u00e4ltere und laute Windr\u00e4der durch effektivere und leisere ausgetauscht werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Energiewende kann nur gelingen, wenn sie von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptiert wird. Deshalb muss die Ausweisung von neuen Windfl\u00e4chen stets unter fr\u00fchzeitiger Beteiligung der Gemeinden und der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einem Dialogprozess erfolgen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg leistet mit \u00fcber 3.000 Windkraftanlagen bereits einen gro\u00dfen und wichtigen Anteil an der Nutzung dieser Energiequelle in Deutschland. Wir sprechen uns daher gegen einen weiteren Bau von Windkraftanlagen im wohnortnahen Bereich aus und fordern einen Abstandsfaktor von mindestens 10 bezogen auf die Bauh\u00f6he der Windr\u00e4der.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wer die Energiewende will, muss auch die M\u00f6glichkeit dazu schaffen. Wir setzen vor allem auf Repowering (die Ersetzung \u00e4lterer Anlagen durch neue und leistungsstrake Windr\u00e4der), aber auch die Ausweisung neuer Fl\u00e4chen ist in Brandenburg m\u00f6glich und muss es bleiben.  Die Windenergiebranche hat in Brandenburg tausende mittelst\u00e4ndische Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Diese positive Entwicklung m\u00f6chten wir fortsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen aus der Kohlef\u00f6rderung und -verstromung aussteigen und Brandenburg bis 2030 vollst\u00e4ndig mit erneuerbaren Energien versorgen. Daf\u00fcr wollen wir 2% der Landesfl\u00e4che f\u00fcr Windkraftanlagen ausweisen, gleichzeitig m\u00fcssen neue Anlagen einen Mindestabstand von 1000m zum n\u00e4chsten Geb\u00e4ude einhalten. Die Mitspracherechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen wir st\u00e4rken und ihre Beteiligung festschreiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Windkraftanlagen sind ein wichtiger Baustein der erneuerbaren Energien. Das \u00fcberm\u00e4\u00dfige Aufstellen dieser Anlagen beeintr\u00e4chtigt  jedoch nachhaltig das Landschaftsbild. Daher fordern wir, dass vorhandene Standorte besser genutzt werden. In den letzten Jahren hat es im Bereich erneuerbarer Energien einen gro\u00dfen technischen Fortschritt gegeben. Durch Modernisierung bestehender Anlagen, kann die Ausbeute aus der Windenergie deutlich gesteigert werden, ohne weitere Anlagen zu errichten.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Zu Siedlungen ist ein Mindestabstand vom zehnfachen der Anlagenh\u00f6he, mindestens jedoch 1.500 Metern einzuhalten. Landschafts- und Naturschutzgebiete d\u00fcrfen ebenfalls nicht f\u00fcr Windkraft genutzt werden. Als Windeignungsgebiet ausgewiesene, aber noch nicht genutzte/projektierte Fl\u00e4chen, die diesen Vorgaben nicht entsprechen sind aus dem Fl\u00e4chennutzungsplan zu streichen.", 
          "value": 0, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER sind gegen eine weitere Verspargelung der sch\u00f6nen Brandenburger Landschaft durch weitere Windkraftanlagen. Des weiteren bedeuten weitere Windkraftanlagen auch mehr tote V\u00f6gel. Nach Angaben von Naturschutzverb\u00e4nden sterben j\u00e4hrlich 100.000 V\u00f6gel durch Windr\u00e4der.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, dass die Windkraft in Brandenburg weiter ausgebaut wird - geplant und koordiniert. Daf\u00fcr sind die notwendigen Fl\u00e4chen auszuweisen. Auf Bedenken der B\u00fcrger muss in ordentlichen Mediationsverfahren eingegangen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die Kulturlandschaft Brandenburgs wird zunehmend durch Windkraftanlagen entstellt und entwertet. Diese \u00e4sthetische Beeintr\u00e4chtigung des Landschaftsbildes gef\u00e4hrdet die Chancen, den Tourismus in Brandenburg als Einnahmequelle auszubauen. Steigenden Energiekosten sowie die Auswirkungen auf  Umwelt und Anwohner der Windkraftanlagen sind immer weniger zu verantworten.  Die AfD will daher das Ausbautempo bei den Windkraftanlagen zur\u00fcckfahren und sie nur noch unter engen Voraussetzungen  genehmigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die Piraten Brandenburg machen sich daher daf\u00fcr stark, dass  Planungsprozesse so abge\u00e4ndert werden, dass die Betroffenen st\u00e4rker  Einfluss auf die Planungen nehmen k\u00f6nnen. Es muss sichergestellt werden,  dass die betroffenen Kommunen finanziell von den Anlagen profitieren;  dazu muss unter anderem die Gewerbesteuer am Ort der Strom-Produktion  abgef\u00fchrt werden. Die Produktion der Windenergie muss unter Ber\u00fccksichtigung von Umwelt- und Tierschutzbelangen geschehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-30"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Wie viele Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber die einzelnen Bundesl\u00e4nder aufzunehmen haben, bemisst sich in Deutschland nach dem so genannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Dieser wird f\u00fcr jedes Jahr entsprechend der Steuereinnahmen und der Bev\u00f6lkerungszahl der L\u00e4nder berechnet. Auf Brandenburg entfallen dabei derzeit 3 Prozent. Diese Frage wird bei der Landtagswahl am 14. September also nicht zur Abstimmung stehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Vor dem Hintergrund von B\u00fcrgerkrieg (z.B. Syrien) und Verfolgung in vielen Teilen der Welt sind insbesondere in den vergangenen Monaten verst\u00e4rkt Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen. Ihre Zahl nimmt auch weiter zu. Aufgabe der Landespolitik wird es deshalb auch in Zukunft sein, ihnen hier im Lande menschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen sowie Beratung und Betreuung zu sichern. Daf\u00fcr wird sich DIE LINKE weiter einsetzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Es w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, h\u00e4ngt aber entscheidend von den Kapazit\u00e4ten der Kommunen ab.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir k\u00f6nnen hier als Gesellschaft mehr tun als wir bisher umsetzen. Angesichts des Leids der Fl\u00fcchtlinge sollten wir diesen Weg gehen.Brandenburg sollte seinen Verpflichtungen innerhalb der Bundesrepublik und der Europ\u00e4ischen Union nachkommen und den Fl\u00fcchtlingen im Land insbesondere eine dezentrale Unterbringung erm\u00f6glichen. Nur so ist eine schnelle Integration m\u00f6glich.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die nackten Zahlen zeigen: Es gibt keinen Anlass f\u00fcr Das Boot ist voll-Parolen, weniger als 4.000 Menschen suchten im letzten Jahr Zuflucht bei uns. Gleichwohl sind steigende Fl\u00fcchtlingszahlen eine Herausforderung f\u00fcr Land und Kommunen. Wir wollen bessere Standards bei Unterbringung und sozialer Betreuung. F\u00fcr eine humanere Fl\u00fcchtlingspolitik wollen wir die Regeln zur Anerkennung von Asylbewerberinnen und -bewerbern liberalisieren und die fragw\u00fcrdige Abschiebepraxis beenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg sollte sich stattdessen f\u00fcr eine Beschleunigung der Asylverfahren einsetzen. Rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber sollten konsequent in ihre Heimat zur\u00fcckgeschickt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Da die Zahlen von Asylbewerbern in den letzten Jahren sp\u00fcrbar steigen, ist selbstverst\u00e4ndlich, dass auch Brandenburg weitere Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stellt, um den Menschen zu helfen. Die Solidarit\u00e4t der Bundesl\u00e4nder untereinander darf dabei nie in Frage gestellt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER bef\u00fcrworten ein Einwanderungsgesetz nach Kanadischen Vorbild. Bei einer Anerkennungsquote von rund 2% , sollte sich Deutschland seine Zuwanderer ( 98%) selbst aussuchen, nach beruflichen Qualifikationen, Sprachkenntnissen, Studienabschl\u00fcssen usw. Dann profitiert sowohl der Zuwanderer, wie auch das Aufnahmeland.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Deutschland hat einen wesentlichen Anteil an der Zerst\u00f6rung der Lebensgrundlagen von Menschen in anderen L\u00e4ndern. Wer fl\u00fcchten muss, soll deshalb auch in Deutschland aufgenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Den Brandenburgern ist das Schicksal der Fl\u00fcchtlinge weltweit nicht  gleichg\u00fcltig. Andererseits lassen sich die weltweiten Fl\u00fcchtlingsprobleme weder durch Brandenburg noch durch Deutschland l\u00f6sen. Brandenburg sollte sich auch weiterhin gerne bereit zeigen, den Fl\u00fcchtlingen zu helfen, die es nach einem vereinbarten Verteilungsschl\u00fcssel aufzunehmen hat.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die demographische Entwicklung ist eine Herausforderung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung und f\u00fcr die Sicherung der Sozialsysteme. Bis zum Aufbau eines weltweiten Ausgleichs wirtschaftlicher und sozialer Ungerechtigkeiten sind wir daher darauf angewiesen, dass Menschen hier ans\u00e4ssig werden und zur wirtschaftlichen Entwicklung beitragen. Daf\u00fcr sind Regelungen zu schaffen, die die wirtschaftliche Immigration ordnen und die Wirtschaftsmigration von den Erfordernissen des Asylrechts klar trennen.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-31"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind eine wichtige Erg\u00e4nzung des staatlichen Schulsystems. Ihre Finanzierung erfolgt gem\u00e4\u00df der Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen. Dieses Prinzip wollen wir beibehalten.", 
          "value": 0, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die freien Schulen sind in den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen. Die Landesregierung hat aber die Modalit\u00e4ten f\u00fcr Zusch\u00fcsse an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ge\u00e4ndert, um zu verhindern, dass die Aufw\u00fcchse in diesem Bereich zu Lasten der \u00f6ffentlichen Schulen gehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Das Grundrecht, Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu gr\u00fcnden und zu betreiben, darf nicht durch eine finanzielle Schlechterstellung eingeschr\u00e4nkt werden. F\u00fcr die CDU sind freie Schulen gleichberechtigt. Die vorgenommenen K\u00fcrzungen f\u00fcr den Bereich der freien Schulen m\u00fcssen zur\u00fcckgenommen werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Dies ist uns ein wichtiges Anliegen. Deshalb haben wir gegen die K\u00fcrzungen der Landesregierung vor dem Landesverfassungsgericht geklagt. Kein Kind darf schlechter behandelt werden, nur weil der Regierung die Schule auf die es geht nicht in das ideologische Konzept passt.   Wir setzen uns daher f\u00fcr gleiche finanzielle Zusch\u00fcsse aus - f\u00fcr alle Sch\u00fcler, unabh\u00e4ngig davon ob sie in freie oder \u00f6ffentliche Schulen gehen.", 
          "value": 1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns hat der Staat die Aufgabe, gute Bildung f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen  in Schulen in \u00f6ffentlicher ebenso wie in freier Tr\u00e4gerschaft.  Wir setzen uns daher f\u00fcr ein faires, transparentes, bedarfsgerechtes und verl\u00e4ssliches Finanzierungsmodell f\u00fcr die freien Schulen ein.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Angesichts des hohen Unterrichtsausfalls in staatlichen Schulen durch langzeitkranke Lehrer (Burn-out-Syndrom) und der Tatsache, dass dies in Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft so nicht der Fall ist, muss einger\u00e4umt werden, dass letzteren Schulen inzwischen ein wichtiger Teil des staatlichen Bildungsauftrages zuf\u00e4llt.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Unter gro\u00dfem Engagement der Eltern wurden landesweit zahlreiche Freie Schulen gegr\u00fcndet. Bei der langfristigen finanziellen Planung verlie\u00df man sich auf die Zusch\u00fcsse des Landes. Es wurden Kredite aufgenommen, f\u00fcr die Unterst\u00fctzer b\u00fcrgen. Die K\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse bringt Freie Schulen und deren F\u00f6rderer an den Rand des Ruins und ist ein massiver Vertrauensbruch f\u00fcr jede private Initiative im Bildungsbereich.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sollen die gleichen finanziellen Mittel erhalten wie \u00f6ffentliche Schulen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Wir bef\u00fcrworten grunds\u00e4tzlich Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Sie sollen finanziell angemessen unterst\u00fctzt werden.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "In einer freiheitlichen Gesellschaft braucht Bildung nicht allein Staatsaufgabe zu sein: Alternative Bildungseinrichtungen f\u00f6rdern nicht nur die Vielfalt, sondern lassen Menschen selbst Verantwortung f\u00fcr Bildung \u00fcbernehmen. Der Erwerb von Abschl\u00fcssen muss unabh\u00e4ngig davon m\u00f6glich sein, wie und wo gelernt wurde. Wir erkennen an, dass Bildung auch au\u00dferhalb von staatlichen Institutionen erworben werden kann, wenn die qualitativ hochwertige Ausbildung sichergestellt ist.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-32"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Innerhalb des Schengen-Raums sind station\u00e4re Grenzkontrollen verboten. Die Freiz\u00fcgigkeit ist eine gro\u00dfe europ\u00e4ische Errungenschaft. Gerade die Offenheit der deutsch-polnischen Grenze tr\u00e4gt zur dynamischen Entwicklung des wirtschaftlichen Austauschs zwischen beiden L\u00e4ndern bei - zum Vorteil Brandenburgs. Dennoch werden verdachtsunabh\u00e4ngig im gesamten Grenzgebiet Kontrollen durchgef\u00fchrt. Der Grenzkriminalit\u00e4t begegnen wir am besten durch immer intensivere Kooperation mit den polnischen Partnern.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg hat als Grenzland zu Polen mit den aus der Grenzlage resultierenden Problemen der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t besonders zu tun. Die Zusammenarbeit mit den polnischen Polizei- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bei der Gefahrenabwehr, Strafverfolgung und Pr\u00e4vention insbesondere durch gemeinsame Struktureinheiten und in engerer Abstimmung betrachten wir als das wirksamste Mittel zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung derartiger Kriminalit\u00e4t", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Im Zuge der europ\u00e4ischen Osterweiterung war es ein gutes Zeichen, die Grenzkontrollen zu Polen abzuschaffen. Zur Bek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t bzw. grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t fordern wir, dass dauerhaft 100 zus\u00e4tzliche Polizeibedienstete in der Grenz-region Ostbrandenburg eingesetzt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir ben\u00f6tigen eine bessere Zusammenarbeit der Polizeibeh\u00f6rden auf beiden Seiten der Grenze und eine personelle und technische Aufr\u00fcstung der Polizei im grenznahen Bereich. Der Abbau des Personals bei der Polizei durch die rot-rote Landesregierung war und ist ein Fehler. In Verantwortung werden wir diesen Fehler korrigieren und die Ausbildungs- und Einstellungskorridore bei der Landespolizei deutlich erh\u00f6hen. St\u00e4ndige Grenzkontrollen sind auf Dauer kein Weg.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist die Reisefreiheit eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU. Dadurch k\u00f6nnen wir ungehindert reisen, studieren und arbeiten. Wir Gr\u00fcne wollen ein Europa ohne Warteschlangen an Grenzen, ein Europa das weiter zusammenw\u00e4chst.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Grenzkriminalit\u00e4t vor allem an der Ostgrenze der Bundesrepublik hat Ausma\u00dfe angenommen, die selbst die Erwartungen der Kritiker der Grenz\u00f6ffnung bei weitem \u00fcbertrafen.  Schlepperbanden, international agierende Drogennetzwerke und Metalldiebe feiern Hochkonjunktur. Der Handel mit synthetischen Drogen hat sich in einigen an Polen grenzenden Landkreisen vervierfacht. Wer Sicherheit, Recht und Ordnung will, der wird um die Wiedereinf\u00fchrung permanenter Grenzkontrollen nicht umhin kommen.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Im Bereich der Grenzkriminalit\u00e4t werben wir f\u00fcr eine engere Zusammenarbeit mit den polnischen Beh\u00f6rden und Justizbediensteten. Es sind gemeinsame L\u00f6sungen zu finden, die die europ\u00e4ischen Errungenschaften der letzten Jahre sowie der Einrichtung des Schengenraums nicht in Frage stellen. Grenzkontrollen sollen hierbei ein Instrumentarium darstellen, aber nur tempor\u00e4r zur Anwendung kommen k\u00f6nnen.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER w\u00fcrden eine Wiedereinf\u00fchrung von Grenzkontrollen an der Grenze zu Polen begr\u00fc\u00dfen. Damit wird auf die steigende grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t in  Brandenburg reagiert. Au\u00dferdem fordern DIE REPUBLIKANER einen Sonderfond f\u00fcr Opfer der Grenzkriminalit\u00e4t.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Kriminalit\u00e4t an der Grenze l\u00e4sst sich auf diese Weise nicht bek\u00e4mpfen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Anlassbezogene und zeitlich begrenzte Kontrollen der Au\u00dfengrenzen m\u00fcssen auf Landesebene wieder m\u00f6glich sein. Da die Kriminalit\u00e4t die Grenzen \u00fcberschreitet, muss auch die Polizei grenz\u00fcberschreitend gut zusammenarbeiten", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-33"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die fusionierte Brandenburgische Technische Universit\u00e4t Cottbus - Senftenberg wird sich nach \u00dcberzeugung der Brandenburger SPD erfolgreich etablieren. Die dortigen Studienbedingungen sind hervorragend, die Universit\u00e4t ist auch finanziell besser ausgestattet als ihre Vorg\u00e4ngerinstitutionen, und sie kann ihre St\u00e4rken voll ausspielen. So ist die BTU in der Lausitz stark verankert und passt zum Energieland Brandenburg.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "DIE LINKE stand der Neugr\u00fcndung der Universit\u00e4t anfangs sehr kritisch gegen\u00fcber, zumal der Vorsto\u00df nicht in der Koalition und vor allem nicht mit den Beteiligten in der Lausitz abgestimmt war. Der Gr\u00fcndungsprozess lief nicht optimal, aber eine R\u00fccknahme dieser Entscheidung - ein Jahr nach der Gr\u00fcndung - halten wir f\u00fcr kontraproduktiv. Jetzt geht es darum, erfolgreich einen neuen Typus von Hochschule zu gestalten.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Ob eine Entflechtung gegenw\u00e4rtig noch hilfreich ist, ist schwer einzusch\u00e4tzen. Beide Profile (FH und Uni) m\u00fcssen aber erkennbar erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Es wurden hier jetzt Strukturen und Tatsachen geschaffen, \u00fcber die im Vorfeld viel diskutiert wurde. Die R\u00fccknahme der Fusion zum jetzigen Zeitpunkt ist aus finanzieller und wissenschaftspolitischer Sicht nicht zu verantworten.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir standen der Fusion der beiden Hochschulen von Anfang an skeptisch gegen\u00fcber und haben vor allem kritisiert, dass seitens der Ministerin eine Fusion von vornherein feststand und die Hochschulen nicht ernsthaft einbezogen wurden. Nach einj\u00e4hrigem Bestehen der neuen Universit\u00e4t und der konsensualen Bestellung des Gr\u00fcndungspr\u00e4sidenten ist die Umkehr und die Revision der Fusionsentscheidung mit erheblichem Aufwand und Unruhe verbunden und damit nicht mehr zurechtfertigen.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Die Zusammenlegung der beiden Hochschulen war ein Sparprojekt auf dem R\u00fccken der Studenten und Dozenten und hat die brandenburgische Hochschullandschaft deutlich geschw\u00e4cht. Eine enge Zusammenarbeit beider Hochschulen w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, die erzwungene Zusammenlegung gegen den Willen der Betroffenen und der Mehrheit der B\u00fcrger aber ist eine hochschulpolitische Katastrophe.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Wir halten die Zusammenlegung der Technischen Universit\u00e4t Cottbus und der Fachhochschule Lausitz f\u00fcr einen Fehler. Die voranschreitende Konzentration der Hochschullandschaft in Brandenburg hat bereits in der Vergangenheit keine Steigerung der Bildungsqualit\u00e4t gebracht und wurde immer nur als Weg der Einsparung genutzt. Wir wollen bei der Bildung nicht weiter sparen, sondern genau hier die wichtigen Akzente setzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die beiden Hochschulen m\u00fcssen in ihren jetzigen Strukturen erhalten bleiben.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es gibt keinen rationalen Grund, die Fusion beider Hochschulen zur\u00fcck zu nehmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Fachhochschulen und Universit\u00e4ten haben grunds\u00e4tzlich einen unterschiedlichen Auftrag im Bildungssystem. Die Alternative f\u00fcr Deutschland tritt daher daf\u00fcr ein, dass sie entsprechend ihrem Bildungsauftrag ihr je eigenes Profil wahren und weiterentwickeln k\u00f6nnen. Die Zusammenf\u00fchrung beider Hochschulformen zu einer Gesamthochschule hat sich nirgendwo bew\u00e4hrt.  Die AfD tritt daher daf\u00fcr ein, die Fusion der Technischen Hochschule Cottbus und der Technischen Fachhochschule Lausitz wieder aufzuheben.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-34"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Die Brandenburger SPD steht zur Energiewende. Brandenburg soll f\u00fchrend beim Ausbau der erneuerbaren Energien bleiben. Solange aber erneuerbare Energien nicht st\u00e4ndig und ausreichend Umfang zur Verf\u00fcgung stehen, muss die Grundlast der Energieversorgung \u00fcber konventionelle Kraftwerke gesichert werden. Die heimische Braunkohle ist auch industriepolitisch wichtig, denn sie garantiert Versorgungssicherheit, bezahlbare Energiepreise sowie - direkt und indirekt - Zehntausende von Arbeitspl\u00e4tzen.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Unser politisches Ziel ist es, bis 2040 aus der Braunkohleverstromung auszusteigen. Um dies zu erreichen, muss die Erzeugung Erneuerbarer Energien dezentral ausgebaut und die Forschung an verschiedenen Speichertechnologien intensiviert werden. DIE LINKE k\u00e4mpft daf\u00fcr, dass der Tagebau J\u00e4nschwalde-Nord nicht aufgeschlossen wird und damit die D\u00f6rfer Atterwasch, Grabko und Kerkwitz erhalten bleiben sowie die Inanspruchnahme von Proschim nicht mehr energiepolitisch begr\u00fcndet werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Die vom Tagebau betroffenen Gemeinden sollen k\u00fcnftig st\u00e4rker einbezogen und betreut werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen verbindliche Abbauziele unter Beteiligung der B\u00fcrger planungssicher definiert werden,  m\u00f6glichst ohne die Umsiedlungen, die nur ein letztes Mittel sein kann. Die Entsch\u00e4digungsregeln sind zu \u00fcberarbeiten wie der Umgang mit Menschen, die in N\u00e4he der Tagebaue leben. Die Tagebaurandbetroffenheit soll neu geregelt und eine Schiedsstelle f\u00fcr vom Bergbau betroffene Menschen eingerichtet werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Volksbefragung zur Ausweitung der Braunkohlegebiete ein. Als Teil der Landesregierung werden wir die Mehrheitsmeinung der B\u00fcrger entsprechend umsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir wollen, dass kein weiteres Dorf der Braunkohle geopfert wird.", 
          "value": -1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Alle Menschen haben ein Recht auf Heimat. Dieses Recht darf nicht zugunsten von kurzfristigen \u00f6konomischen Interessen geopfert werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "F\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum bis etwa 2050 ist der Braunkohletagebau auf unbesiedelte Gebiete zu beschr\u00e4nken. Der Braunkohletagebau ist schrittweise zu reduzieren und einzustellen, sobald eine stabile und ausreichende Energieversorgung aus alternativen Quellen wie etwa Wind, Solarenergie, Biomasse und Erdgas gew\u00e4hrleistet werden kann.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER sind gegen eine weitere Expansionspolitik der Energieunternehmen zu Lasten der im Einzugsgebiet lebenden Anwohner.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Es sind keine neuen Tagebaue notwendig. Der genehmigte Abbau reicht bis etwa 2040. Weitere Tagebaue bedeuten, die schmutzigste Energiequelle noch \u00fcber 2040 zu nutzen und den Klimawandel unumkehrbar zu machen.", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung durch Gerichte und ernst gemeinter Einbeziehung betroffener B\u00fcrger und Gemeinden muss dies weiterhin m\u00f6glich sein. Die wirtschaftliche Entsch\u00e4digung darf hier nicht zu knapp bemessen sein. Die Gruppe der sog. Randbetroffenen muss ebenfalls mehr Mitspracherechte und Entsch\u00e4digungsm\u00f6glichkeiten erhalten. Die AfD m\u00f6chte eine breite B\u00fcrgerbeteiligung gew\u00e4hrleistet sehen.", 
          "value": 0, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Einen  weiteren Ausbau des Braunkohleabbaus in Brandenburg sowie die   Erschlie\u00dfung von neuen Braunkohleabbaugebieten und die damit verbundene   Vernichtung von menschlichen und tierischen Lebensr\u00e4umen lehnen die   Piraten Brandenburg ab. Wir  bef\u00fcrworten die Umstrukturierung der Arbeitspl\u00e4tze weg von der   F\u00f6rderung und Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger hin in den Bereich f\u00fcr   nachhaltige Energieversorgung.", 
          "value": -1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-35"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Bei der Haltung von Tieren muss immer das Tierwohl im Mittelpunkt stehen. Hierf\u00fcr sind nicht die Betriebsgr\u00f6\u00dfen entscheidend, sondern allein die Haltungsbedingungen. Das Tierwohl liegt jedem vern\u00fcnftigen Bauern am Herzen, und das trifft - unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe - auf die weit \u00fcberwiegende Zahl der Betriebe in Brandenburg zu.", 
          "value": -1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Nur artgerechte Tierhaltung zu f\u00f6rdern und auf Bundesebene das Immissionsschutzrecht, die D\u00fcngemittelverordnung und des Baugesetz in diesem Sinne zu versch\u00e4rfen, ist politisches Anliegen der LINKEN. F\u00fcr die weitere Anhebung der Tierbest\u00e4nde im Land m\u00fcssen Obergrenzen f\u00fcr Tierhaltungsanlagen definiert werden. Industrielle Tierhaltung muss auch stets das Tierwohl sowie die Auswirkungen auf die Umwelt beachten.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Massentierhaltung ist derzeit nicht definiert. Die CDU ist der Auffassung, die Landes-Agrarinvestitionsf\u00f6rderung so zu gestalten, dass ortsans\u00e4ssige Landwirte, die in zus\u00e4tzliche Tierschutz-Ma\u00dfnahmen investieren und somit \u00fcber die gesetzlichen Anforderungen hinausgehen, einen F\u00f6rderbonus erhalten. Es m\u00fcssen Haltungsformen gefunden werden, in denen die Probleme ohne Eingriffe am Tier minimiert werden k\u00f6nnen. Wir wollen einen Tierschutzbeauftragten der Landesregierung einsetzen.", 
          "value": 0, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Die Bevormundung von Erzeugern und Kunden gleicherma\u00dfen muss aufh\u00f6ren.   Wir brauchen Transparenz \u00fcber Ort und Art der Erzeugung f\u00fcr eine m\u00fcndige Entscheidung des B\u00fcrgers an der Fleischtheke. Statt auf Verbote setzen wir auf Wahlfreiheit und die Vielfalt im Wettbewerb der verschiedenen Fleischerzeuger.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Die Haltung von tausenden Tieren auf engstem Raum, ohne Auslauf und ohne Sonnenlicht ist f\u00fcr uns inakzeptabel. Deshalb wollen wir die nicht tiergerechte, industrielle Tierhaltung  beenden.", 
          "value": 1, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Derzeit l\u00e4uft in Brandenburg ein Genehmigungsverfahren f\u00fcr eine Schweinemastanlage mit einem Fassungsverm\u00f6gen von 37.000 Schweinen. Tierqu\u00e4lerei, Verdr\u00e4ngung kleiner Agrarbetriebe und gesundheitlich bedenkliche Produktionsbedingungen sind die logische Konsequenz. Solche Mastanlagen sollten nicht mehr genehmigt werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Tierhaltung in zu gro\u00dfen Gruppen f\u00fchrt bei den Tieren zu Stress und f\u00f6rdert das Auftreten von Tierseuchen. Oft werden daher pr\u00e4ventiv gro\u00dfe Mengen Antibiotika verabreicht, was bei Krankheitserreger Resistenzen f\u00f6rdert. Die in Massentierhaltung auftretenden G\u00fcllemengen, die vor Ort nicht mehr verwertet werden k\u00f6nnen, werden einschlie\u00dflich Hormon- und Antibiotika-R\u00fcckst\u00e4nden im ganzen Land verteilt. Die L\u00f6sung ist artgerechte Haltung in kleineren Gruppen.", 
          "value": 1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "DIE REPUBLIKANER kritisieren seit Jahren die Haltungsbedingungen von Tieren in gro\u00dfen Produktionsanlagen.", 
          "value": 1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "Massentierhaltung beeintr\u00e4chtigt die Umwelt und die menschliche Gesundheit.", 
          "value": 1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Die AfD will die Massentierhaltung im industriellen Ma\u00dfstab schrittweise zugunsten b\u00e4uerlich gepr\u00e4gter Betriebsformen zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Sie will dies insbesondere durch eine gleichzeitige Begrenzung der pro Hektar auszubringenden Stickstoffmenge wie auch der Transportdistanz von G\u00fclle/Mist um den Betriebssitz herum erreichen.", 
          "value": 1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "Die auf maximalen Ertrag getrimmte Fleischproduktion in  Massentierhaltung ist zurzeit nur auf Kosten der Tiere mit desolaten  Haltungsbedingungen m\u00f6glich und f\u00f6rdert Strukturen in der Landwirtschaft  und in der Weiterverarbeitung, die mit einer nachhaltigen,  umweltgerechten, Bewirtschaftung nicht vertr\u00e4glich sind.", 
          "value": 1, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-36"
    }, 
    {
      "positions": [
        {
          "text": "Brandenburg ist ein Sportland. Die Austragung der Olympischen Sommerspiele 2024 oder 2028 in Berlin w\u00e4re f\u00fcr Brandenburg unter sportlichen, wirtschaftlichen und touristischen Gesichtspunkten eine herausragende Chance. Dies besonders dann, wenn einzelne sportliche Wettbewerbe in Brandenburg ausgetragen w\u00fcrden.", 
          "value": 1, 
          "party": "SPD"
        }, 
        {
          "text": "Die Bewerbung des Landes Berlin f\u00fcr Olympische Spiele ist letztlich eine Entscheidung, die das Land Berlin unter besonderer Ber\u00fccksichtigung seiner finanziellen Situation zu treffen hat. Brandenburg hat viele Sportst\u00e4tten, die auch f\u00fcr olympische Spiele genutzt werden k\u00f6nnten. Und nat\u00fcrlich viele Sportlerinnen und Sportler, die sich international schon bew\u00e4hrt haben.", 
          "value": 0, 
          "party": "DIE LINKE"
        }, 
        {
          "text": "Brandenburg w\u00fcrde sportlich und wirtschaftlich positiv von einer Olympiaaustragung in Berlin profitieren und selbst mit gut ausgebauten Sportst\u00e4tten Austragungsort werden.", 
          "value": 1, 
          "party": "CDU"
        }, 
        {
          "text": "Wir sind der Auffassung, dass Brandenburg bei Gro\u00dfprojekten vorerst ausreichend Erfahrungen in der Zusammenarbeit mit Berlin gemacht hat. Die Durchf\u00fchrung Olympischer Spiele in der Hauptstadtregion kann nur mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Bundes gestemmt werden. Diese ist derzeit nicht in Aussicht.", 
          "value": -1, 
          "party": "FDP"
        }, 
        {
          "text": "Wir als Sportfans sagen: Olympia gern, wenn Berlin und Brandenburg eine solche Bewerbung stemmen k\u00f6nnen und klar ist, dass die Spiele \u00f6kologischen und sozialen Anforderungen wirklich gen\u00fcgen. Der Umgang der Landesregierung mit dem Flughafen BER und die aktuellen Knebel-Vertr\u00e4ge des Internationalen Olympischen Komitees sprechen aber gegen eine Bewerbung f\u00fcr die Sommerspiele 2024.", 
          "value": 0, 
          "party": "GR\u00dcNE/B 90"
        }, 
        {
          "text": "Eine solche Unterst\u00fctzung w\u00e4re nur sinnvoll, wenn damit keine Mehrkosten und Folgeprobleme auf das Land Brandenburg zukommen w\u00fcrden.", 
          "value": 0, 
          "party": "NPD"
        }, 
        {
          "text": "Weder Berlin noch Brandenburg k\u00f6nnen sich in den n\u00e4chsten Jahren die Austragung von Olympischen Spielen leisten. Die hierbei aufkommenden Kosten bewegten sich in den letzten beiden Jahrzehnten zumeist im zweistelligen Milliardenbereich. Statt Gelder f\u00fcr olympische Spiele braucht Brandenburg ausreichende Mittel f\u00fcr Bildung, Infrastruktur und Sicherheit - f\u00fcr all die kleinen und unscheinbaren Ma\u00dfnahmen der Grundversorgung also, die von der aktuellen Landesregierung so sehr vernachl\u00e4ssigt werden.", 
          "value": -1, 
          "party": "BVB / FREIE W\u00c4HLER"
        }, 
        {
          "text": "Die L\u00e4nder Berlin und Brandenburg haben mit dem Gro\u00dfprojekt Flughafen BER und dessen explodierenden Kosten zu Lasten der Steuerzahler genug zu stemmen.", 
          "value": -1, 
          "party": "REP"
        }, 
        {
          "text": "das Geld sollte besser f\u00fcr soziale Projekte verwendet werden", 
          "value": -1, 
          "party": "DKP"
        }, 
        {
          "text": "Das Land Brandenburg sieht die wirtschaftlichen Chancen einer solchen Bewerbung f\u00fcr die Metropolenregion Berlin und der damit verbundenen Strahlkraft auf das gesamte Land. Die AfD sieht allerdings eine Bewerbung gegenw\u00e4rtig als finanziell zu risikoreich an, zumal  die Zukunft des Hauptstadtflughafens BER und die damit verbundenen finanziellen Belastungen noch nicht absehbar sind.", 
          "value": -1, 
          "party": "AfD"
        }, 
        {
          "text": "", 
          "value": 0, 
          "party": "PIRATEN"
        }
      ], 
      "id": "WOM-31-37"
    }
  ]
}